<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="headerinfo"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources
      du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-3-438-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.002, fol. 70r–71r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Répartition des biens et des dettes lors du démêlement du mariage sans
                  contrat</head>
               <msContents>
                  <summary>De quelles manières sont répartis les biens, biens propres et acquêts,
                     ainsi que les dettes lors du démêlement (ou séparation de biens) d’un mariage
                     sans enfants et fait sans contrat. La femme peut reprendre ses biens propres et
                     la moitié des acquêts.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="22"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1764-01-06"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head/>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000863"/>
               <term ref="key003521"/>
               <term ref="key003400"/>
               <term ref="key005097"/>
               <term ref="key005098"/>
               <term ref="key000058"/>
               <term ref="key005001"/>
               <term ref="key005000"/>
               <term ref="key005108"/>
               <term ref="key003331"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="70r" facs="AVN_B_101.14.002_0070r"/>
               <div>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Du <origDate when="1764-01-06">6<hi rend="sup">e</hi>
                           janvier 1764</origDate></hi>. </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur la requête présentée à monsieur le maître <lb/>bourgeois en chef et à
                     messieurs du <orgName ref="org003085">Petit Conseil <lb/>de la Ville de
                           <placeName ref="loc007786">Neufchatel</placeName></orgName> par le sieur
                     <persName ref="per008697"><abbr>J&#160;:&#160;J&#160;:</abbr> Brandt</persName>
                     <lb/>greffier <subst><del rend="strikethrough"><placeName ref="loc007795">du
                              Locle</placeName>
                        </del><add place="above">de <placeName ref="loc007790">la Chaux de
                              Fonds</placeName></add></subst> agissant au nom de <persName
                        ref="per008698a">Marie <lb/>Anne Martineau</persName> de <placeName
                        ref="loc007807">
                        <choice>
                           <abbr>S<hi rend="sup">te</hi>
                           </abbr>
                           <expan>Sainte</expan>
                        </choice> Foy</placeName> en <placeName ref="loc007845"
                     >Perigord</placeName>, femme <lb/>de <persName ref="per008699">Jean Pierre
                        Droz</persName>
                     <placeName ref="loc007795">du Locle</placeName>, horloger, aux fins
                     <lb/>d’avoir la déclaration de la coutume du pays sur <lb/>les cas suivants&#160;: </p>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup">o</hi>. Lors que deux conjoints, par mariage béni en <lb/>face publique
       de l’Église n’ont passé aucun <lb/>contract de mariage par écrit, si tels conjoints <lb/>ne
       sont pas soumis aux loix et coutumes établies <lb/>de tems immémorial dans ce pays, qui
       doivent <lb/>leur servir de règle par raport aux droits matrimoniaux <lb/>et au fort des
       biens, qu’ils peuvent avoir en communion. </p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup">o</hi>. Conséquemment dans le cas d’un démêlement ou
       <lb/>séparation de biens, n’y ayant point d’enfant,
       <lb/>si la femme n’a pas droit de retirer tous ses
       <lb/>propres, c’est à dire, tout ce qu’elle a apporté et
       <lb/>remis entre les mains de son mari, en communion
       <lb/>de ménage suivant l’État et reconnoissance
       <lb/>qu’il lui en aura fait, ou suivant qu’elle pourra
       <lb/>le justifier, et ne se retrouvant pas, si elle
       <lb/>n’a pas son choix sur tous les biens de la communion
       <lb/>pour en rétablir la valeur.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>3<hi rend="sup">o</hi>. Si la femme n’est pas admise la première à
       <lb/>rétablir ses propres, et ensuite le mari les siens,
       <lb/>et si on n’a pas accoutumé de mettre en rang
       <lb/>d’acquêts tous les biens, que l’on ne pourra pas
       <lb/>prouver avoir été des propres de l’un et de l’autre.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>4<hi rend="sup">o</hi>. Si après cela la femme n’a pas droit de tirer
                     <lb/>pour lui appartenir en propriété, la moitié de <lb/>tous les acquêts et
                        <term ref="lem015648.02">accroissances</term> qui se sont <lb/>faits
                     entr’eux, c’est à dire, de tous les biens <lb/>restants après les propres
                     prélevés. Et s’ils ont <lb/>payé des dettes antérieures à leur mariage, si
                        <lb/><add place="below" type="catchword">ces</add>
                     <pb n="70v" facs="AVN_B_101.14.002_0070v"/>
                     <lb/>ces dettes ne sont pas réputées pour acquêts, pour <lb/>que celui des
                     deux, qui n’en étoit pas chargé, <lb/>puisse retirer du bien pour la moitié de
                     leur <lb/>valeur. </p>
                  <p>
                     <lb/>5<hi rend="sup">o</hi>. Si ce n’est pas la coutume de ce pays, que
       <lb/>touchant les dettes faites en conjonction de
       <lb/>mariage, on doit discuter tous les biens du
       <lb/>mari avant que de toucher à ceux de la femme
       <lb/>et qu’à l’égard des cautionnements du mary,
       <lb/>la femme n’est aucunement tenue d’en rien
       <lb/>payer.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur les quels cinq articles, monsieur le maître <lb/>bourgeois en chef et
       messieurs du <orgName ref="org003085">Petit Conseil</orgName>, <lb/>ayant délibéré <del rend="strikethrough">et opiné</del> et consulté ensemble, <lb/>ont donné par déclaration, come suit, <lb/>que la
       coutume a constamment été dans ce pays&#160;: </p>
                  <p>
                     <lb/><add place="left margin">Sur le <choice>
                           <abbr>p<hi rend="sup">r</hi>
                           </abbr>
                           <expan>premier</expan>
                        </choice></add> 1<hi rend="sup">o</hi>. Lorque <del rend="strikethrough">la
                        fem</del>
                     <del rend="strikethrough"><add place="above">comme suit,</add></del> deux
                     conjoints, par mariage béni <lb/>en face publique de l’Église dans ce pays,
                     <lb/>n’ont passé aucun contract de mariage par écrit, <lb/>tels conjoints sont
                     soumis aux loix et coutumes <lb/>établies de tems immémorial dans ce pays, qui
                     <lb/>doivent leur servir de règle par raport aux droits <lb/>matrimoniaux et au
                     sort des biens qu’ils peuvent <lb/>avoir en communion. </p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup">o</hi>. Sur le second article, que conséquemment dans
       <lb/>le cas d’un démêlement ou séparation de biens,
       <lb/>n’y ayant point d’enfant, <del rend="strikethrough">si</del>la femme<del rend="strikethrough">n’</del> a<del rend="strikethrough">pas</del>
                     <lb/>droit de retirer tous ses propres, c’est à dire
       <lb/>tout ce qu’elle a apporté et remis entre les mains
       <lb/>de son mari en communion de ménage, suivant
       <lb/>l’état et reconnoissance qu’il luy en aura fait,
       <lb/>ou suivant qu’elle pourra le justifier, et ne
       <lb/>se <add place="above">re</add>trouvant pas, elle a son choix sur tous les
       <lb/>biens de la comunion pour en rétablir la valeur.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>3. Sur le troisième. La femme est admise la première
       <lb/>à rétablir ses propres, et ensuite le mari les siens,
       <lb/>et on a accoutumé de mettre en rang d’acquêts
       <lb/>tous les biens que l’on ne pourra pas prouver
       <lb/>avoir été des propres de l’un et de l’autre.
      </p>
                  <pb n="71r" facs="AVN_B_101.14.002_0071r"/>
                  <p>
                     <lb/>4. Sur le quatrième. La femme après cela
       <lb/>a droit de tirer pour lui appartenir en <del rend="strikethrough">propre</del>
                     <lb/>propriété, la moitié de tous les acquêts et
                     <lb/><term ref="lem015648.02">accroissances</term> qui se sont faits entr’eux, c’est à
       <lb/>dire de tous les biens restans, après les propres
       <lb/>prélevés. Et s’ils ont payés des dettes antérieures
       <lb/>à leur mariage, constant ledit mariage, ces dettes
       <lb/>sont réputées pour acquêts pour que celui des
       <lb/>deux, qui n’en étoit pas chargée puisse retirer
       <lb/>du bien pour la moitié de leur valeur.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>5. Et sur le cinquième. La coutume de ce pays est,
       <lb/>que touchant les dettes faites en conjonction
       <lb/>de mariage, on doit discuter tous les biens
       <lb/>du mari, avant que de toucher à ceux de la
       <lb/>femme, et à l’égard des cautionnements du
       <lb/>mari, la femme n’est aucunement tenue
       <lb/>d’en rien payer, à moins qu’elle n’ait ratifier
       <lb/>les dits cautionemens.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>Laquelle déclaration ainsy rendue, il a été <lb/>ordonné au secrétaire du Conseil
       soussigné <lb/>de l’expédier en cette forme, sous le sceau de la <lb/>mairie et justice de
                     <origPlace ref="loc007786">Neufchatel</origPlace>, ce <origDate when="1764-01-06">sixième <lb/>janvier mille
        sept cent soixante et quatre</origDate>. </p>
               </div>
               <div>
                  <signed>
                     <persName ref="per008687"><choice><abbr>A</abbr><expan>Abraham</expan></choice> Renaud</persName>
                     <figure type="notarial sign"/>
                  </signed>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
