<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="headerinfo"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-3-493-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.002, fol. 113r–114r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Investiture de succession et cautionnements en cas du décret du principal
                  débiteur</head>
               <msContents>
                  <summary>Détails concernant le règlement des dettes d’un défunt lors de
                     l’investiture d’une succession.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="22"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1840-07-20"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head/>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000920"/>
               <term ref="key000815"/>  
               <term ref="key000058"/>
               <term ref="key000499"/>
               <term ref="key004770"/>
               <term ref="key000635"/>
               <term ref="key004001"/>
               <term ref="key004995"/>
               <term ref="key003331"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="113r" facs="AVN_B_101.14.002_0113r"/>
               <div>
                  <head>
                     <p><lb/>Déclaration</p>
                     <p><lb/>1<hi rend="sup"
                        >o</hi>. Touchant les effets de l’investiture d’une succession.</p>
                     <p><lb/>2<hi rend="sup"
                           >o</hi>. Touchant les cautionnemens en cas du décrêt du <lb/>principal débiteur. <hi
                           rend="underline">Du <origDate when="1840-07-20"
                              >20 juillet 1840</origDate>.</hi></p>
                  </head>
               </div>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>L’an <origDate when="1840-07-20"
                        >mil huit cent quarante, le vingt juillet</origDate>
                     <lb/>le <orgName ref="org003085">Petit Conseil de la ville de <placeName
                           ref="loc007786.07">Neuchâtel</placeName></orgName> en <placeName
                        ref="loc001012.09"
                        >Suisse</placeName> étant assemblé <lb/>sous la présidence de monsieur <persName
                        ref="per008621">Charles Albert de Pury</persName> maitre <lb/>bourgeois en chef, lecture a été faite d’une requête de <choice>
                        <abbr>mons.</abbr>
                        <expan>monsieur</expan>
                     </choice>
                     <lb/><persName ref="per008608"
                        >Auguste Delachaux</persName> membre du corps législatif, et avocat à <lb/><placeName
                        ref="loc007790"
                        >La Chaux de Fonds</placeName> agissant au nom des frères <persName
                        ref="per008628">Fréderic</persName> et <persName ref="per008629"
                        >Jean <lb/>Jaques Donzel</persName>, par laquelle il sollicite une déclaration de <lb/>la coutume de cet État sur les points suivans. </p>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup">o</hi>. Le mari qui obtient <hi rend="underline"
                     >seul</hi> l’investiture de la succession de sa <lb/>femme en vertu d’un testament qu’elle a fait en sa faveur, <lb/>n’est-il pas seul tenu d’acquitter les dettes qu’elle avoit contractées <lb/>en s’engageant solidairement avec lui.</p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup"
                        >o</hi>. Cette obligation ne pese-t-elle pas sur lui seul, lors même que <lb/>l’investiture dont s’agit ne lui a été accordée qu’ensuite d’une transaction <lb/>passée entre lui et les héritiers ab intestat de sa femme, transaction <lb/>par laquelle il s’est engagé de leur payer une certaine somme <lb/>pour toutes leurs réclamations et prétentions quelconques dans <lb/>les biens reçus par lui et faisant à la succession de sa dite femme&#160;? <lb/>En d’autres termes, les héritiers ab intestat d’un défunt qui <lb/>n’ont pas été invêtus de sa succcession, qui dès là ne sont pas héritiers <lb/>qui ne sont point institués légataires dans le testament du défunt <lb/>mais qui seulement ont obtenu de l’héritier testamentaire une <lb/>certaine somme pour renoncer à s’opposer à l’investiture <lb/><add
                        place="below" type="catchword">sollicitée</add> <pb n="113v"
                        facs="AVN_B_101.14.002_0113v"/>
                     <lb/>sollicitée par celui-ci, peuvent-ils être tenus au payement des <lb/>dettes contractées par le défunt.</p>
                  <p>
                     <lb/>3<hi rend="sup"
                     >o</hi>. Les créanciers du défunt peuvent-ils dans le cas ci-dessus <lb/>mentionné tirer quelqu’avantage contre ceux qui sans <lb/>l’existence du testament auraient été héritiers ab intestat de <lb/>la clause d’usage insérée dans les investitures «&#160;sauf et réservé <lb/>les droits seigneuriaux et ceux d’autrui&#160;»&#160;?</p>
                  <p>
                     <lb/>4<hi rend="sup">o</hi>. Quelles étaient avant la loi du <date
                        when="1833-05-02">2 mai 1833</date><note>Voir <bibl><ref
                              target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142472"
                           >RPO</ref>, t.&#160;2, Neuchâtel 1835, p.&#160;343–350</bibl>.</note> les formalités à <lb/>suivre par le créancier d’un discutant vis à vis de la caution <lb/>de son titre&#160;? Ne devait-il pas lui faire oyre de son titre avec <lb/>notification de se faire inscrire et colloquer au décrêt, et sur son <lb/>refus, la faire assigner devant le juge du décret pour faire <lb/>vuider le dit refus et opposition&#160;? Et dans le cas où le créancier <lb/>auroit négligé ces formalités, la caution n’était-elle pas libérée <lb/>et déchargée de son cautionnement. </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur quoi <orgName ref="org003085"
                        >messieurs du Petit Conseil</orgName> après mûr examen et <lb/>délibération ont conformément à la coutume usitée de toute ancien<lb
                        break="no"
                     />neté et de père en fils en cette Principauté, dit et déclaré. </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur la première question. Lorsqu’une succession est ouverte <lb/>sans qu’il y ait d’héritier en ligne directe, celui ou ceux-là seuls qui <lb/>ont obtenu juridiquement la mise en possession et investiture des <lb/>biens du défunt, soit en leur qualité de parens en ligne collatérale <lb/>soit en vertu d’une disposition testamentaire, sont légalement <lb/>réputés héritiers du dit défunt et recherchables pour les dettes <lb/>et autres charges de la succession. </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur la seconde question. Le <orgName ref="org003085"
                        >Conseil</orgName> n’étant appelé qu’à <lb/>déclarer la coutume existante et non à décider des questions liti<lb
                        break="no"
                        />gieuses qui dans des cas particuliers et spéciaux peuvent s’élever <lb/>sur son interprétation et son application sans qu’elle les ait expressé<lb
                        break="no"
                     />ment prévus, n’a pas à répondre à cette seconde question, qu’il laisse <lb/>à décider aux tribunaux selon les principes posés par la coutume <lb/>et par le droit commun&#160;; tout en se référant à sa réponse à la première <lb/>question. </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur la troisième question. La réserve des droits seigneuriaux <lb/>et de ceux d’autrui qui est de règle et d’usage dans tout acte public <lb/>où il s’agit d’aliénations d’immeubles, de dispositions entre vifs, ou <lb/>pour cause de mort et d’investiture accordée par le juge, n’a et ne <lb/>peut avoir aucune application au cas posé par la seconde question. </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur la quatrième question. Un créancier ayant caution&#160;; <lb/>lorsque survient le décrêt des biens du débiteur principal, doit <lb/>d’après la coutume faire offrir juridiquement son titre à la <lb/>caution, en lui laissant le soin de s’inscrire et de se colloquer au décret <lb/>et en cas de refus de celle-ci, la faire assigner devant le juge du décret <lb/>pour faire vider l’opposition&#160;; s’il omet de remplir ces obligations <lb/>la caution est par cela même libérée et déchargée de son <choice>
                        <abbr>engagem<hi rend="sup">t</hi>
                        </abbr>
                        <expan>engagement</expan>
                     </choice>. <lb/>La loi du <date when="1833-05-02">2 mai 1833</date> ne parle que des cas de poursuites ordinaires <lb/>et nullement de celui où le décrêt du débiteur principal intervient&#160;; <lb/>ses dispositions dérogatoires à la coutume ne s’appliquent <lb/>
                     <add place="below" type="catchword">d’ailleurs</add> 
                     <pb n="114r" facs="AVN_B_101.14.002_0114r"/>
                     <lb/>d’ailleurs pas aux cautionnemens existans avant sa promulgation. </p>
                  <p>
                     <lb/>Laquelle déclaration étant ainsi rendue il a été ordonné au secrétaire <lb/>du Conseil de l’expédier en cette forme sous le sceau de la mairie et <lb/>justice de cette Ville à l’<origPlace
                        ref="loc007793"
                        >hôtel de ville de Neuchâtel</origPlace> les an et jour que <lb/>devant <origDate
                        when="1840-07-20">20 juillet 1840</origDate>.</p>
                  <p>
                     <lb/>Par ordonnance <lb/>Le secrétaire du Conseil </p>
               </div>
               <div>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName ref="per008613"><choice>
                           <abbr>P&#160;: L&#160;:</abbr>
                           <expan>Pierre-Louis</expan>
                        </choice> Jacottet</persName>
                     <figure type="notarial sign"/></signed>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
