<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="headerinfo"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-3-389-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.002, fol. 19r–21r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Le mort saisit le vif</head>
               <msContents>
                  <summary>Précisions concernant la succession d’un couple avec des enfants où la
                     mère vient à mourir, notamment en matière d’acquêts et de fonds.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="22"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1721-10-28"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head/>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000920"/>
               <term ref="key000815"/>
               <term ref="key000244"/>
               <term ref="key000476"/>
               <term ref="key000803"/>
               <term ref="key003521"/>
               <term ref="key005000"/>
               <term ref="key005001"/>
               <term ref="key005032"/>
               <term ref="key004969"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="19r" facs="AVN_B_101.14.002_0019r"/>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>Sur la requête présentée par le sieur <lb/><persName ref="per008826"
                        >Daniel Rossel</persName> d’<placeName ref="loc007815">Auvernier</placeName>
                     par devant <orgName ref="org003085">messieurs <lb/>du Conseil Estroit de la
                        Ville de <placeName ref="loc007786">Neufchâtel</placeName></orgName>,
                     <lb/>le mardy <origDate when="1721-10-28">vingt huitième jour du mois d’octobre
                        <lb/>mille sept cents et ving un</origDate>, tendante aux fins <lb/>d’avoir
                     les six points de coutume suivants. </p>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup">o</hi>. Le premier. Si le vif saisit le mort&#160;? Ou si ce
                     <lb/>n’est pas au contraire <term ref="lem014974">le mort qui saisit le
                        vif</term>. </p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup">o</hi>. Si tant que les enfans sont avec leur père, la
                     <lb/>mère étant morte, le père ne peut pas appliquer <lb/>le revenu des biens
                     de ses enfants à son profit <lb/>particulier, puisque il a soin de leur
                     éducation et <lb/>qu’il les nourit. </p>
                  <p>
                     <lb/>3<hi rend="sup">o</hi>. Le troizième, si les acquêts qu’il fait avec les
                     <lb/>revenus, tant de son bien que de celuy de sa femme <lb/>morte, ne sont pas
                     considérés comme un bien <lb/>propre et mouvant de luy, ou, si dans le partage
                     <lb/>qui viendra à être fait des biens du père, on doit <lb/>joindre aux biens
                     de la mère la moitié de ses <lb/>acquêts et les délivrer aux enfants à mesure
                     <lb/>qu’on leur remet la portion du bien de la mère <lb/>qui leurs est dévolue
                     par la coutume. </p>
                  <pb n="19v" facs="AVN_B_101.14.002_0019v"/>
                  <p>
                     <lb/>4<hi rend="sup">o</hi>. Le quatrième. Si le mary a en bourse de l’argent
                     <lb/>venant de sa déffeunte femme, et qu’il l’applique <lb/>à l’achapt de
                     quelque fond, si ledit fond doit être <lb/>considéré comme un acquêt ou les
                     héritiers de la <lb/>femme puissent prétendre d’y avoir part&#160;? ou <lb/>si ledit
                     fond n’est pas propre et particulier audit <lb/>mary. </p>
                  <p>
                     <lb/>5<hi rend="sup">o</hi>. Le cinquiesme. Si deux frères faisants par<lb
                        break="no"/>tage des biens de leur père, une maison est avenue <lb/>à l’un,
                     laquelle exédoit le lot de l’autre de <measure type="currency" origin="NE"
                        unit="k" quantity="100">100&#160;écus</measure>, <lb/>on demande, si ces <measure
                           type="currency" origin="NE" unit="k" quantity="100">100&#160;écus</measure>
                     doivent être considérés <lb/>comme acquêt pour les héritiers de la femme du
                     <lb/>frère qui a donné les <measure type="currency" origin="NE" unit="k"
                        quantity="100">100&#160;écus</measure> de retour, ou si le <lb/>fond acquis par
                     le retour qui a été donné de cette <lb/>somme n’est pas un bien propre et
                     particulier au <lb/>mary et duquel il puisse disposer&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>6<hi rend="sup">o</hi>. Le sixième. Si le mary pendant qu’il tenoit les
                     <lb/>biens de sa femme en usufruit, avoit receu le <choice>
                        <abbr>payem<hi rend="sup">t</hi>
                        </abbr>
                        <expan>payement</expan>
                     </choice>
                     <lb/>de quelques obligations, et qu’il en eut appliqué <lb/>l’argent à l’achapt
                     d’un fond duquel il auroit disposé <lb/>en suitte en faveur d’un de ses enfans
                     à l’exclusion <lb/>des autres, si les dits enfants exclus sont fondés a
                     <lb/>contester cette disposition parce qu’on doit considérer <lb/>ce fond comme
                     un acquêt, ou si la disposition <lb/><add place="below" type="catchword"
                        >doit</add>
                     <pb n="20r" facs="AVN_B_101.14.002_0020r"/>
                     <lb/>doit valoir, puisque les autres enfants ont le <lb/>bénéfice de relever le
                     capital de ces obligations <lb/>sur le plus liquide des autres biens de leur
                     père, <lb/>et que l’on ne peut pas considérer ce fond pour un <lb/>acquêt,
                     tandis que le remboursement des deniers <lb/>employés à l’achapt de ce fond se
                     peut faire sur <lb/>de l’argent comptant, ou se remplacer par des <lb/>biens
                     équivalents. </p>
                  <p>
                     <lb/><orgName ref="org003085">Mesdits sieurs du Conseil</orgName>, ayant eu
                     advis et <lb/>meure préméditation par ensemble, donnent par <lb/>déclaration
                     que, suivant la coutume usitée en <lb/>la souveraineté de <placeName
                        ref="loc007785">Neufchâtel</placeName> de père à fils <lb/>et de tous
                     immémorial jusqu’à présent, la <lb/>coutume estre telle. </p>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup">o</hi>. Sur le premier. On dit communement que <term
                        ref="lem014974">le mort <lb/>saisit le vif</term>. </p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup">o</hi>. Sur le second, assavoir, que quand un homme
                     <lb/>et une femme sont conjoints ensemble au <choice>
                        <abbr>S<hi rend="sup">t</hi>.</abbr>
                        <expan>saint</expan>
                     </choice> estat <lb/>de mariage suivant les bons us et coutumes de
                     <lb/>Neufchastel, ayant vescu passé <date dur-iso="P1Y6W">ann et jour</date> par
                     <lb/>ensemble et ayants des enfants de leur dit mariage, <lb/>la mère venant à
                     mourir avant son père, son mary <lb/>survivant peut jouir et posséder par us le
                     toutage <lb/>du bien que laditte deffeunte a porté en communion <lb/>
                     <add place="below" type="catchword">et</add>
                     <pb n="20v" facs="AVN_B_101.14.002_0020v"/>
                     <lb/>et qui luy appartenoyent durant leurs dit mariage, <lb/>tendis que lesdits
                     enfans ne sont <term ref="lem014992">détronqués</term> d’avec <lb/>leur dit
                     père, mais après qu’ils sont <term ref="lem014992">détronqués</term>
                     <lb/>il n’en peut jouir que la moitié, ne pouvant <lb/>aucunement jouir le bien
                     que lesdits enfants <lb/>ont hérité après la mort de leur grand-père <lb/>ains
                     doit être mis à leurs profit et advantage <lb/>particulier. </p>
                  <p>
                     <lb/>3. Sur le troizième. Il est respondu par le <lb/>précédent article. </p>
                  <p>
                     <lb/>4. Sur le quatrième. Que les fonds acquis par le <lb/>mary des deniers de
                     la femme appartiennent en <lb/>propriété audit mary&#160;? Bien entendu toutesfois
                     <lb/>que les héritiers de la ditte femme sont en droit <lb/>de relever la
                     valeur sur les biens les plus clairs, à <lb/>moins qu’argent comptant ne leur
                     soit présenté. </p>
                  <p>
                     <lb/>5. Sur le cinquiesme. Si les <measure type="currency" origin="NE" unit="k"
                        quantity="100">100&#160;écus</measure> payés sont <lb/>du bien du mary,
                     l’acquisition luy appartient en <lb/>propre et en peut disposer, et si les dits
                     deniers <lb/>sont du bien de la femme, l’acquisition est encore <lb/>propre au
                     mary, toutesfois aux conditions et <lb/>réserves de l’article précédent. </p>
                  <pb n="21r" facs="AVN_B_101.14.002_0021r"/>
                  <p>
                     <lb/>6. Sur le sixième. Un père est en droit d’en disposer <lb/>pourvu qu’il
                     laisse la légitime à ses autres enfans. </p>
                  <p>
                     <lb/>Ce qu’a esté ainsi passé conclud et arresté les <lb/>ann et jour que
                     devant, et ordonné à moy, secrétaire <lb/>de Ville, l’expédier en cette forme,
                     sous le <term ref="lem016327">seel</term> de la <lb/>maiorie et justice de la Ville de <origPlace
                        ref="loc007786">Neufchâtel</origPlace> et <lb/>signature de ma main. </p>
                  <p>
                     <lb/>L’original signé par moy. </p>
               </div>
               <div>
                  <signed>
                     <persName ref="per008827">
                        <choice>
                           <abbr>J J</abbr>
                           <expan>Jean Jacques</expan>
                        </choice> Purry</persName>
                     <figure type="notarial sign"/></signed>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
