<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="headerinfo"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources
      du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-3-480-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.002, fol. 100v–101r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Droits du créancier contre un débiteur</head>
               <msContents>
                  <summary>Énumération de différents droits qu’un créancier a contre un débiteur, notamment en cas de fraude de la part de ce dernier.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="22"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate from="1827-01-15" to="1827-01-22"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head/>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key004001"/>
               <term ref="key003867"/>
               <term ref="key000989"/>
               <term ref="key005021"/>
               <term ref="key001112"/>
               <term ref="key004428"/>
               <term ref="key005022"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="100v" facs="AVN_B_101.14.002_0100v"/>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>L’an <origDate when="1827-01-15"
                        >mil huit cent ving sept, <lb/>les quinze</origDate> &amp; <origDate
                        when="1827-01-22">vingt deux janvier</origDate>, le <orgName ref="org003085"
                           >Petit Conseil de la Ville <lb/>de <placeName ref="loc007786.07"
                           >Neuchâtel</placeName></orgName> en <placeName ref="loc001012.09"
                        >Suisse</placeName> étant assemblé dans l’<placeName ref="loc007793"
                        >hôtel de cette <lb/>ville</placeName>, sous la présidence de monsieur <persName
                        ref="per008634"
                        >Jean Jaques André <lb/>Wavre</persName>, maître bourgeois en chef, lecture a été faite d’une <lb/>requête de la maison de commerce établie en cette ville sous la <lb/>raison de <orgName
                        ref="org003143">
                        <orgName ref="org003121">Petitpierre</orgName> &amp; <choice>
                           <abbr>Comp<hi rend="sup">e</hi>
                           </abbr>
                           <expan>compagnie</expan>
                        </choice></orgName>, par laquelle elle prie le <orgName ref="org003085"
                        >Conseil</orgName>
                     <lb/>de lui donner une déclaration de la coutume usitée en cette <lb/>Principauté sur les six questions suivantes&#160;: </p>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup"
                        >o</hi>. Un créancier poursuivant un débiteur, n’a-t-il pas le droit <lb/>lorsqu’il vaque à la délivrance de taxe, de choisir parmi les <lb/>biens que son débiteur lui indique, &amp; en les faisant évaluer <lb/>par les deux juges délégués à ces fins, ceux qui lui parois<lb
                        break="no"/>sent convenables, soit en meubles, soit en immeubles&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup"
                     >o</hi>. Le créancier n’a-t-il pas le droit de faire citer son <lb/>débiteur devant la cour de justice de l’endroit où ce dernier <lb/>est ressortissant, pour lui faire déclarer sermentalement quels <lb/>biens il possède &amp; où ils sont situés&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>3<hi rend="sup"
                     >o</hi>. Cette déclaration juridique faite, le créancier n’a-t-il <lb/>pas le droit de renoncer aux biens indiqués par son débiteur, <lb/>sans pour cela porter atteinte à la validité de son titre&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>4<hi rend="sup"
                     >o</hi>. Si un débiteur, contre la foi du serment, se permet de <lb/>ne pas indiquer devant la justice tous les biens qu’il <lb/>possède, soit dans ce pays soit dans l’étranger, &amp; cela dans <lb/>le but de frauder son créancier, celui-ci venant à en découvrir, <lb/>n’a-t-il pas le droit de les saisir jusqu’à concurence de <lb/>la somme qui lui est due&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>5<hi rend="sup"
                     >o</hi>. Un débiteur convaincu de fraude dans son indication de <lb/>bien en justice, n’est-il pas puni conformément aux lois&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>6<hi rend="sup"
                        >o</hi>. &amp; enfin&#160;; un créancier qui ne peut être payé de son débiteur <lb/>&amp; qui a lieu de remarquer qu’il y a de la mauvaise foi chez <lb/>ce dernier, n’a-t-il pas le droit d’obtenir <hi
                        rend="underline"><term ref="lem014955"
                     >capiatis</term></hi> contre lui&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur quoi messieurs du <orgName ref="org003085"
                     >Petit Conseil</orgName> après mur examen &amp; <lb/>délibération, ont conformément à la coutume usitée de toute <lb/>ancienneté &amp; de père en fils en cette Principauté, dit &amp; déclaré&#160;: </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 1<hi rend="sup"
                        >er</hi> point&#160;:</hi> Qu’un créancier qui a saisi par mise en <lb/>taxe les biens de son débiteur, peut dans l’<date dur-iso="P1Y6W">an &amp; six semaines</date>
                     <lb/>depuis la date de cette mise en taxe, se faire adjuger les biens <lb/>qui lui ont été indiqués par son débiteur jusques à concurrence <lb/>de ce qui lui est dû, &amp; cela par délivrance de taxe &amp; en les faisant <pb
                        n="101r" facs="AVN_B_101.14.002_0101r"/>
                     <lb/>évaluer par les deux juges délégués à cet effet, sous le <lb/>bénéfice de révision acquis à chaque partie, &amp; qu’il a le droit <lb/>de choisir parmi ces biens, soit meubles soit immeubles, ceux <lb/>qui sont le plus à sa convenance, pourvu qu’ils soyent libres <lb/>&amp; francs de toute autre saisie ou affectation quelconque. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 2<hi rend="sup"
                     >d</hi> point :</hi> Que le créancier qui n’est pas suffisamment <lb/>édifié par la déclaration de biens faite par son débiteur en présence <lb/>des juges taxeurs, a le droit de le contraindre à paroitre devant <lb/>la cour de justice de son domicile, pour déclarer sous la foi du <lb/>serment tous les biens qu’il possède &amp; indiquer où ils sont situés <lb/>ou gisans. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 3<hi rend="sup"
                     >e</hi> point&#160;:</hi> Que le créancier est libre de ne pas se prévaloir <lb/>de la déclaration de biens, qu’il a fait faire juridiquement à <lb/>son débiteur, &amp; de renoncer à saisir ceux qui lui ont été indiqués, <lb/>sans porter par là aucune atteinte à la validité de sa créance. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 4<hi rend="sup"
                        >e</hi> point&#160;:</hi> Que si le débiteur, soit dans le but de frauder <lb/>son créancier, soit par toute autre cause, n’a pas indiqué, malgré <lb/>le serment par lui prêté, tous les biens qu’il possède, où qu’ils <lb/>soyent situés, cette réticence n’empêche nullement le créancier, <lb/>s’il vient à découvrir des biens non indiqués, de les saisir &amp; <lb/>de se les faire adjuger par autorité de justice, jusques à concur<lb
                        break="no"/>rence de ce qui lui est dû. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 5<hi rend="sup"
                     >e</hi> point&#160;:</hi> Que le débiteur accusé &amp; convaincu de fraude <lb/>dans l’indication de biens qu’il a faite en justice, est punisable <lb/>selon le degré de sa culpabilité &amp; conformément aux lois. </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur le 6<hi rend="sup"
                        >e</hi> &amp; dernier point&#160;: Que le créancier qui, après avoir <lb/>épuisé toutes les voyes légales &amp; juridiques, n’a pû se faire <lb/>payer de sa créance, &amp; surtout s’il a de justes raisons de <lb/>se plaindre de la mauvaise foi de son débiteur, peut en <lb/>s’adressant à l’autorité compétente, qui dans ce cas est le <lb/><orgName
                        ref="org003098">Conseil d’État</orgName>, obtenir le <hi rend="underline"
                           ><term ref="lem014955"
                     >capiatis</term></hi> soit l’arrestation &amp; <lb/>l’incarcération du débiteur. </p>
                  <p>
                     <lb/>Laquelle déclaration étant ainsi rendue, il a été ordonné au <lb/>secrétaire du Conseil soussigné, de l’expédier en cette forme <lb/>sous le sceau de la mairie &amp; justice de cette ville&#160;; à <lb/>l’<origPlace
                        ref="loc007793">hôtel-de ville de Neuchâtel</origPlace>, les an &amp; jours que devant <lb/>
                     <origDate when="1827-01-15">15<hi rend="sup">e</hi>
                     </origDate> &amp; <origDate when="1827-01-22">22<hi rend="sup"
                        >e</hi> janvier 1827</origDate>. Par <choice>
                        <abbr>ord<hi rend="sup">ce</hi>
                        </abbr>
                        <expan>ordonnance</expan>
                     </choice>. Le secrétaire du Conseil </p>
               </div>
               <div>
                  <signed>
                     <persName ref="per008600"><choice>
                           <abbr>G.&#160;F.</abbr>
                           <expan>Georges Frédéric</expan>
                        </choice> Gallot</persName>
                     <figure type="notarial sign"/></signed>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
