<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="headerinfo"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-3-484-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.002, fol. 103v–106r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Effets que produit le mariage quant aux biens pendant sa durée et après sa
      dissolution</head>
               <msContents>
                  <summary>Précisions sur les effets que le mariage produit sur les biens, ainsi que les
       conséquences sur ces biens de la dissolution du mariage par la mort d’un des conjoints ou le divorce.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="22"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate from="1828-01-21" to="1828-02-29"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head/>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000863"/>
               <term ref="key003521"/>
               <term ref="key003400"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="103v" facs="AVN_B_101.14.002_0103v"/>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>L’an <origDate when="1828-01-21"
                        >mil huit cent vingt <lb/>huit, les vingt un janvier</origDate> &amp; <origDate
                        when="1828-02-29">vingt neuf février</origDate>, le <orgName ref="org003085"
                           >Petit <lb/>Conseil de la Ville de <placeName ref="loc007786.07"
                           >Neuchâtel</placeName></orgName> en <placeName ref="loc001012.09"
                        >Suisse</placeName> étant assemblé <lb/>dans l’<placeName ref="loc007793"
                        >hôtel de cette ville</placeName> sous la présidence de monsieur <lb/><persName
                        ref="per008641"
                        >Auguste François de Meuron</persName>, maître bourgeois en chef, <lb/>lecture a été faite d’une requête de monsieur <persName
                        ref="per008642"
                     >Adolphe <lb/>de Pourtalès</persName>, bourgeois de cette ville, par laquelle il <lb/>demande une déclaration de la coutume de cet État sur <lb/>les effets que produit le mariage quant aux biens, soit <lb/>pendant sa durée, soit surtout après sa dissolution, <lb/>suivans les différens cas qui peuvent se présenter. </p>
                  <p>
                     <lb/>Le <orgName ref="org003085"
                     >Conseil</orgName>, après mûr examen &amp; délibération, a dit &amp; <lb/>déclaré, que conformément à la coutume usitée de <lb/>toute ancienneté &amp; de père en fils dans cette souveraine <lb/>Principauté, le mariage contracté aux termes de la dite <lb/>coutume &amp; sans qu’il y ait été dérogé par des convention <lb/>spéciales, produit quant aux biens des époux &amp; depuis <lb/>le jour où il a été célébré &amp; béni en face de l’Église, <lb/>les effets suivans&#160;: </p>
                  <head>
                     <lb/>A. Pendant sa durée. </head>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup"
                     >o</hi> Tous les biens quelconques que possèdent les époux au <lb/>moment du mariage sont versé en communauté, de telle <lb/>sorte que les revenus en sont communs entr’eux, sans <lb/>aucune exception. Il en est de même des biens qu’ils <lb/>acquièrent durant le mariage, soit qu’ils en augmentent <lb/>ceux de la communauté par leur économie, leur travail <lb/>&amp; leur industrie, soit que ces biens soient dévolus à l’un <lb/>ou à l’autre des conjoints par succession, donnation ou <lb/>autrement. </p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup"
                        >o</hi>. Le mari est tuteur naturel de sa femme, &amp; administrateur <lb/>de tous les biens &amp; revenus de la communauté conju<lb
                        break="no"
                        />gale, quelle que soit leur nature&#160;; toutefois il ne peut <lb/>disposer des propres de la femme, ni les vendre, aliener, <lb/>engager ou hypothéquer sans l’exprès consentement ou <lb/>la ratification de celle-ci, à peine de nullité. D’un <lb/>autre côté la femme ne peut valablement contracter <lb/>ni s’obliger sans l’exprès consentement &amp; autorisa<lb
                        break="no"/>tion de son mari. </p>
                  <p>
                     <lb/>3<hi rend="sup"
                        >o</hi>. Les dettes contractées pendant la conjonction du <lb/>mariage sont payées &amp; prélevées d’abord sur les <lb/><add
                        place="below" type="catchword">acquêts</add>
                     <pb n="104r" facs="AVN_B_101.14.002_0104r"/>
                     <lb/><hi rend="underline"
                        >acquêts</hi>, s’il y en a, &amp; à défaut sur les biens <add place="above"
                        >propres</add> du mari, <lb/>qui en est principalement responsable envers les tiers créanciers&#160;; <lb/>de telle sorte que ce n’est qu’après que les biens du mari <lb/>ont été totalement épuisés, que ceux de la femme peuvent <lb/>être légalement saisis pour acquitter les dettes restantes, à <lb/>moins toutefois qu’elle ne se fût obligée conjointement avec <lb/>son mari, cas dans lequel un créancier porteur de son enga<lb
                        break="no"
                     />gement pourroit se payer indistinctement sur les biens <lb/>propres de l’un &amp; de l’autre des époux. Mais dans chacun <lb/>de ces cas, la femme acquiert &amp; conserve contre le mari &amp; <lb/>ses enfans ou hériters un recours légal pour le montant <lb/>des sommes qui ont été payées de son bien propre à l’acquit <lb/>des dettes de la conjonction. </p>
                  <p>
                     <lb/>La femme n’est d’ailleurs obligée ni directement ni subsi<lb break="no"
                        />diairement, pour les cautionnement que son mari auroit contrac<lb
                        break="no"
                        />tés sans son exprès consentement, non plus que pour les <lb/>dettes qu’il auroit faites <hi
                        rend="underline"
                     >étant en guerre</hi>, à moins qu’il n’y <lb/>fût allé de l’aveu de la femme, ou que les dites dettes <lb/>n’eussent été créées pour l’entretien d’elle &amp; du ménage, <lb/>ni enfin pour les frais, dommages, bans &amp; amendes auxquels <lb/>le mari pourroit avoir été condamné par suite de délits ou <lb/>de crimes par lui commis. </p>
                  <p>
                     <lb/>Quant aux dettes que l’un des époux aurait contractées <lb/>soit avant les mariages soit après sa dissolution, elles sont <lb/>payées exclusivément sur les biens de celui qui les a contrac<lb
                        break="no"
                     />tées, sans que l’autre puisse en être tenu, à moins qu’il <lb/>n’en ait formellement répondu. </p>
                  <p>
                     <lb/>4<hi rend="sup"
                        >o</hi> Lorsqu’il y a lieu a procéder entre mari &amp; femme au <lb/><hi
                        rend="underline"
                        >relief</hi> de leurs biens respectifs, l’inventaire de tous les biens <lb/>de la communauté ayant été préalablement dressé, la femme <lb/>relève d’abord tous ses biens propres, tant dotaux que <term
                        ref="lem014957">para<lb break="no"
                        />phernaux</term>, soit qu’elle les ait versés dans la communauté <lb/>à l’époque du mariage, soit qu’elle les ait acquis dès lors <lb/>&amp; pendant la durée de la dite communauté par héritage, <lb/>donnation ou autrement, pourvû qu’elle justifie qu’ils y sont <lb/>effectivement entrés&#160;; elle relève de plus tous les avantages <lb/>que son mari peut lui avoir assurés par contrat de <lb/>mariage. Ce relief s’exerce d’abord &amp; de préférence sur <lb/>ceux des biens apportés par la femme en conjonction qui <lb/>existent en nature ou sur ceux qui peuvent avoir été acquis <lb/><add
                        place="below" type="catchword">en</add>
                     <pb n="104v" facs="AVN_B_101.14.002_0104v"/>
                     <lb/>en remplacement, &amp; à défaut sur les autres biens <lb/>de la communauté, &amp; même sur les propres du mari ; <lb/>bien entendu que les effets mobiliers existant en <lb/>nature se relèvent dans l’état où ils se trouvent sans <lb/>égard au dépérissement ou aux dégradations qu’ils <lb/>ont subis. </p>
                  <p>
                     <lb/>Le relief des biens de la femme étant complet, le <lb/>mari relève également &amp; à son tour ses biens propres, en <lb/>se remplaçant pour ceux qui n’existeroient plus en nature <lb/>sur les autres biens retant de la communauté&#160;; &amp; s’il y a <lb/>du vide, il le supporte en entier&#160;; tout comme si la femme <lb/>n’a pas trouvé de quoi compléter son relief, elle devient <lb/>pour le montant du déficit créancière du mari, soit de <lb/>ses enfans ou héritiers. </p>
                  <p>
                     <lb/>Après que les propres tant de la femme que du mari <lb/>ont été rétablis, &amp; que toutes les dettes de la conjonction <lb/>ont été payées ou prélevées, les biens restant constituent <lb/>les <hi
                        rend="underline"
                        >acquêts</hi>, &amp; se partagent par égales portions entre les <lb/>deux époux, à l’exception toutefois de ceux qui résulte<lb
                        break="no"/>roient des profits que le mari auroit faits <hi rend="underline"
                        >étant en guerre</hi>, <lb/>&amp; auxquels la femme n’a droit de participer que pour <lb/>un quart seulement. Le mari, d’un autre côté, qui aurait <lb/>vécu chez les parent de sa femme jusqu’à la mort de <lb/>celle-ci, n’auroit rien à prétendre aux acquêts faits <lb/>pendant ce tems. </p>
                  <head>
                     <lb/>B. Le mariage étant dissout par la <hi rend="underline"
                     >mort</hi> de <lb/>l’un des époux : </head>
                  <p>
                     <lb/>I. Avant l’expiration <hi rend="underline">de l’<date dur-iso="P1Y6W"><term
                              ref="lem014776">an &amp; jours</term></date></hi>, soit d’<date dur-iso="P1Y6W"
                     >une année <lb/>&amp; six semaines</date>, à dater du jour de la bénédiction nuptiale. </p>
                  <p>
                     <lb/>a) <hi rend="underline">S’il n’y a pas d’enfans&#160;:</hi>
                     <lb/>Le mari survivant est hériter du <hi rend="underline"><term
                           ref="lem014956"
                     >lit refait</term></hi> de sa femme <lb/>morte sans enfans, &amp; des habits &amp; joyaux qu’elle portoit <lb/>sur elle le jour des noces. </p>
                  <p>
                     <lb/>Si la femme survit, <hi rend="underline">le <term ref="lem014956"
                           >lit refait</term></hi> lui reste&#160;; mais elle <lb/>n’hérite pas des habits du mari. </p>
                  <p>
                     <lb/>b) <hi rend="underline">S’il y a un ou plusieurs enfans :</hi>
                     <lb/>Le survivant, quelqu’il soit,ne retire sur les biens du <lb/>défunt, laissant un ou plusieurs enfans, que ce qui peut <lb/>lui avoir été donné par contrat de mariage à titre de <hi
                        rend="underline"><term ref="lem015070">Widerfahl</term></hi>. <pb n="105r"
                        facs="AVN_B_101.14.002_0105r"/>
                     <lb/>Mais il exerce la tutelle de l’enfant ou des enfans <lb/>issus du mariage, &amp; administre leurs biens, en jouissant des <lb/>revenus de ceux qu’ils ont hérités du prédécédé, &amp; cela <lb/>jusqu’à leur majorité ou à leur mort, bien entendu qu’il <lb/>doit d’un autre côté pouvoir convenablement à leur entretien <lb/>&amp; à leur éducation. </p>
                  <p>
                     <lb/>II. Après l’expiration de <hi rend="underline">l’<date dur-iso="P1Y6W"
                           >an &amp; six semaines</date></hi> depuis <lb/>le jour de la bénédiction nuptiale. </p>
                  <p>
                     <lb/>a) <hi rend="underline"
                        >S’il n’y a pas d’enfant</hi> issus de ce mariage ou d’autres <lb/>précédens mariages. <lb/>1<hi
                        rend="sup">o</hi> Le mari survivant est héritier du <hi rend="underline"
                           ><term ref="lem014956"
                     >lit refait</term></hi> de sa femme <lb/>morte sans enfans, ainsi que de ses vêtemens, habits &amp; <lb/>linges de corps, de son trousseau &amp; de ses joyaux, quels <lb/>qu’ils soyent &amp; d’où qu’ils meuvent. </p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup">o</hi> La femme survivante garde le <hi rend="underline"
                           ><term ref="lem014956"
                     >lit refait</term></hi>, &amp; hérite des <lb/>vêtemens, habit &amp; linges de corps de son mari mort sans <lb/>enfans. </p>
                  <p>
                     <lb/>3<hi rend="sup"
                        >o</hi> Le survivant, quel qu’il soit, hérite de la moitié des <lb/>biens meubles, linges, vaisselle &amp; ustensiles de ménage, qui <lb/>appartenoient en propre au défunt à l’heure de sa mort <lb/>&amp; conserve l’autre moitié en usufruit&#160;; à l’exception toute<lb
                        break="no"/>fois des <hi rend="underline"
                        >armes</hi> du mari, sur lesquelles la femme n’exerce <lb/>aucun droit de survie, &amp; qui sont immédiatement dévolues <lb/>aux héritiers du défunt&#160;; &amp; bien entendu que sous le nom <lb/>général de <hi
                        rend="underline">meubles</hi>, on ne comprend ici que les <hi
                        rend="underline">meubles</hi>
                     <lb/><hi rend="underline"
                        >meublans</hi>, quels qu’ils soyent, &amp; en outre le bétail de la <lb/>maison, mais non celui qui seroit à <hi
                        rend="underline">commande</hi> ou à <hi rend="underline">chédal</hi>
                     <lb/>non plus que l’or, l’argent, les lettres de rente, obligations, <lb/>cédules &amp; comptes, ni les marchandises, ni les provisions <lb/>de blé &amp; de vin. </p>
                  <p>
                     <lb/>4<hi rend="sup">o</hi> Relativement au <hi rend="underline"
                        >blé</hi> &amp; au <hi rend="underline"
                     >vin</hi>, le survivant en prend ce qui <lb/>lui est raisonnablement nécessaire pour son entretien d’une année, <lb/>&amp; le surplus ayant été évalué &amp; sa valeur portée en <lb/>inventaire, il en prend la moitié en toute propriété, &amp; exerce <lb/>sur l’autre moitié sa vie durant un droit de jouissance &amp; <lb/>d’usufruit. Quant aux autres victuailles &amp; provisions de <lb/>ménage, il en fait son propre &amp; n’en doit aucun compte. </p>
                  <p>
                     <lb/>5<hi rend="sup"
                        >o</hi> Enfin, après que le relief des propres de chaque <lb/>conjoint a été effectué, ainsi qu’il a été dit, &amp; avec les <lb/>modifications résultant de ce que dessus, &amp; que les <hi
                        rend="underline">acquêts</hi>
                     <pb n="105v" facs="AVN_B_101.14.002_0105v"/>
                     <lb/>faits en conjonction ont été partagés, le survivant <lb/>conserve l’usufruit sa vie durant sur tous les biens <lb/>qui ont été reconnus appartenir au défunt ou à ses <lb/>héritiers, à teneur de l’inventaire exact qui doit en <lb/>être dressé. </p>
                  <p>
                     <lb/>b) <hi rend="underline"
                     >S’il y a un ou plusieurs enfans</hi> issus de ce <lb/>mariage ou de précédens mariages. </p>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup">o</hi> Le mari survivant hérite du quart du <hi
                        rend="underline"><term ref="lem014956"
                     >lit refait</term></hi>, <lb/>du trousseau &amp; des habits &amp; joyaux de sa femme défunte, <lb/>laissant un ou plusieurs enfans, &amp; garde un second quart <lb/>en usufruit&#160;; l’autre moitié est immédiatement dévolue aux <lb/>enfans. </p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup"
                     >o</hi> La femme survivante hérite de même du quart des <lb/>habits &amp; vêtemens de son mari prédécédé, laissant un <lb/>ou plusieurs enfans, &amp; garde un second quart en <lb/>usufruit. </p>
                  <p>
                     <lb/>3<hi rend="sup"
                        >o</hi> Le survivant, quelqu’il soit, hérite en toute propriété <lb/>du quart des <hi
                        rend="underline"
                     >meubles</hi> qui appartenoient en propre au <lb/>défunt, sous la restriction &amp; avec l’explication contenues <lb/>au précédent article, &amp; garde un second quart en usufruit. </p>
                  <p>
                     <lb/>4<hi rend="sup">o</hi> Quant aux provisions de <hi rend="underline"
                        >blé</hi> &amp; de <hi rend="underline"
                     >vin</hi>, le survivant <lb/>d’un côté &amp; les enfans de l’autre en prennent honnêtement <lb/>pour leur entretien d’une année, &amp; le surplus se partage <lb/>par égales portions&#160;; mais sur la part des enfans, le <lb/>survivant conserve la moitié en usufruit. L’argent <lb/>provenant de censes, loyers, fermages &amp; recoltes pendantes, <lb/>se partage d’après le même principe&#160;; &amp; quant aux <lb/>victuailles &amp; autres provisions de ménage, quoique le <lb/>survivant n’en doive aucun compte, néanmoins les <lb/>enfans doivent y participer pour leur honnête entretien. </p>
                  <p>
                     <lb/>5<hi rend="sup"
                        >o</hi> Enfin, le relief des propres de chaque conjoint &amp; le partage <lb/>des acquêts étant effectué, ainsi qu’il a été dit, le survivant <lb/>conserve sa vie durant l’usufruit sur la moitié des biens <lb/>qui ont été reconnus appartenir au défunt soit à ses <lb/>enfans, à teneur de l’inventaire qui doit en être dressé&#160;; <lb/>toutefois s’il existe des enfans issus du mariage, qui <lb/>soyent encore en âge de minorité, ils restent sous la <lb/>tutelle du survivant, qui en conséquence a l’administration <lb/>de leurs biens &amp; la jouissance jusqu’à leur majorité ou à <lb/><add
                        place="below" type="catchword">leur</add>
                     <pb n="106r" facs="AVN_B_101.14.002_0106r"/>
                     <lb/>leur mort de la totalité des revenus de ceux qu’ils ont hérité <lb/>du prédécédé, &amp; qui faisoient partie de la communauté, à <lb/>la charge d’entretenir &amp; d’élever convenablement les dits <lb/>enfans, selon leur condition &amp; fortune. </p>
                  <head>
                     <lb/>C. La dissolution du mariage arrivant par le <hi rend="underline"
                        >divorce</hi>
                  </head>
                  <p>
                     <lb/>Le divorce rompt le lien conjugal &amp; par conséquent <lb/>dissout la communauté de biens qui existoit entre les <lb/>époux. Lors donc qu’il a été prononcé par les tribunaux <lb/>compétent, chaque conjoint relève ses biens, ainsi qu’il <lb/>a été dit ci-devant, sans préjudice aux dommages &amp; <lb/>intérêts qui, dans de certains cas, peuvent être alloués par <lb/>le juge à la partie innocente contre la partie coupable, <lb/>cas sur lesquels la loi &amp; la coutume ne se prononcent <lb/>pas du reste d’une manière assez positive, pour qu’ils <lb/>puissent faire l’objet d’une déclaration spéciale. </p>
                  <p>
                     <lb/>Quant aux enfans mineurs issus du mariage, s’il y <lb/>en a, la tutelle, l’entretien &amp; l’éducation, en cas de <lb/>dissentiments entre les époux, en sont attribués par le juge <lb/>à celle des parties qui parait la plus capable &amp; la <lb/>plus digne, &amp; cela moyennant telle pension assignée <lb/>sur les biens de l’autre partie, que le juge détermine <lb/>pareillement selon les circonstances &amp; la position respec<lb
                        break="no"/>tives des époux divorcés. </p>
                  <p>
                     <lb/>Laquelle déclaration étant ainsi rendue, il a été <lb/>ordonné au secrétaire du Conseil soussigné d’en faire <lb/>l’expédition en cette forme, sous le sceau de la mairie <lb/>&amp; justice de cette Ville&#160;; à l’<origPlace
                        ref="loc007793"
                        >Hôtel-de-ville de <lb/>Neuchâtel</origPlace>, les an &amp; jours que devant <origDate
                        when="1828-01-21">21<hi rend="sup">e</hi> janvier</origDate> &amp; <lb/>
                     <origDate when="1828-01-29">29<hi rend="sup"
                     >e</hi> février 1828</origDate>. </p>
                  <p>
                     <lb/>Par <choice>
                        <abbr>ordonn<hi rend="sup">ce</hi>
                        </abbr>
                        <expan>ordonnance</expan>
                     </choice>
                     <lb/>Le secrétaire du Conseil </p>
               </div>
               <div>
                  <signed>
                     <persName ref="per008600"><choice>
                           <abbr>G.&#160;F.</abbr>
                           <expan>Georges Frédéric</expan>
                        </choice> Gallot</persName>
                     <figure type="notarial sign"/></signed>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
