<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  
 xml:lang="fr">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
    <respStmt>
     <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Arnaud Besson</persName>
     <resp key="headerinfo"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Arnaud Besson</persName>
     <resp key="qualitycheck"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
    <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Les sources du droit suisse</title>
    <respStmt>
     <orgName>Fondation des sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
     <resp/>
    </respStmt>
    <idno>SDS-NE-3-373-1</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
      <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.001, fol. 629v–631v</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Droits du mari sur les biens de sa défunte femme</head>
     <msContents>
      <summary>Énumération des droits du mari sur les biens de sa défunte femme, notamment la
       jouissance des biens des parents de la femme dans le cas où les enfants du mariage seraient
       décédés après la mère. </summary>
      <msItem>
       <textLang xml:lang="fr"/>
       <filiation type="current"/>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support>
         <material>Papier</material>
        </support>
        <extent>
         <dimensions type="leaves">
          <height unit="cm" quantity="33"/>
          <width unit="cm" quantity="23.5"/>
         </dimensions>
        </extent>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin>
       <origDate when="1712-08-08"/>
       <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>      </origin>
     </history>
     <additional>
      <listBibl>
       <head/>
       <bibl/>
      </listBibl>
     </additional>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
     <term ref="key000138"></term>
     <term ref="key000558"></term>
     <term ref="key000920"></term>
     <term ref="key000815"></term>
     <term ref="key000925"></term>
     <term ref="key000803"></term>
     <term ref="key003521"></term>
     <term ref="key000336"></term>
     <term ref="key003398"></term>
     <term ref="key000336"></term>
    </keywords>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <group>
   <text>
    <body>
     <pb n="629v" facs="AVN_B_101.14.001_0629v"/> 
     <div>
      <head>
       <lb/>Touchant un mary survivant sa femme <lb/>et morte apres <date dur-iso="P1Y6W"><term
         ref="lem014776">an et jour</term></date> y ayant <lb/>enfans, et s’il doit avoir jouyssance
       <lb/>sur les biens du pere en vie et la <lb/>mere de sa femme morte et autres.</head>
      <p>
       <lb/><del rend="strikethrough">Premierement, qu’Anne Anne</del>
      </p>
      <p>
       <lb/>Sur la requeste presentée par le sieur <lb/><persName ref="per008857">David
        Montandon</persName>, notaire et justicier <lb/>des <placeName ref="loc007897.05">Chaux
        d’Etallieres</placeName>, bourgeois de <placeName ref="loc005950">Vallangin</placeName>,
       <lb/>à monsieur le maître bourgeois et messieurs <lb/>du <orgName ref="org003085">Conseil
        Étroit</orgName>, tendante d’avoir les points <lb/>de coutume suivants.<del
        rend="strikethrough">Qu’<persName ref="per008858a">Anne Montandon</persName></del>
      </p>
      <p>
       <lb/>Premierement, qu’<persName ref="per008858a">Anne Montandon</persName>, sa fille,
       <lb/>ayant esté mariée à la coutume de <placeName ref="loc007785">Neuchatel</placeName>
       <lb/>avec <persName ref="per008859">Samuel</persName>
       <choice>
        <abbr>ffeu</abbr>
        <expan>fils de feu</expan>
       </choice>
       <persName ref="per008860">Samuel Matthey</persName>, avec <lb/>lequel elle a vecu passé <date dur-iso="P1Y6W"><term ref="lem014776">an et jours</term></date>, sans <lb/>avoir reçeu pendant
       la vie aucuns biens <lb/>de sesdits pere et mere, que son <term ref="lem014766"
        >trossel</term>
       <lb/>ayant laissé un enfant, qui a survecu sa mere <lb/>et qui est à present morte, ledit
        <persName ref="per008857">Montandon</persName>, <lb/>grand pere du dit enfant, demande ce
       que <lb/>ledit <persName ref="per008859">Matthey</persName> son beau fils peut avoir sur le
       dit <lb/><term ref="lem014766">trossel</term>, habit, lit, et joyaux, soit par usufruit,
       <lb/>ou autrement, veu que ledit enfant a survecu <lb/>sa mere. </p>
      <pb n="630r" facs="AVN_B_101.14.001_0630r"/>
      <p>
       <lb/>Secondement, si lors que le <term ref="lem014766">trossel</term> a esté estimé
       <lb/>entre partie et que la femme viene à mourir <lb/>apres l’<date dur-iso="P1Y6W"><term
         ref="lem014776">an et jour</term></date> de leur mariage, ayant eu un <lb/>enfant, qui l’a
       survecu quelque temps, dans lequel <lb/>Etat le mary doit restituer ledit <term
        ref="lem014766">trossel</term>&#160;; si c’est <lb/>suivant l’estimation qui en a esté faitte en
       se <lb/>mariant, ou suivant celle qui se doit faire à la <lb/><term ref="lem015530"
        >rendition</term> d’iceluy, ou si les heritiers maternels dudit <lb/>enfant sont obligés de
       reprendre les mêmes effets <lb/>du <term ref="lem014766">trossel</term>, tels qu’ils se
       trouvent apres la mort <lb/>dudit enfant. </p>
      <p>
       <lb/>En troisieme lieu, ledit <persName ref="per008857">Montandon</persName> grand pere ayant
       <lb/>fait accords avec ledit <persName ref="per008859">Matthey</persName> son beau fils apres
       <lb/>la mort de sa femme, agissant au nom de <persName ref="per008861">Jeanne Marie
        <lb/>Matthey</persName> sa fille, eue en mariage, avec laditte feue <persName
        ref="per008858a.01">Anne <lb/>Marie Montandon</persName>, pour la <term ref="lem015074"
        >legitime</term> des biens dudit <lb/><persName ref="per008857">Montandon</persName> et de
       sa femme decedée, les grand pere et <lb/>grand mere&#160;: on demande quel usement ledit <lb/><choice>
        <abbr>S<hi rend="sup">r</hi></abbr>
        <expan>sieur</expan>
       </choice>
       <persName ref="per008859">Matthey</persName> peut avoir sur tous les biens donné <lb/>audit
        <persName ref="per008859">Matthey</persName> apres la mort de sa femme, au nom <lb/>de sa
       fille qui est aussy morte, et dont on redemande <lb/>le bien, ayant traitté apres la mort de
       la grand mere <lb/>et celle de la mere de la petite fille, et ainsi donné <lb/>le bien à la
       petite fille qui fait a present la succession <lb/><add place="below" type="catchword">et on
        espere</add>
       <pb n="630v" facs="AVN_B_101.14.001_0630v"/>
       <lb/>et on espere que ledit <persName ref="per008859">Matthey</persName>, n’aura aucun
       usement <lb/>sur les biens donnés à son enfant apres la mort de sa <lb/>femme, quoy que la
       grand mere fut deja morte <lb/>alors que sa ditte femme mourrut. </p>
      <p>
       <lb/>En quatrieme lieu, si le mary n’est pas obligé <lb/>d’entretenir sa femme et enfant
       pendant qu’ils <lb/>sont avec luy, et que l’enfant a reçeu sa <term ref="lem015074"
        >legitime</term>
       <lb/>et si le bien ne se doit pas relever <sic>from</sic> apres <lb/>la mort de l’enfant qui
       a survecu sa mere et <lb/>retourner aux heritiers maternels. </p>
      <p>
       <lb/>En cinquieme lieu, si le mary ne doit pas enterre <lb/>sa femme et son enfant à ses
       frais, sans employer <lb/>le bien maternel pour l’enterrement d’iceux. </p>
      <p>
       <lb/>En sixieme lieu, si <del rend="strikethrough">le mary</del> au cas ledit <persName
        ref="per008859">Matthey</persName>
       <lb/>avoit droit de jouyssance, sur une partie des bien <lb/>de la grand mere de la petite
       fille, il ne peut <lb/>avoir que conformement à la portée des biens <lb/>et dotte de laditte
       grand mere, et à la moitié <lb/>des acquets fait conptant le mariage de son <lb/>mary, qui a
       donné la <term ref="lem015074">legitime</term> à sa petite fille <lb/>sans
        <unclear>dismision</unclear> de ses biens, ny ceux de sa femme. </p>
      <p>
       <lb/>En septieme lieu, un pere ayant donné la <term ref="lem015074">legitime</term>
       <lb/>à tous ses enfants separement l’un de l’autre, un <lb/>d’iceux vient à mourir sans estre
       marié, <lb/>on demande si le pere et mere ne sont pas heritiers <lb/><add place="below"
        type="catchword">dudit enfant</add>
       <pb n="631r" facs="AVN_B_101.14.001_0631r"/>
       <lb/>dudit enfant mort avant leurs autres freres et soeures <lb/>aussi detronqués, sçavoir le
       paternel, au paternel, et le <lb/>maternel au maternel. </p>
      <p>
       <lb/><orgName ref="org003085">Messieurs du Conseil</orgName>, ayant eu avis et meure
       deliberation <lb/>par ensembles, ont declaré que, de tout temps immemorial <lb/>de pere a
       fils jusqu’à present, la coutume est telle. </p>
      <p>
       <lb/>1<hi rend="sup">e</hi>. Sur le premier, sçavoir qu’une femme, qui a vecu <date dur-iso="P1Y6W"><term ref="lem014776">an et <lb/>jours</term></date> avec son mari, vient à
       mourir, delaissant un <lb/>ou plusieurs enfants de leur mariage, ou d’autre <lb/>precedents
       mariages, lesquels par apres viennent <lb/>aussy à mourir, alors le mary survivant doit avoir
       <lb/>la moitié du <term ref="lem014956">lit refait</term>, du <term ref="lem014766"
        >trossel</term>, des habits, linges, <lb/>joyaux et bague de sa defunte femme, assavoir un
       quart <lb/>en propre pour luy et les siens et l’autre quart en <lb/>jouyssnace sa vie
       durant&#160;; et pour ce qui concerne <lb/>l’autre moitié, elle doit parvenir aux heritiers
       <lb/>maternels desdits enfants, incontinent apres le <lb/>trepas d’iceux enfants. </p>
      <p>
       <lb/>2. Sur le second, quand aux meubles, linges, <term ref="lem014766">trossel</term>, ils
       doivent <lb/>etre rendus, comme ils consistent. </p>
      <p>
       <lb/>3. Sur le troisieme, dans le cas representé, le pere <lb/>ne peut point avoir
       d’usufruit, sur la <term ref="lem015074">legitime</term>
       <lb/>parvenue à son enfant des biens du grand pere qui <lb/>est encore en vie&#160;; la femme
       ayant survecu <lb/><add place="below" type="catchword">sa mere</add>
       <pb n="631v" facs="AVN_B_101.14.001_0631v"/>
       <lb/>sa mere en est heritiere des le jour de son deces, et par <lb/>consequent son mary apres
       sa mort doit avoir l’usufruit <lb/>de la moitié de la <term ref="lem015074">legitime</term> à
       elle parvenue, quoy <lb/>quelle soit morte d’abord apres sa mort, l’autre moitié <lb/>etant
       devolue par la coutume aux héritiers de l’enfant. </p>
      <p>
       <lb/>4. Sur le 4<hi rend="sup">e</hi>. Qu’apres la mort de l’enfant, ses heritiers peuvent
       <lb/>retirer les biens par luy delaissés, à la reserve de ceux sur <lb/>lesquels le pere peut
       avoir droit d’usufruit pendant sa <lb/>vie. </p>
      <p>
       <lb/>5. Le cinquieme est reglé par la reponse du troisieme. </p>
      <p>
       <lb/>6. Le sixieme est renvoyé à une <term ref="lem014980">connaissance de
        <lb/>justice</term>. </p>
      <p>
       <lb/>7<hi rend="sup">e</hi>. Sur le septieme, le mary et la femme, étans conjoins <lb/>au <choice>
        <abbr>S<hi rend="sup">t</hi></abbr>
        <expan>saint</expan>
       </choice> état du mariage, ayants des enfants et iceux <lb/>venans par apres à estre
       émancipés et detronqués <lb/>d’avec leur dit pere et mere, soit par partage <lb/>ou mariage
       divis, s’ils meurent sans hoires procréés <lb/>de leur corps et sans faire donnation, ny
       testatment <lb/>le bien par eux delaissé doit monter et revenir au <lb/>tronc d’où il est
       parti, assavoir, le paternel au <lb/>paternel, et le maternel au maternel, comme choix
       <lb/>équitable. </p>
      <p>
       <lb/>Laquelle <choice>
        <abbr>declaraon</abbr>
        <expan>declaration</expan>
       </choice>
       <orgName ref="org003085">mesdits <choice>
         <abbr>S<hi rend="sup">rs</hi></abbr>
         <expan>sieurs</expan>
        </choice> du Conseil</orgName>, ont ordonné <lb/>à moy, leur secretaire de Ville soussigné,
       de l’expedier <lb/>en cette forme, sous le seau de la mayrie de <origPlace ref="loc007786"
        >Neuchâtel</origPlace>, <lb/>le <origDate when="1712-08-08">8<hi rend="sup">e</hi> aoust <hi
         rend="underline">1712.</hi></origDate>
      </p>
     </div>
      <div>
       <p>
        <lb/>L’original est signé par moy.
       </p>
       <signed><persName ref="per008874">Bourgeois dit Francey</persName> <figure type="notarial sign"/></signed>
      </div>
    </body>
   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
