<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="headerinfo"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-3-478-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.002, fol. 98v–99r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Effets de la mort d’un créancier sur la prescription d’une dette et interruption de la
      prescription en cas de poursuites</head>
               <msContents>
                  <summary>Seule la mort du débiteur fait courir la prescription de dix ans, le décès du
       créancier n’a pas d’autres effets que le transfert de la créance à ses héritiers. La
       prescription est interrompue en cas de poursuites.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="22"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate from="1826-02-13" to="1826-03-06"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head/>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000058"/>
               <term ref="key003331"/>
               <term ref="key003040"/>
               <term ref="key004770"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="98v" facs="AVN_B_101.14.002_0098v"/>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>L’an <origDate when="1826-02-13"
                        >mil huit cent vingt-six, <lb/>les treize février</origDate> &amp; <origDate
                        when="1826-03-06">six mars</origDate>, le <orgName ref="org003085"
                           >Petit Conseil de la Ville de <placeName ref="loc007786.07"
                           >Neuchâtel</placeName></orgName>
                     <lb/>en <placeName ref="loc001012.09"
                        >Suisse</placeName> étant assemblé dans l’<placeName ref="loc007793"
                        >hôtel de cette ville</placeName> sous la <lb/>présidence de monsieur <persName
                        ref="per008632"
                        >Jean Frédéric Steiner</persName>, maître bourgeois <lb/>en chef, lecture a été faite d’une requête du sieur <persName
                        ref="per008633">François Clerc</persName>
                     <lb/>greffier de <placeName ref="loc007797"
                        >Colombier</placeName>, agissant au nom du sieur <persName ref="per008982"
                        >Gaullieur L’hardy</persName>, <lb/>par laquelle il demande une déclaration de la coutume usitée <lb/>en cette souveraineté sur les deux points suivans&#160;: </p>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup"
                        >o</hi>. Les Déclarations de nos coutumes portent&#160;: <hi
                        rend="underline"
                        >qu’il n’y a point de <lb/>prescription entre personnes vivantes qui ont contracté ensemble</hi>, <lb/>sans s’expliquer s’il est nécessaire que toutes deux soyent vivantes, <lb/>ou seulement l’une d’elles&#160;; or dans ce cas le débiteur encore vivant, <lb/>peut-il efficacement opposer la prescription aux héritiers du <lb/>créancier défunt, sous le prétexte que les deux parties qui ont <lb/>contracté ensemble ne sont pas vivantes&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup"
                        >o</hi>. Lorsqu’en l’absence du débiteur, le créancier a demandé en justice <lb/>&amp; obtenu une élection de domicile, auquel il a adressé les usages <lb/>&amp; poursuites nécessaires pour faire revivre son titre, y compris la <lb/>mise en taxe écrite &amp; signifiée, la prescription à l’égard du titre <lb/>est-elle par là renvoyée de <date dur-iso="P10Y"
                     >dix ans</date>, tout ainsi &amp; de même que <lb/>si les dits usages eussent été signifiés au débiteur en personne&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur quoi messieurs du <orgName ref="org003085"
                     >Petit Conseil</orgName>, après mur examen &amp; délibération, <lb/>ont, conformément à la coutume usitée de toute ancienneté &amp; de père en <lb/>fils en cette Principauté, dit et déclaré&#160;: </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 1<hi rend="sup"
                        >er</hi> point&#160;:</hi> Que d’après l’interprétation donnée par l’usage &amp; <lb/>la pratique à la déclaration de la coutume, qui porte&#160;: <hi
                        rend="underline"
                        >qu’il n’y a <lb/>point de prescription entre personnes vivantes qui ont contracté <lb/>ensemble</hi>, les termes de cette déclaration doivent être entendus dans <lb/>ce sens, que la mort du créancier ne donne lieu à aucune prescription <lb/>en faveur du débiteur qui a personnellement contracté la dette, <lb/>&amp; que c’est la mort seule du débiteur qui fait courir en faveur <lb/>de sa veuve &amp; de ses enfans ou héritiers la prescription fixée <lb/>dans ce cas à <date dur-iso="P10Y"
                     >dix années</date>, lorsqu’il s’agit d’une dette confessée &amp; <lb/>parée. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 2<hi rend="sup"
                        >d</hi> point&#160;:</hi> Que lorsque le créancier, porteur d’un titre <lb/>d’exécution parée a régulièrement obtenu d’une cour de justice <lb/>compétente l’élection d’un domicile à son débiteur absent, &amp; <lb/>qu’il a fait adresser au domicile élu des poursuites jusques &amp; y <lb/>compris la mise en taxe écrite &amp; signifiée, ces poursuites interrompent <pb
                        n="99r" facs="AVN_B_101.14.002_0099r"/>
                     <lb/>la prescription, ainsi &amp; de même que si elles eussent été adressées <lb/>au débiteur en personne, &amp; cela pour <date dur-iso="P10Y"
                     >dix années</date>, si le débiteur <lb/>vient à mourir après les dites poursuites, sans toutefois priver <lb/>ni lui ni ses ayans cause d’aucune des autres actions ou exceptions <lb/>qu’ils pourroient avoir à faire valoir contre le titre qui a fait <lb/>l’objet de ces mêmes poursuites. </p>
                  <p>
                     <lb/>Laquelle déclaration étant ainsi rendue il a été ordonné au secrétaire <lb/>du Conseil soussigné de l’expédier en cette forme sous le sceau <lb/>de la mairie &amp; justice de cette ville, à l’<origPlace
                        ref="loc007793">hôtel de ville de <lb/>Neuchâtel</origPlace> en <placeName
                        ref="loc001012.09"
                        >Suisse</placeName>, les an &amp; jours que devant <origDate
                        when="1826-02-13">13<hi rend="sup">e</hi> février</origDate> &amp; <lb/>
                     <origDate when="1826-02-13">6<hi rend="sup">e</hi> mars 1826</origDate>. </p>
                  <p>
                     <lb/>Par ordonnance <lb/>Le Secrétaire du Conseil </p>
               </div>
               <div>
                  <signed>
                     <persName ref="per008600">
                        <choice>
                           <abbr>G.&#160;F.</abbr>
                           <expan>Georges Frédéric</expan>
                        </choice> Gallot</persName>
                     <figure type="notarial sign"/></signed>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
