<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="headerinfo"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-3-391-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.002, fol. 23r–26r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Caractéristiques des testaments</head>
               <msContents>
                  <summary>Nombreuses précisions sur les testaments.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="22"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1722-04-10"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head/>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005128"/>
               <term ref="key000920"/>
               <term ref="key000815"/>               
               <term ref="key000635"/>
               <term ref="key000275"/>
               <term ref="key004774"/>
               <term ref="key000078"/>
               <term ref="key000366"/>
               <term ref="key003040"/>
               <term ref="key004995"/>
               <term ref="key005143"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="23r" facs="AVN_B_101.14.002_0023r"/>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>Sur la requête présentée par la dame veuve <lb/>de feu noble <persName ref="per008788">François de
        Mollombe</persName>, en son vivant <lb/>vicomte majeur de la Ville de
       <placeName ref="loc007820">Quingey</placeName> en <placeName ref="loc007821">Franche <lb/>Comté</placeName>, le vendredy
        <origDate when="1722-04-10">10<hi rend="sup">e</hi> avril <hi rend="underline">1722</hi></origDate>, tendante aux <lb/>fins d’avoir les quatorze articles et points de
       coutume <lb/>suivants. </p>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup">o</hi>. Le premier. Que quand le testateur, les témoins au nombre
       <lb/>de cinq à six, y compris un notaire, signent un testament
       <lb/>s’il n’est pas bon et valable.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup">o</hi>. Le second. Que si même un testament n’est pas écrit de
       <lb/>la propre main du testateur, il ne laisse pas d’estre
       <lb/>olographe ; si tant est que le testateur l’ait signé, avec
       <lb/>5 ou 6 témoins, dans lesquels un notaire se trouve
       <lb/>compris.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>3<hi rend="sup">o</hi>. Le troisième. Qu’il suffit qu’un testament soit fait
       <lb/>et signé par le testateur seul, sans l’intervention ni de
       <lb/>témoins, ni de notaire, pour dès là estre valable et
       <lb/>sortir sont effet un jugement et dehors.
       </p>
                  <p>
                     <lb/>4<hi rend="sup">o</hi>. Le quatrième. Que les testamens olographes, soit
       <lb/>qu’ils ne soyent signés que de la seule main du testateur
       <lb/>soit qu’ils le soyent encore de la main de 5 ou 6 témoins,
       <lb/>gens de bien et non suspects, sont privilégiés et non
       <lb/>sujets à la rigueur des formalités et solemnités
       <lb/>requises dans les autres testaments receus par notaires.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>5<hi rend="sup">o</hi>. Le cinquième. Qu’un testament verbal fait par devant
       <lb/>cinq témoins, gens de bien et non suspects, est bon et
       <lb/>valable.
       </p>
                  <pb n="23v" facs="AVN_B_101.14.002_0023v"/>
                  <p>
                     <lb/>6<hi rend="sup">o</hi>. Le sixième. Que la publication ni l’insinuation
       <lb/>des testamens ne sont point nécessaires, au contraire
       <lb/>s’il n’est pas <subst>
                        <del rend="strikethrough">nécessaires</del>
                        <add place="above">vray</add>
                     </subst> que le testateur en peut faire
       <lb/>dépositaire qui bon luy semble, soit qu’il prenne la peine
       <lb/>de le cacheter ouy ou non.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>7<hi rend="sup">o</hi>. Que les actes et testaments receus des notaires sont bons
       <lb/>et valables, sans estre signés que par luy seul, sans
       <lb/>signature ni de parties ni de témoins. Et s’il n’est pas
       <lb/>vray que suivant la pratique usitée en cett État, les témoins
       <lb/>et testateur ne signent jamais.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>8<hi rend="sup">o</hi>. Le huitième. Si tels testaments, ainsi receu par un
       <lb/>notair, ne doivent pas estre <subst>
                        <del rend="strikethrough">reuceus</del>
                        <add place="above">signés</add>
                     </subst> paraphés et enregistrés
       <lb/>par ledit notaire à son rang et à sa datte, ainsi que le
       <lb/>serment solemnel prêté à sa réception le luy ordonne.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>9<hi rend="sup">o</hi>. Le neuvième. Que si un testateur imite dans son testament
       <lb/>olographe le stil ordinaire du notaire, en requérant que le
       <lb/>sçeau des contracts de la juridiction du lieu où il est justicia<lb break="no"/>ble y soit mis et appendu, ou qu’il y réserve les droits
       <lb/>seigneuriaux et ceux d’autruy&#160;: que telles clauses ne
       <lb/>peuvent pas casser le testament.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>10<hi rend="sup">o</hi>. Le dixième. Qu’un étranger absent du pays, où <lb/>il y a une
       succession ouverte à son profit, soit ab intes<lb break="no"/>tat, ou par testament, à <date dur-iso="P1Y1D">un an<del rend="strikethrough">n</del> et jours</date> pour la réclamer. </p>
                  <pb n="24r" facs="AVN_B_101.14.002_0024r"/>
                  <p>
                     <lb/>11<hi rend="sup">o</hi>. Le onzième. Que, quoy qu’il soit incontestable qu’une
       <lb/>personne scachant la mort d’un deffunt doive se
       <lb/>présenter dans le tems fatal, que cependant il y a
       <lb/>des cas pour lesquels la justice renvoye les requérans
       <lb/>à se pourvoir d’un relief aux États, tels seroyent des
       <lb/>pupils, ou autres prétendans auxquels les titres
       <lb/>auroyent été recelés ou inconnus.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>12<hi rend="sup">o</hi>. Le douzième. Que le <orgName ref="org003098">Conseil d’État</orgName> et les
       <orgName ref="org003167">Trois États</orgName>, <lb/>sont les juges qui ont droit d’accorder relief, contre
       <lb/>l’écoulement des termes fataux déterminés par la <lb/>loy. </p>
                  <p>
                     <lb/>13<hi rend="sup">o</hi>. Le trezième. Si un étranger absent représenté par
       <lb/>un procureur qui a été invétu avec ses cohéritiers
       <lb/>sur le jour des <date dur-iso="P6W">six semaines</date> (de la mort du deffunt et)
       <lb/>de la succession vacquante, ne peut pas dans l’an et
       <lb/>jours, ouvrir son action contre ses cohéritiers pour
       <lb/>les obliger de restituer le partage fait de la ditte
       <lb/>hérédité, lors qu’il arrive qu’il a recouvert un testatment
       <lb/>fait à son profit, qu’il ignoroit estre fait au tems
       <lb/>du jour des <date dur-iso="P6W">six semaines</date>, mais qu’il a seulement sçeu
       <lb/>et eu en mains dès lors.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>14<hi rend="sup">o</hi>. Le quatorzième. Si un procureur qui a libre
       <lb/>pouvoir de plaider jusqu’à conclusion peut, sans une
       <lb/>énonciation en presse, compromettre les droits de son
       <lb/>constituant et même transiger.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>
                     <orgName ref="org003085">Mes dits sieurs du Conseil</orgName>, ayant eu advis et <lb/>
                     <add place="below" type="catchword">meure</add>
                     <pb n="24v" facs="AVN_B_101.14.002_0024v"/>
                     <lb/>Meure préméditation par ensemble, donnent par <lb/>déclaration que, suivant la coutume
       usitée dans <lb/>la souveraineté de <placeName ref="loc007785">Neufchatel</placeName> de père à fils et de
       <lb/>tous tems immémorial jusqu’à présent, la coutume <lb/>estre telle. </p>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup">o</hi>. Sur le premier. On respond, et a esté dit, qu’on
       <lb/>renvoye la partie à s’expliquer, s’il entend que ce
       <lb/>soit testament solemnel et public, ou si c’est pour
       <lb/>testament olographe.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup">o</hi>. Sur le second. Il est de la nature propre et ordinai<lb break="no"/>re des testaments olographes d’estre écrit et signés
       <lb/>par le testateur seul, sans l’intervention d’aucun
       <lb/>témoin, mais cela n’empêche pas. suivant la coutume
       <lb/>de ce pays, que quand un testateur fait écrire par quelqu’un
       <lb/>son testament olographe et le fait signer par cinq ou
       <lb/>six témoins, son testament ne demeure olographe,
       <lb/>pourvu qu’il soit signé de la main du testateur, et que
       <lb/>celuy qui a écrit le testament, notaire ou non, fasse
       <lb/>parler le testateur en première personne du singulier,
       <lb/>tout comme il auroit fait, s’il l’avoit écrit luy mesme.
       <lb/>Car si c’est un notaire qui écrive le testament, et qu’il le
       <lb/>reçoive et qu’il y parle comme notaire, en y employant
       <lb/>les expressions, les clauses et la forme des testaments
       <lb/>solennels, en ce cas, ce sera, non testament olographe,
       <lb/>mais un testament solennel et public, encore bien
       <lb/>qu’il fut signé par le testateur luy mesme.
      </p>
                  <pb n="25r" facs="AVN_B_101.14.002_0025r"/>
                  <p>
                     <lb/>3<hi rend="sup">o</hi>. Sur le troisième. Il est respondu par le second.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>4<hi rend="sup">o</hi>. Sur le quatrième. Les testaments olographes
       <lb/>ne sont pas sujets aux mêmes formalités, ni aux
       <lb/>mêmes solennités requises dans les testaments
       <lb/>solennels et publics.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>5<hi rend="sup">o</hi>. Sur le cinquiesme. Lors qu’un testateur, sans laisser
       <lb/>par écrit pendant sa vie sa disposition et dernière
       <lb/>volonté, soit en forme de testament olographe, soit
       <lb/>en forme de testament solennel receu d’un notaire,
       <lb/>se contente, avant sa mort, de faire verbalement et
       <lb/>de vive voix sa déclaration de dernière volonté en
       <lb/>présence de cinq témoins, qui la certifient ensuitte
       <lb/>après sa mort judiciairement par leurs témoignages
       <lb/>consonnans et uniformes, en ce cas, c’est un testament
                     <lb/>verbal ou <term ref="lem015631">nuncupatif</term>, dont la force est reconnue dans
       <lb/>ce pays.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>6<hi rend="sup">o</hi>. Sur le sixième. Il est permis à un testateur de faire
       <lb/>dépositaire de son testament telle personne qu’il juge
       <lb/>à propos, soit que ledit testament, soit olographe ou
       <lb/>solennel, le communication desquels testaments se
       <lb/>donne suivant la coutume, soit à la justice ou aux
       <lb/>héritiers d’abord, après la mort du testateur. Et la
       <lb/>publication doit s’en faire sur le jour fatal des <date dur-iso="P6W">six
        <lb/>semaines</date> de l’ensevelissement du deffunt.
        </p>
                  <p>
                     <lb/>7<hi rend="sup">o</hi>. Sur le septième. Les testaments solennels ou autres
       <lb/>actes publics, sont bons et valables, encore qu’ils ne
       <lb/>
                     <add place="below" type="catchword">soyent</add>
                     <pb n="25v" facs="AVN_B_101.14.002_0025v"/>
                     <lb/>soyent signés que du notaire seul qui les a receus, sans
                     <lb/>signature, ni de partie, ni de témoins&#160;; mais cela
                     <lb/>n’empêche pas qu’ils ne puissent être signés surabon<lb break="no"/>damment par les parties et par les témoins&#160;; <del rend="strikethrough">mais
        <lb/>cela n’emp</del> sans cesser par cela d’estre testaments
       <lb/>solennels et actes publics, et d’estre sujets à toutes
       <lb/>les clauses solennités et formalités requises en de
       <lb/>pareils actes.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>8<hi rend="sup">o</hi>. Sur le huitième. Que tous testaments, ou autres
       <lb/>actes receus et signés par un notaire doivent estre
       <lb/>paraffés et enregistrés par les notaires qui les ont
       <lb/>reçeus, autrement tous testaments, ou actes non
       <lb/>paraffés ny enregistrés, sont nuls, ne pouvants (
       <lb/>denués des dites solennités essentielles et nécessaires)
       <lb/>estre regardés et considérés comme de simples projets
       <lb/>qui ne peuvent opérer aucun effet en jugement.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>9<hi rend="sup">o</hi>. Sur le neuvième. La coutume n’étant pas précise <lb/>on le
       <term ref="lem014980">renvoye au jugement du juge</term>. </p>
                  <p>
                     <lb/>10. Sur le dixième. Si un estranger absent du pays
       <lb/>n’a fait en personne ny par procureur, aucune justance
       <lb/>
                     <add place="left margin" hand="later hand">Il n’a esté ex<lb break="no"/>pédié dans l’origi<lb break="no"/>nal mais bien
       <lb/>comme il est a
       <lb/>la fin dudit
        <lb/>article cy contr.</add> sur le jour fatal des <date dur-iso="P6W">six semaines</date> pour se procurer
       <lb/>une succession testamentaire ou ab intestat accordé
                     <lb/>à son profit&#160;; il a le bénéfice de l’<date dur-iso="P1Y1D">ann et jour</date>, à compter
       <lb/>dès le jour de l’ensevelissement du deffunt, pour  la <del rend="strikethrough">recla</del>
                     <lb/>réclamer et exercer les droits qu’il y  peut avoir&#160;; mais si
                     <pb n="26r" facs="AVN_B_101.14.002_0026r"/>
                     <lb/>cest étranger à sceu la mort du deffunt ou qu’il ait, soit
       <lb/>en personne, ou par procureur, dans le jour fatal des
       <lb/>
                     <date dur-iso="P6W">six semaines</date>, ouvert et établi son action sur certains
       <lb/>titres et fondements, il ne peut pas dans la suitte
       <lb/>changer son action ny en ouvrir une nouvelle, sur de
       <lb/>nouveaux actes et fondements, sous prétexte qu’il
       <lb/>est étranger et absent du pays, [ou plustost] si un
       <lb/>estranger absent du pays, n’a pas sceu assés tost, ou
       <lb/>pu à cause de son éloignement se présenter sur le jour
       <lb/>des <date dur-iso="P6W">six semaines</date> pour réclamer une succession, où il à
       <lb/>droit, il a suivant la coutume de ce pays un an et
       <lb/>six semaines pour le faire.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>11<hi rend="sup">o</hi>. Sur le onzième. N’y ayant rien de formel dans la <lb/>coutume,
                     on renvoye le suppliant à <term ref="lem014980">proposer son cas</term> <lb/>aux <orgName ref="org003167">Trois
                        États</orgName> de ce pays.</p>
                  <p>
                     <lb/>12<hi rend="sup">o</hi>. Sur le douzième. Il y est respondu par le précédent
       <lb/>article.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>13<hi rend="sup">o</hi>. Sur le treizième. Il y est de même respondu par le
       <lb/>onzième article.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>14<hi rend="sup">o</hi>. Sur le quatorzième. <term ref="lem014980">Renvoyé au jugement du
       <lb/>juge</term>.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>Ce qu’a esté ainsi conclu et arrêté, les an<del rend="strikethrough">n</del>, mois et
       jour que dessus <lb/>et devant, et a moy ordonné, secrétaire de la ville, l’expédier en cette
                     <lb/>forme, sous le <term ref="lem016327">seel</term> de la justice et majorie de <origPlace ref="loc007786">Neufchastel</origPlace> et
       <lb/>signature de ma main. </p>
                  <p>
                     <lb/>L’original est signé par moy.
      </p>
               </div>
               <div>
                  <signed>
                     <persName ref="per008827">
                        <choice>
                           <abbr>J J</abbr>
                           <expan>Jean Jacques</expan>
                        </choice> Purry</persName>
                     <figure type="notarial sign"/>
                  </signed>
               </div>
            </body>
            <back>
               <div>
                  <p>Ce point de coutume constitue la suite de la déclaration <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-388-1">SDS NE 3 388-1</ref>. Il est également cité et lié au point <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-392-1">SDS NE 3 392-1</ref>.</p>
               </div>
            </back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
