<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  
 xml:lang="fr">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
    <respStmt>
     <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Arnaud Besson</persName>
     <resp key="headerinfo"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Arnaud Besson</persName>
     <resp key="qualitycheck"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
    <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Les sources du droit suisse</title>
    <respStmt>
     <orgName>Fondation des sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
     <resp/>
    </respStmt>
    <idno>SDS-NE-3-369-1</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
      <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.001, fol. 623r–625r</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Succession dans un couple marié</head>
     <msContents>
      <summary>Nombreuses précisions concernant la répartition des biens lors d’un décès dans un
       second mariage, notamment avec des enfants d’un premier lit.</summary>
      <msItem>
       <textLang xml:lang="fr"/>
       <filiation type="current"/>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support>
         <material>Papier</material>
        </support>
        <extent>
         <dimensions type="leaves">
          <height unit="cm" quantity="33"/>
          <width unit="cm" quantity="23.5"/>
         </dimensions>
        </extent>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin>
       <origDate when="1712-04-15"/>
       <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>      </origin>
     </history>
     <additional>
      <listBibl>
       <head/>
       <bibl/>
      </listBibl>
     </additional>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
     <term ref="key000138"></term>
     <term ref="key000920"></term>
     <term ref="key000815"></term>
     <term ref="key000558"></term>
     <term ref="key000803"></term>
     <term ref="key003521"></term>
     <term ref="key000902"></term>
     <term ref="key003398"></term>
     <term ref="key005198"></term>
    </keywords>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <group>
   <text>
    <body>
     <pb n="623r" facs="AVN_B_101.14.001_0623r"/> 
     <div>
      <head>
       <lb/>Touchant le mariage.</head>
      <p>
       <lb/>Sur la requeste presentée par les sieur <persName ref="per008834">David
        <lb/>Jacot</persName>, avocat et bourgeois de cette Ville de <placeName ref="loc007786"
        >Neuchâtel</placeName>, <lb/>le <origDate when="1712-04-15">15<hi rend="sup">e</hi> avril
        1712</origDate> par devant monsieur le maître <lb/>bourgeois et <orgName ref="org003085"
        >Conseil Étroit</orgName> de la ditte, tendante <lb/>aux fins d’avoir les points de coutume
       suivants. </p>
      <p>
       <lb/><hi rend="center">I</hi>
       <lb/>Si quand un homme et une femme sont mariés à la <lb/>coutume de <placeName
        ref="loc007785">Neuchâtel</placeName>, ont vescu passé <date dur-iso="P1Y6W">an et jour</date>
       <lb/>par ensemble, eu des enfans de leur dit mariage, et l’un <lb/>d’eux vient à mourir ; si
       le survivant n’a pas la <lb/>jouissance entiere et totalle sur les biens du trepassé
       <lb/>pendant qu’il nourrit et entretient honnestement <lb/>lesdits enfans, soit pendant sa
       conjonction de mariage <lb/>ou pendant son <choice>
        <abbr>veuage</abbr>
        <expan>veuvage</expan>
       </choice>. </p>
      <p>
       <lb/><hi rend="center">2</hi>
       <lb/>Si lors que les enfans du premier lict viennent à se <lb/>marier ou <term
        ref="lem014992">detronquer</term> d’avec leur pere survivant, <lb/>s’ils ne doivent pas se
       contenter de retirer la moitié <lb/>du bien de leur mere, avec la moitié des acquets
       <lb/>faits constant le premier mariage, sans rien <lb/>pouvoir pretendre sur ceux qui ont
       esté fait <lb/>pendant le <choice>
        <abbr>veuage</abbr>
        <expan>veuvage</expan>
       </choice> ou second mariage de leur <lb/>dit pere, si ce n’est leur portion sur les biens
       <lb/>de leur dit pere, conjointement et par égalle <lb/>portion sur les biens de leur dit
       pere avec les <lb/>les enfans du dernier lict. </p>
      <pb n="623v" facs="AVN_B_101.14.001_0623v"/>
      <p>
       <lb/><hi rend="center">3<hi rend="sup">e</hi></hi>. <lb/>Si la seconde femme dudit pere n’a
       pas la moitié des <lb/>acquet qui se font pendant son mariage, comme <lb/>si c’étoit une
       premiere femme, soit quelle ayt <lb/>apporté du bien ou non avec son dit mary, sur tout
       <lb/>lors quelle a des enfans dudit second mariage. </p>
      <p>
       <lb/>I <hi rend="center">4<hi rend="sup">e</hi></hi>. <lb/>Qu’est ce que ledit mary survivant
       peut avoir en <lb/>propre sur les biens meubles, licts, linges, <choice>
        <abbr>habillem<hi rend="sup">t</hi></abbr>
        <expan>habillement</expan>
       </choice>
       <lb/>de sa ditte feu femme, en ayant eu comme dit est <lb/>deux filles vivantes. </p>
      <p>
       <lb/><hi rend="center">5<hi rend="sup">e</hi></hi>. <lb/>Comme ledict pere a retiré par
       heritage du grand pere <lb/>de ses deux filles, apres la mort de sa femme leur mere, <lb/>une
       somme de <measure type="currency" quantity="3000" unit="livre faible">3000&#160;<choice>
         <abbr>lf</abbr>
         <expan>livres faibles</expan>
        </choice></measure>  il y a quelques années, <choice>
        <abbr>laq<hi rend="sup">lle</hi></abbr>
        <expan>laquelle</expan>
       </choice>
       <lb/>somme il a appliquée dans son menage et avec l’interet <lb/>de <choice>
        <abbr>laq<hi rend="sup">lle</hi></abbr>
        <expan>laquelle</expan>
       </choice> il a fait des acquets, où les filles du premier <lb/>lict auront un jour leur part,
       conjointement avec les <lb/>enfans du dernier lict, il demande si en restituant
       <lb/>aujourd’huy le capital des <measure type="currency" quantity="3000" unit="livre faible">3000&#160;<choice>
         <abbr>lf</abbr>
         <expan>livres faibles</expan>
        </choice></measure> à ses filles du <lb/>premier lict elle <choice>
        <abbr>doiv<hi rend="sup">t</hi></abbr>
        <expan>doivent</expan>
       </choice> estre contente, puis qu’il <lb/>les a nouries et entretenues, jusques à present, ou
       <lb/>s’il leur en doit payer l’interet et sur quel pied, puis <lb/>qu’elles ont part à
       l’accroissement, que cesdits interets <lb/>on fait dans la maison. </p>
      <p>
       <lb/><hi rend="center">6<hi rend="sup">e</hi></hi>. <lb/>Supplie tres <choice>
        <abbr>humblemt</abbr>
        <expan>humblement</expan>
       </choice> qu’il vous plaise de luy <lb/>declarer, si entre mary et femme, l’on peut faire
       <lb/>valablement une donnation entre vif ou si la <pb n="624r" facs="AVN_B_101.14.001_0624r"/>
       <lb/>coûtume le deffent. </p>
      <p>
       <lb/><hi rend="center">7<hi rend="sup">e</hi></hi>. <lb/>Si, pour prouver la genealogie et
       parentage d’un <lb/>témoin employé dans un testament ou d’en d’autres <lb/>cas, la filiation
       ne peut pas se verifier par des parens, <lb/>et à quel degré ils sont et peuvent estre
       recusé, puis <lb/>qu’il est comme impossible de prouver les parentages <lb/>pas des gens
       étrangers. </p>
      <p>
       <lb/><orgName ref="org003085">Mesdits sieurs du Conseil</orgName>, ayant eu avis et meure
       <lb/>premeditation par ensembles, donnent par <choice>
        <abbr>declaraon</abbr>
        <expan>declaration</expan>
       </choice>
       <lb/>que suivant la coutume usitée en la souveraineté <lb/>de <placeName ref="loc007785"
        >Neuchâtel</placeName> de pere a fils et de tout temps immem<lb break="no"/>orial, jusqu’à
       present la coutume estre telle. </p>
      <p>
       <lb/>Assavoir, que quand un homme et une femme sont <lb/>conjoints au <choice>
        <abbr>S<hi rend="sup">t</hi></abbr>
        <expan>saint</expan>
       </choice> état de mariage, suivant les bons <lb/>us et coutume de Neuchâtel, ayant vescu
       passé <lb/>an et jour par ensembles et ayants des enfans de leur <lb/>dit mariage, la mere
       venant à mourir avant son mary, <lb/>le survivant peut jouir et posseder par us le toutage
       <lb/>du bien que la ditte defunte a posté en communion et <lb/>qui luy appartenoit d’avant
       leur dit mariage ; mais <lb/>apres qu’ils sont <term ref="lem014992.02">détronqués</term>, il
       n’en peut jouir que <lb/>la moitié. </p>
      <p>
       <lb/>Sur le second, la coutume est telle comme il est <lb/>dit au second article porté dans
       sa requeste, <lb/>sur le 3<hi rend="sup">e</hi> de même. </p>
      <pb n="624v" facs="AVN_B_101.14.001_0624v"/>
      <p>
       <lb/>Sur le quatrieme, si le mary decede le premier <lb/>ou la femme, delaissant un ou
       plusieurs enfans eu <lb/>de leur mariage ou autre precedent mariage, le <lb/>survivant ou
       survivante doit avoir en propre <lb/>pour luy et les siens, ou pour elle et les siens, le
       <lb/>quart des vetements et habits du defunt ou de la <lb/>defunte decedé ou decedée, ayants
       enfans de ce <lb/>mariage ou d’autre precedent mariage, la mary <lb/>doit avoir quand il est
       survivant en son propre <lb/>pour luy et les siens, le quart du <term ref="lem014766.02"
        >trossel</term>, habits <lb/>et joyaux delaissés par sa defuncte femme <lb/>&amp; à elle
       appartenant lors de son decez. Touchant <lb/>le betail qui est en la maison, on en doit
       considerer <lb/>le nombre et la valeur pour en user comme des <lb/>meubles, sous le mot de
       meubles, les armes n’y <lb/>sont pas comprises, la femme survivant <lb/>ne pouvant prétendre
       aucun droit sur icelles, <lb/>ains doivent parvenir aux enfans apres la <lb/>mort du pere. </p>
      <p>
       <lb/>Le cinquieme est renvoyé à une <term ref="lem014980">connoissance <lb/>de
       justice</term>. </p>
      <p>
       <lb/>Le sixieme idem. </p>
      <p>
       <lb/>Sur le septieme. On peut prouver la genealogie <lb/>par des proches parents, étant
       presque impossible <lb/>de le faire autrement, et cela suivant la <lb/>pratique de tout
       temps. </p>
      <p>
       <lb/>Ce qu’a esté ainsi passé, conclu et arresté <pb n="625r" facs="AVN_B_101.14.001_0625r"/>
       <lb/>les ans et jours que devant et ordonné a moy, <lb/>secretaire de Ville soussigné, de
       l’expedier <lb/>en cette forme, sous le <term ref="lem016327.02">séel</term> de la mayrie <lb/>et justice dudit <origPlace
        ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>. </p>
     </div>
      <div>
       <p>
        <lb/>L’original est signé par moy.
       </p>
       <signed><persName ref="per008874">Bourgeois dit Francey</persName> <figure type="notarial sign"/></signed>
      </div>
    </body>
   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
