<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!---->
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  
 xml:lang="fr" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" type="intro">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
     <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
     <respStmt>
       <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
       <resp key="transcript"/>
     </respStmt>
     <respStmt>
       <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
       <resp key="tagging"/>
     </respStmt>
     <respStmt>
       <persName>Arnaud Besson</persName>
       <resp key="qualitycheck"/>
     </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
     <date type="electronic" when="2022-06-08">
     <date type="print" when="2022-06-08"/>
   <availability>
    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
</availability></publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
     <title>Les sources du droit suisse</title>
    <respStmt>
      <orgName>Fondation des sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
     <resp/>
    </respStmt>
    <idno>SDS-NE-3-intro</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <listWit>
     <witness/>
    </listWit>
   </sourceDesc>
  </fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
 </teiHeader>
 <text>
   <group> 
   <text>
    <body>
      <div><head type="title">Avant-propos</head>
        <p>Le premier volume des sources du droit du canton de Neuchâtel a été publié en 1982. Rassemblant les principales sources directes (franchises, ordonnances du Prince, décrétales des Audiences, lois des Trois-États, traités de paix, etc.), il s’est imposé comme un ouvrage de référence pour le droit fondamental écrit neuchâtelois d’Ancien Régime.</p>
        <p>Quarante ans après la sortie de ce premier volume, la Fondation des sources du droit
              suisse a le plaisir de publier deux nouveaux tomes, l’un consacré aux points de
              coutume, qui s’appliquèrent à Neuchâtel jusqu’au milieu du XIX<hi rend="sup">e</hi>
              siècle, l’autre au coutumier Hory, résultat d’un projet avorté de codifier le droit
              sous le règne des Orléans-Longueville.</p>
        <p>Classés parmi les sources semi-directes par Dominique Favarger, l’éditeur du premier volume, les points de coutume représentent une source essentielle de l'histoire du canton de Neuchâtel. Ils étaient rendus dès la fin du Moyen Âge par le Petit Conseil de la Ville de Neuchâtel. Ces déclarations du droit, qui ne liaient pas les tribunaux et n'excluaient pas une preuve contraire, couvrent presque tout l'ancien droit privé neuchâtelois. L'image de la coutume qu'elles nous transmettent est fluctuante comme la coutume elle-même.</p>
        <p>Georges-Auguste Matile avait déjà publié une grande partie de ces points de coutume au XIX<hi
                rend="sup"
                >e</hi> siècle, mais ce travail méritait d’être repris et complété, car Matile n'a publié que certains points de coutume selon un choix non motivé. Les sources éditées dans le volume 3 s’étendent sur plus de quatre siècles d’histoire neuchâteloise, de 1426 à 1846. Le «&#160;terminus ad quem&#160;» de 1798 généralement retenu pour la sélection de documents dans d'autres projets cantonaux ne se justifie pas pour le canton de Neuchâtel pour lequel il est communément admis que l’Ancien Régime se termine avec l’instauration de la République le 1<hi
                rend="sup"
              >er</hi> mars 1848 et la liquidation des anciens droits féodaux qui s’ensuit.</p>
        <p>Le coutumier Hory n'entra jamais en vigueur malgré les ordres du prince mais fut tout de même utilisé comme le prouvent les nombreuses copies qu'on en a tirées. Son destin particulier et la qualité de son auteur, le chancelier Jean Hory, ont incité la Fondation de sources du droit suisse à le publier à la suite des points de coutume. Revêtu de la signature du prince, il devait prendre place parmi les sources directes auxquelles il appartient formellement, mais dépouillé de toute autorité par le jeu des institutions neuchâteloises, il trouve logiquement sa place parmi les sources semi-directes.</p>
        <p>Le coutumier Hory est un ouvrage systématique qui expose avec une extrême clarté
              l’ensemble du droit privé et de la procédure en 58 chapitres. Bien qu’il n’ait pas
              acquis force de loi et soit demeuré manuscrit, il a joui d’une autorité et mérite une
              considération plus grande que celle de tous les autres coutumiers privés neuchâtelois
              des XVII<hi rend="sup">e</hi> et XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècles. Sa rédaction doit
              être replacée dans le contexte d'unification du territoire et du droit neuchâtelois
              après le rattachement de la seigneurie de Valangin au comté de Neuchâtel en 1592. Il
              s'inscrit également dans la lutte d'influence qui opposa sous l'Ancien Régime les
              souverains neuchâtelois à la Ville de Neuchâtel.</p>
        <p>L’édition de ces deux nouveaux volumes dans la collection des sources du droit suisse, sous une forme à la fois imprimée et numérique, permet désormais aux milieux scientifiques mais aussi aux passionnés d'histoire d'y accéder de manière fiable et rapide, en Suisse comme à l'étranger. Cette double publication, munie d’un apparat critique et d’une indexation répondant aux exigences scientifiques actuelles, offre en effet la possibilité à tout un chacun d'approfondir ses connaissances historiques grâce à des ouvrages de haute facture et d'intérêt constant, tout en exploitant les sources sous une multitude d'angles grâce aux nouvelles possibilités de recherche offertes par l'édition numérique.</p>
        <p>Pour mener à bien cette double édition, la Fondation a eu le privilège de pouvoir compter sur la collaboration et les compétences complémentaires de MM. Adrien Wyssbrod, Arnaud Besson et Grégoire Oguey. Leurs travaux ont bénéficié de l’encadrement scientifique de Mme Pascale Sutter, docteure ès lettres. La Fondation tient à exprimer à ces personnes toute sa gratitude et ses plus chaleureux remerciements.</p>
        <p>Ces deux volumes ont été élaborés et publiés avec l’appui de la Commission cantonale neuchâteloise de la Loterie Romande, de la Fondation Friedrich Emil Welti à Berne, du Fonds national suisse de la recherche scientifique, de l’État de Neuchâtel, de la Ville de Neuchâtel et de la fondation de la Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel. À tous ces généreux contributeurs nous adressons nos plus vifs remerciements.</p>
        <p>Neuchâtel, en janvier 2022</p>
 <p>Pour la Fondation des sources du droit de la Société suisse de juristes</p>
        <p>Lionel Bartolini</p>
        </div>
      <div>
        <head type="title">Préface des auteurs</head>
        <p>Après dix années de travail, nous avons le plaisir de présenter la première édition complète des points de coutume de Neuchâtel. Celle-ci représente 498 déclarations de coutume réparties sur 981 pages, disséminées dans plusieurs volumes conservés dans différentes institutions. Elles sont aujourd’hui rassemblées et mises à la disposition du public avec leurs transcriptions ainsi que leurs fac-similés. Une telle édition était nécessaire pour offrir aux chercheuses et chercheurs, notamment en histoire du droit, histoire des institutions et histoire sociale, ces sources fondamentales pour la connaissance du droit civil de la principauté de Neuchâtel. Cette édition ouvre par ailleurs de nouvelles perspectives de recherche grâce à sa version numérique dont l’accessibilité est renforcée par des outils de classement thématique, la présence d’un lexique dynamique et l’intégration de bases de données référençant les noms de lieux et de personnes. Active depuis 1898, la Fondation des sources du droit suisse a toujours su évoluer et se renouveler pour offrir à ses lectrices et lecteurs les meilleures éditions possibles de textes fondamentaux. Ce nouveau volume de la collection des sources du droit suisse ne fait pas exception, puisqu’il se profile à la pointe de la recherche grâce aux fonctionnalités offertes par son format XML/TEI et aux bases de données auxquelles il est lié.</p>
          <p>Travailler sur un tel projet fut pour nous une expérience enrichissante et stimulante. Elle n’aurait cependant pas été possible sans l’aide et le soutien de nombreux acteurs que nous tenons à remercier : en premier lieu le conseil de fondation et en particulier son président, Lukas Gschwend pour la confiance qui nous a été accordée. Ensuite, Lionel Bartolini, membre du conseil de fondation et responsable des Archives de l’État de Neuchâtel qui a imaginé ce projet, nous a accompagnés tout au long de sa réalisation et sans qui cette édition n’aurait jamais vu le jour. Au sein de son équipe, nous avons pu compter sur les conseils avisés et les talents de paléographes de Salomon Rizzo et de Grégoire Oguey. Aux Archives de la Ville de Neuchâtel où sont conservés le coutumier de la Ville et les manuels du conseil de Ville, Olivier Girarbille nous a toujours réservé le meilleur accueil. Ces ouvrages ont pu être numérisés avec le concours de la Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel, cela grâce à son directeur Thierry Châtelain. Lionel Lüthi, étudiant de l’Université de Fribourg a réalisé la transcription du point de coutume le plus ancien. Enfin, les deux personnes les plus importantes de la Fondation des sources du droit suisse, qui nous ont soutenus quotidiennement et ont fait preuve d’une patience, d’une efficacité et d’une gentillesse sans limite malgré nos erreurs, hésitations et multiples demandes, sont Beni Ruef et Pascale Sutter qu’il convient de remercier tout spécialement.</p>
            <p>Grâce au soutien de tous ces acteurs, nous avons le privilège de mettre à votre disposition l’intégralité de la coutume Neuchâteloise. Nous espérons que vous aurez autant de plaisir à vous plonger dans cette édition que nous en avons eu à la réaliser.</p>
        <p>Dr Adrien Wyssbrod et Dr Arnaud Besson, Neuchâtel, en avril 2021</p>  
      </div>
          <div>
            <div>
            <head type="title" n="1">Introduction</head>
            <p>Près deux siècle après la parution des «&#160;Déclarations ou points de
              coutume&#160;» de Georges-Auguste Matile<note><bibl><ref
                    target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142357">Matile 1836</ref></bibl>.</note>, il est devenu nécessaire de se replonger dans ces
              sources juridiques que constituent les déclarations de la coutume. Celles-ci sont
              fondamentales pour l’histoire du droit et la compréhension du fonctionnement de la
              principauté de Neuchâtel. Il ne s’agit pas simplement de compléter le travail effectué
              par Matile, mais véritablement de repenser entièrement et de remplacer une édition de
              sources devenue désuète.</p>
            <p>Ainsi, dans la présente édition, tous les points de coutume sont désormais transcrits
              dans leur intégralité et sont accessibles dans une version numérique augmentée. Cette
              dernière est destinée à faciliter le travail des chercheurs, mais également à rendre
              ces sources accessibles à un plus large public. L’édition numérique met à disposition
              des outils qui devraient permettre de dépasser certaines des technicités et
              spécificités juridiques, grâce à un système de lemmatisation accompagné de
              définitions, à des mots-clefs et à des renvois vers des informations historiques pour
              les noms de personnes, de lieux et d’institutions. Elle participe en outre à l’effort
              de décloisonnement entre bases de données consenti actuellement par la recherche.</p>
            <p>Outre des informations purement juridiques, c’est-à-dire des règles de droit
              applicables dans des situations bien précises, ces déclarations de la coutume
              constituent également un véritable témoignage du fonctionnement de la justice
              d’Ancien&#160;Régime à Neuchâtel. Elles livrent un éclairage précieux sur la vie des
              justiciables et sur la manière dont les institutions fonctionnaient. On ne peut ainsi
              que souligner la valeur de ces textes pour les juristes, les historiens, mais aussi
              les linguistes.</p>
            <div><head type="subtitle" n="1.1">Nature du corpus</head>
            <p>Jusqu’à l’introduction du Code civil neuchâtelois en 1853–1855, le droit civil à
              Neuchâtel trouve sa source d’une part dans la coutume, mais aussi dans les sources
              directes que sont les lois, franchises, chartes, décrétales, ordonnances, mandements,
              édits et articles généraux et particuliers. Ces sources directes ont déjà été éditées
              par le passé. Les lois sont intégralement reproduites dans le <bibl>Recueil de pièces
                officielles concernant la Principauté de Neuchâtel et Valangin (<ref
                  target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142472">RPO</ref>)</bibl>. Les autres
              ont été listées et retranscrites dans le premier volume des Sources du droit du canton
              de Neuchâtel&#160;: <bibl><ref
                  target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_V">Les sources
                  directes</ref></bibl>.</p>
            <p>La coutume, en revanche, constitue un corpus plus difficile à réunir, alors qu’il
              apparait essentiel de la rendre accessible en raison de son importance jusqu’au XIX<hi
                rend="sup">e</hi>&#160;siècle. L’entreprise est complexifiée par le fait que la
              coutume n’a jamais pu faire l’objet d’une codification ou d’une compilation intégrale
              et officielle à Neuchâtel. Les souverains du pays ont pourtant périodiquement chercher
              à remédier à cette situation, mais sans succès.</p>
          </div>
            <div><head type="subtitle" n="1.2">Résistances à la codification</head>
            <p>La comtesse Jeanne de Hochberg en demande la mise par écrit pour la première fois en
              1532. Cette requête est probablement formulée sous la pression des Bernois ou des
              douze cantons qui occupent Neuchâtel de 1512 à 1529<note>Voir <bibl><ref
                  target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000095221">Berger-Locher
                1975</ref></bibl>.</note>. Le sujet est ensuite évoqué périodiquement, même après la mort
              de la comtesse, mais cela n’aboutit à rien de concret. En 1618, à la demande des
              Orléans-Longueville, un coutumier au caractère novateur est réalisé par Jean
                Hory<note>Voir <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-4-0-1">SDS NE 4 0-1</ref>.</note>. Il est organisé de manière
              thématique et non chronologique, et tente de synthétiser certains aspects du droit
              coutumier. Pour des motifs plus politiques que juridiques, cette entreprise rencontre
              une forte résistance de la part de la bourgeoisie et le coutumier est finalement
              abandonné. En 1666, il est même précisé dans une déclaration de la coutume &#160;:
              «&#160;que l’on n’a jamais en toutes justices de cette souveraineté fondé aucun
              jugement sur le nouveau coustumier&#160;»<note><ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-206-1">SDS NE 3 206-1</ref>.</note>.</p>
            <p>Parallèlement, des initiatives privées ainsi que des décisions du Conseil de ville se
              rejoignent partiellement et aboutissent à des compilations. En 1595 David Baillod
              rédige ainsi un manuscrit<note>AEN&#160;3PAST-2.</note> qui rassemble dix-sept
              déclarations de coutume, probablement pour un usage privé. Le 12&#160;septembre 1598,
              le Conseil de ville «&#160;voyant que d’ordinaire le peuple a affaire de beaucoup de
              points de droits&#160;»<note><ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-34-1">SDS NE 3 34-1</ref>.</note> décide de se doter d’un
              coutumier. Guillaume Carrel, secrétaire de la ville, se sert de la compilation que lui
              a laissé Baillod pour commencer le coutumier de la ville en 1629, coutumier que nous
              avons utilisé comme source principale pour cette
                édition<note>AVN&#160;B&#160;101.14.001 et AVN&#160;B&#160;101.14.002.</note>. Copié
              de nombreuses fois, cet ouvrage n’a jamais été promulgué officiellement, il ne s’agit
              donc que d’un document administratif à usage interne.</p>
            <p>Lorsque Frédéric&#160;I<hi rend="sup">er</hi> obtient la succession de la principauté
                  de Neuchâtel en 1707, il tente timidement de faire codifier la coutume
                  neuchâteloise sans y parvenir. Il faut ensuite attendre le règne de
                  Frédéric&#160;II, petit-fils du premier, pour que la codification du droit civil
                  soit à nouveau envisagée sérieusement. Un premier projet du praticien
                  Jacques-François Boyve est jugé insuffisant par le prince en 1755. Il est
                  transformé en un petit ouvrage intitulé <hi rend="italic">Examen d’un candidat pour la charge de
                    justicier</hi><note><bibl><ref
                        target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142485"
                      >Boyve&#160;1786</ref></bibl>. Réédité en 1791&#160;: <bibl><ref
                        target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142488"
                      >Boyve&#160;1791</ref></bibl>.</note> qui présentait la coutume par questions
                  et réponses. Il connaît un grand succès. Un deuxième projet, mené par Samuel
                  Ostervald, semble en bonne voie d’être promulgué en 1761, mais il échoue également
                  face à un phénomène complexe de résistance à la codification de la part du Conseil
                  d’État. Frédéric&#160;II tente une dernière fois de doter Neuchâtel d’un
                  coutumier, chargeant le Vaudois Clavel de Brenles de l’affaire. Ce dernier était
                  parvenu à ramener l’ordre à Neuchâtel après une grave crise politique liée à une
                  réforme de la fiscalité qui vit notamment le lynchage par la foule de
                  l’avocat-général du Roi en 1768. Le décès de Clavel de Brenles en 1771 met
                  toutefois un terme à cette entreprise. En 1785, le coutumier de Samuel Ostervald
                  est finalement imprimé. Il ne s’agit que d’un ouvrage privé à vocation
                  informative, mais tant les demandeurs que le Petit Conseil semblent s’y référer
                  comme en témoigne une déclaration de coutume<note>Voir
                    <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-463-1">SDS NE 3 463-1</ref>.</note>.</p>
            <p>La codification de la coutume n’est plus évoquée que de manière anecdotique à
              Neuchâtel jusqu’à ce que Matile publie son recueil en 1836, lequel fut composé d’abord
              à titre professionnel mais d’un usage privé avant d’être authentifié et rendu public avec
              l’autorisation des autorités. Comme Matile le soulignait, les déclarations de coutume
              restent ainsi les sources privilégiées pour connaître le droit civil à Neuchâtel
              jusqu’au milieu du XIX<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle. Après la révolution de 1848
              Neuchâtel devient une république et entre 1853 et 1855 un code civil est adopté,
              remplaçant définitivement la coutume.</p>
            <p>Jusqu’alors, bien qu’aucun coutumier officiel n’ait jamais été promulgué à Neuchâtel,
              de nombreux coutumiers manuscrits, ainsi qu’un coutumier imprimé, ont pourtant
              largement circulé, mais tous n’avaient que le statut de réalisations privées. Si
              l’absence de coutumier officiel est frappante, le Conseil de ville, garant de la
              coutume, ne manque pas de faire rédiger un coutumier et de s’en servir comme document
              administratif. Il faut y ajouter le recours paradoxal au coutumier Ostervald
              mentionné précédement. Ce document privé, autorisé à titre informatif uniquement,
              semble ainsi avoir été revêtu d’une certaine autorité.</p></div>
            <div><head type="subtitle" n="1.3">Les déclarations et les points de coutume</head>
            <p>Pour bien appréhender ces sources, il est primordial de comprendre ce qu’est une
              déclaration et la place qu’elle occupe dans le fonctionnement d’une justice coutumière
              comme celle de Neuchâtel.</p>
            <p>Dans le système coutumier, le justiciable est supposé connaître le droit, mais
              lorsque survient un doute il peut adresser une demande à l’autorité coutumière, en
              l’occurrence au Petit Conseil, le plus souvent par écrit<note>Par exemple
                  <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-412-1">SDS NE 3 412-1</ref>, du 3&#160;février 1736. Certaines de ces demandes ont été
                conservées aux archives de la ville sour la cote AVN&#160;BB&#160;13/11.</note>,
              mais aussi en personne<note>Par exemple <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-442-1">SDS NE 3 442-1</ref>, du 18&#160;avril
                1769.</note> ou encore par le biais d’un représentant<note>Par exemple
                  <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-12-1">SDS NE 3 12-1</ref>, du 27&#160;janvier 1581.</note>.</p>
            <p>La coutume neuchâteloise, de par sa nature même, est plus casuistique que
              systématique, d’où l’importance pour le justiciable de pouvoir demander une
              déclaration de la coutume. Il lui était ainsi possible de demander au Petit Conseil
              une déclaration portant sur un ou plusieurs points de coutume et surtout d’en demander
              la mise par écrit. Le justiciable pouvait ensuite s’en pourvoir devant les tribunaux,
              comme d’un avis de droit délivré par une autorité, non pas législative au sens où nous
              l’entendons aujourd’hui, mais qui demeure tout de même garante du droit.</p></div>
            <div><head type="subtitle" n="1.4">Autorité coutumière</head>
            <p>Le Petit Conseil, aussi appelé Conseil Étroit ou Conseil des Vingt-Quatre, est
              considéré comme le gardien de la coutume. L’autorité de ce corps en la matière s’étend
              sur l’ensemble de la seigneurie puis de la principauté de Neuchâtel. Même s’il est
              possible selon Matile que le rôle de gardien de la coutume du Petit Conseil ait des
              origines plus anciennes<note><bibl><ref
                    target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142357">Matile 1836</ref>,
                  p.&#160;XXI</bibl>.</note>, cette prérogative accordée au Petit Conseil remonte en
              tout cas au début du XVI<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle. Ensuite de la mort de
              Philippe de Hochberg en 1503 et du mariage de sa fille Jeanne avec Louis d’Orléans
              l’année suivante, les cantons suisses et en particulier les combourgeois craignent une
              influence trop forte de la couronne française sur le pays de Neuchâtel. En 1512,
              durant les guerres d’Italie, ils occupent préventivement le Comté et en confient la
              gestion à des baillis jusqu’en 1529. Une fois Neuchâtel restitué à Jeanne de Hochberg,
              celle-ci va affermer les revenus du pays aux bourgeois de la ville de Neuchâtel dès
              1536. Ces événements vont bien évidemment renforcer la prééminence de la bourgeoisie,
              puisque c’est elle qui gère les finances du pays et pourvoit aux
                    dépenses<note><bibl><ref target="https://hls-dhs-dss.ch/fr/">DHS</ref>, <ref
                    target="https://hls-dhs-dss.ch/fr/articles/007397/2017-05-30/#HFormationdel27EtatetgouvernementsouslesOrlE9ans-Longueville"
                    >Morerod/Scheurer, Neuchâtel (Canton), 2.3 Formation de l’Etat et gouvernement
                    sous les Orléans-Longueville</ref></bibl>.</note>. </p>
            <p>En tant que gardien de la coutume, le Petit Conseil a uniquement le droit d’énoncer
              la coutume existante et non de la créer. Lorsque la coutume est muette sur un point,
              il renvoie ainsi le requérant à une «&#160;connaissance de justice&#160;». Le Petit
              Conseil le précise par exemple dans une déclaration du 18&#160;février 1792&#160;:
              «&#160;Que n’ayant dans ce pays aucunes loix ni coutumes qui décident cet article, ni
              aucun exemple d’un cas pareil, l’on renvoye aux tribunaux ordinaires le soin d’en
              juger suivant justice et équité.&#160;»<note><ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-460-1">SDS NE 3 460-1</ref>.</note> Si la
              coutume s’avère muette sur un point particulier, la source du droit la source du droit doit ainsi être
              recherchée dans les jugements en équité rendus par les tribunaux.</p>
            <p>À préciser encore que les déclarations de coutume ne sont pas gratuites pour les
              demandeurs. Une note dans un manuel du Conseil de ville, daté du 29&#160;novembre
              1618, précise à cet effet&#160;: «&#160;Passé que doresenavant pour chescune
              cognoissance et declairation qui se rendront en ceste ville, se payera huict
                batz.&#160;»<note>AVN&#160;B&#160;101.01.01.006, p.&#160;37.</note></p></div>
            <div><head type="subtitle" n="1.5">Nature de la coutume</head>
            <p>Malgré les résistances à la codification, la notion de coutume pour
              l’Ancien&#160;Régime à Neuchâtel n’entretient pas de corrélation avec l’idée
              d’oralité. En revanche, elle semble trouver son origine dans l’usage. Celui-ci est
              gestuel, «&#160;populaire&#160;» et se conserve uniquement par la répétition de
              l’acte. La coutume orale apparaît ainsi constituer la verbalisation de l’usage, lequel
              est garanti par l’ensemble ou du moins une partie des sujets de droit et est conservé
              par la mémoire et l’énonciation répétée. La coutume écrite est simplement la mise par
              écrit d’une coutume orale, garantie par un groupe étatique revêtu d’une autorité
              idoine, comme le Petit Conseil. Par contraste, la loi est un droit écrit émanant
              directement d’un corps de l’État et garanti par lui. En résumé&#160;: «&#160;L’usage
              est une manière collective d’agir, la coutume en est sa formulation, orale puis
              écrite, et la loi la règle édictée par une autorité soit en s’inspirant d’une coutume
              ou au contraire dans le but de la remplacer.&#160;»<note><bibl><ref
                    target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001189248503977"
                    >Wyssbrod&#160;2019</ref></bibl>, p.&#160;35.</note></p>
            <p>Un point de coutume est une réponse donnée à une question précise, alors que les
              déclarations de la coutume contiennent la ou les réponses faites à un ou plusieurs
              points de coutume demandés par une même personne dans une unique demande. Dans cette
              édition, nous avons logiquement reproduit la coutume en respectant la division
              naturelle par déclarations, que ces dernières contiennent un ou plusieurs points de
              coutume.</p>
            <p>Une déclaration de la coutume suit généralement une structure formulaire qui varie
              peu et découle probablement de la nature originale de la déclaration, qui consistait
              en un procès-verbal de la séance du Petit Conseil qui la rendait. Un préambule
              indique la date de la séance du Conseil, ainsi que la présence d’officiers comme le
              maire ou le maître-bourgeois dont les noms sont alors donnés. Il est parfois indiqué que le
              Conseil agit au nom du souverain du pays. Immédiatement avant ou après, le demandeur
              est également identifié et s’il agit par procuration, cela est aussi indiqué. À la
              suite de ce protocole initial, on trouve l’exposé de la demande, qui peut porter sur
              un ou plusieurs points de coutume. On trouve ensuite généralement une nouvelle partie
              formulaire qui notifie que le Conseil ayant délibéré, s’apprête à énoncer «&#160;la
              coutume en usage depuis un temps immémorial dans la souveraineté de Neuchâtel&#160;».
              Suivent enfin les réponses aux demandes formulées précédemment. La déclaration se
              termine ensuite par une souscription dont la formulation varie et dans laquelle on
              peut parfois trouver mention que la déclaration a été demandée par écrit et qu’une
              copie en a été expédiée au demandeur. Les membres du Conseil présents sont parfois
              nommés. Enfin, une souscription formelle du secrétaire, signée de sa main, indique que
              la déclaration a été donnée à la date mentionnée. Lorsque les déclarations ont été
              compilées par une main ultérieure, le compilateur mentionne que la déclaration est une
              copie et y fait figurer le nom du secrétaire original.</p>
            <p>La structure formulaire des déclarations diffère en fonction du type de compilation
              dont elles ont été extraites. Celles conservées dans les manuels du Conseil de ville
              sont par exemple plus sommaires et omettent parfois les parties formulaires. Ces
              parties formulaires connaissent une importante évolution et contiennent souvent des
              informations sur les requérants, d’où l’importance de les transcrire systématiquement
              au même titre que les points de coutume eux-mêmes. En outre, certaines entrées des
              manuels du Conseil de ville mentionnent uniquement qu’un point de coutume a été
              demandé et que la déclaration en a été donnée, mais sans en préciser le contenu. Pour
              l’historien du droit, les demandes restées sans réponse présentent cependant autant
              d’intérêt que les points de coutume eux-mêmes. Par souci d’exhaustivité, nous avons
              donc reproduit la totalité des déclarations dans leur ensemble, à savoir les demandes,
              les réponses et les parties formulaires, qu’elles soient complètes, lacunaires ou même
              anecdotiques&#160;: par exemple la seule mention du dépôt d’une demande, sans autres
              précisions.</p>
            <p>Dans de rares cas, le Conseil refuse simplement de donner un ou plusieurs points de
              coutume. L’exemple le plus marquant en est la défense faite par le procureur général au
              secrétaire de délivrer des points de coutume au capitaine Vallier en 1631. Ce dernier
              avait demandé par l’intermédiaire du notaire David Cornu dix points de coutume par écrit. Le
              Petit Conseil comprend que le gouverneur est derrière cette démarche et décide de
              nommer cinq à six de ses plus anciens membres pour lui répondre<note>
                <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-102-1">SDS NE 3 102-1</ref>. Leurs réponses ne nous sont malheureusement pas parvenues.
                Voir <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-104-1">SDS NE 3 104-1</ref>.</note>. Mais finalement, le procureur défend au
              secrétaire de délivrer ces points de coutume et des remontrances sont adressées au
              gouverneur François d’Affry<note>
                <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-105-1">SDS NE 3 105-1</ref>.</note>. Ce subterfuge du gouverneur pour obtenir des
              déclarations de la coutume et la réaction de Conseil d’État par le biais de son
              procureur est caractéristique du phénomène de résistance à la codification à
              Neuchâtel.</p>
    </div>
            </div>
            <div><head type="title" n="2">Les sources matérielles de cette édition</head>
            <p>À l’exception de la plus ancienne déclaration de la coutume, donnée en 1529 et qui se
              trouve sur un parchemin isolé, les sources utilisées pour cette édition sont de trois
              types&#160;: des compilations juridiques privées, des procès-verbaux des séances du
              Conseil et des documents administratifs. Au total, cela représente neuf manuscrits
              différents, entre les deux coutumiers de la ville, les manuels du Conseil de ville et
              un manuscrit de David Baillod. Ces différentes traditions représentent
              quatre-cent-nonante-huit déclarations au total, qui outre celle de 1529 datent d’entre
              1559 et 1846. On peut constater une irrégularité dans la fréquence des déclarations de
              la coutume, avec de longues interruptions au cours du XVII<hi rend="sup"
              >e</hi>&#160;siècle par exemple.</p>
            <div><head type="subtitle" n="2.1">Les travaux de Georges-Auguste Matile</head>
            <p>Confronté à ces différentes traditions manuscrites, comment procéder à une
              édition&#160;? La question a déjà été largement défrichée par les travaux de
              Georges-Auguste Matile, aussi faut-il y revenir brièvement.</p>
            <p> Né à La Chaux-de-Fonds en 1807, Georges-Auguste Matile effectue son collège à Berne,
              puis des études de droit à Berlin et Heidelberg où il achève une thèse de doctorat en
              1829. Il occupe les fonctions d’interprète du roi de Prusse (1832–1837), de châtelain
              du Landeron (dès 1837) et enfin de professeur de droit à l’Académie de Neuchâtel
              (1840–1848). Il exerce également des charges politiques en tant que député de la Sagne
              au Corps législatif (1838–1848) et il est membre du Tribunal des Trois-États
                  (1839–1848)<note><ref target="https://hls-dhs-dss.ch/fr/">DHS</ref>, <ref
                  target="https://hls-dhs-dss.ch/fr/articles/016273/2012-05-31/">Gigandet,
                  Matile</ref>.</note>. La pensée de Savigny, dont il a suivi les cours à Heidelberg
              lorsqu’il était étudiant, a déjà fortement marqué Matile alors qu’il rédige sa
              recension de la coutume. Ainsi, Matile cite Savigny au début de son ouvrage et s’y
              réfère-t-il dans sa préface.<note>C’est probablement dans sa plaquette sur les
                origines du droit neuchâtelois, <bibl><ref
                  target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142334">Matile 1838a</ref></bibl>
                intitulée De l’autorité du droit Romain, de la coutume de Bourgogne et de la
                Caroline, dans la principauté de Neuchâtel que l’influence du fondateur de l’école
                historique allemande se ressent le plus fortement.</note></p>
            <p>Son ouvrage paru en 1836, <hi rend="italic">Déclarations ou points de coutume rendus
                par le Petit Conseil de la ville de Neuchâtel</hi>, n’est pas une édition exhaustive
              des déclarations de la coutume. Destinée d’abord à la formation et à la pratique du
              barreau, elle offre pourtant des extraits authentifiés par notaire et publiés avec
              l’accord des autorités. Mais Matile a sélectionné un certain nombre de déclarations,
              ne retenant que celles qui lui paraissaient pertinentes. De plus, même pour les
              déclarations sélectionnées, Matile n’offre pas de transcriptions intégrales, dans le
              souci de rendre son édition plus abordable. Il s’attache généralement à rendre le sens
              du point de coutume et non sa forme. Les noms des demandeurs et des membres du Conseil
              ou officiers présents ont été omis et les parties formulaires ont généralement été
              tronquées. En résumé, Matile, dont l’ouvrage était supposé offrir une utilité à la
              pratique juridique n’a retenu du texte des déclarations que les points de coutume
              eux-mêmes.</p>
            <p>Au niveau du corpus de manuscrits, Matile a tout d’abord utilisé comme base les deux
              coutumiers de la ville<note>AVN&#160;B&#160;101.14.001 et
                AVN&#160;B&#160;101.14.002.</note> dont il a reproduit la quasi-totalité des
              déclarations, n’en excluant que six<note>L’édition ayant paru en 1836, les onze
                dernières déclarations de 1836 à 1846 en sont également absentes.</note>. Il a
              ensuite cherché des déclarations absentes de ces coutumiers dans les manuels du
              Conseil de ville. Parmi les 66 déclarations présentes dans ces manuels, il n’en a
              retenu qu’une vingtaine. Enfin, il transcrit quinze déclarations issues de la
              compilation notariale de Baillod<note>Voir ci-dessous.</note>, mais en exclut une
              pièce inédite renseignant sur la coutume car celle-ci n’est pas formellement une
                  déclaration<note><ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-322-1">SDS NE 3 322-1</ref>.</note>. Quant à la déclaration de
              Valangin de 1529, Matile ne l’a pas retenue dans son ouvrage sur la coutume, mais il
              l’a reproduite deux ans plus tard, dans les notes de son livre&#160;: <hi
                rend="italic">Histoire des institutions judiciaires et législatives de la
                Principauté de Neuchâtel et Valangin</hi><note><bibl><ref
                  target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142335">Matile 1838</ref></bibl>.</note>.</p></div>
            <div><head type="subtitle" n="2.2">Détails sur le corpus de sources</head>
            <p>Pour cette édition des Sources du droit suisse, nous avons procédé de manière
              similaire, mais avec un plus grand souci d’exhaustivité. Comme dit précédemment, nous
              avons ainsi reproduit la totalité des déclarations contenues dans les deux coutumiers
              de la ville<note>AVN&#160;B&#160;101.14.001 et AVN&#160;B&#160;101.14.002.</note>. Ce
              corpus est complété par toutes les mentions inédites se rapportant aux déclarations de
              points de coutume dans les manuels du Conseil de
                ville<note>AVN&#160;B&#160;101.01.01.004 à 009.</note>. Ce à quoi ont été ajoutées
              les quinze déclarations uniques de l’ouvrage de
              Baillod<note>AEN&#160;14JL-451.</note>, ainsi que la pièce inédite dont il a été
              question ci-dessus, et enfin le document isolé de 1529, considéré comme la plus
              ancienne déclaration de coutume conservée. Donnons à présent quelques détails
              supplémentaires au sujet de ces manuscrits.</p>
           <div><head type="subsubtitle" n="2.2.1">Le coutumier de la ville</head>
            <p>Le Conseil de ville de Neuchâtel disposait d’un coutumier en deux
                tomes<note>AVN&#160;B&#160;101.14.001 et AVN&#160;B&#160;101.14.002.</note> dont la
              consultation est parfois mentionnée dans les déclarations de coutume
                elles-mêmes<note>Par exemple <ref>SDS_3_139</ref>, le keyword
                «&#160;coutumier&#160;».</note>. Il s’agit en réalité d’un ouvrage qui, bien que
              jamais officiellement promulgué ni publié, s’apparente à une compilation officielle.
              Ce coutumier en deux tomes constitue ainsi la source principale pour
              deux-cent-quatre-vingt-une déclarations de notre corpus. Ce document a probablement
              été commencé en 1629 par Guillaume Carrel. Il fut ensuite continué par Nicolas
              Huguenaud. Avant 1629, le Conseil de ville paraît avoir fonctionné sans un tel
              instrument. Bien que des renvois semblent suggérer au premier abord qu’il aurait
              existé des coutumiers officiels antérieurs aux deux coutumiers de la Ville connus.
              Pourtant, nos vérifications montrent que les déclarations auxquelles il est
              renvoyé existent ailleurs et sont simplement mal référencées. Autrement dit, la
              plupart de ces déclarations existent bel et bien, mais ont été données à une autre
              date, ou à un autre demandeur. Il s’agit vraisemblablement d’imprécisions des
              secrétaires.</p>
            <p>Le premier volume<note>AVN&#160;B&#160;101.14.001.</note> renferme des déclarations
              dont l’une remonte à 1529, copiée semble-t-il tardivement, sur une compilation
              préalablement réalisée par David Baillod, précédent secrétaire de la ville et auquel
              nous reviendrons ci-dessous. Il s’agit d’un volume de 23.5&#160;centimètres sur
              33&#160;centimètres contenant 648&#160;folios. Les 344 premiers folios contiennent des
              pièces diverses. Sur les folios&#160;345r à 645r sont reproduites 282&#160;déclarations de
              coutume, généralement de manière chronologique, suivies de 3 folios vierges.</p>
            <p>Le deuxième volume<note>AVN&#160;B&#160;101.14.002.</note> apparait être la
              continuation du premier et contient uniquement des déclarations de coutume. Il mesure
              22&#160;centimètres sur 34.5&#160;centimètres. Il est composé de 117&#160;déclarations
              de coutume qui datent du 4&#160;avril 1718 au 4&#160;mai 1846, répartis sur
              119&#160;folios, suivis de 15&#160;folios vierges.</p></div>
            <div><head type="subsubtitle" n="2.2.2">Les manuels du Conseil de ville, une source complémentaire</head>
            <p>Certains points de coutume n’ont pas été consignés dans le coutumier de la ville. Ils
              ont toutefois laissé une trace dans les manuels du Conseil de ville (ci-après MCV).
              Ces procès-verbaux des séances du Petit Conseil réunissent 82&#160;points de coutume,
              datant de 1593 à 1687, qui ne se retrouvent pas dans les deux tomes du Conseil de
              ville. Ils sont disséminé dans 6&#160;volumes.<note>10&#160;déclarations dans
                AVN&#160;B&#160;101.01.01.004 (1592–1602), 2 dans AVN&#160;B&#160;101.01.01.005
                (1602–1617), 40 dans AVN&#160;B&#160;101.01.01.006 (1617–1639), 7 dans
                AVN&#160;B&#160;101.01.01.007 (1639–1658), 6 dans AVN&#160;B&#160;101.01.01.008
                (1658–1679), 1 dans AVN&#160;B&#160;101.01.01.009 (1680–1690).</note></p>
            <p>Les déclarations semblent avoir été initialement mentionnées dans les MCV et copiée
              dans le coutumier de la ville. Les mentions deviennent de plus en plus sommaires au
              fil du temps et la pratique n’est plus systématique à partir de 1657. Passé cette
              date, les informations sur la coutume que l’on retrouve dans les MCV sont très brèves
              et il ne s’agit généralement pas de déclarations, mais de mention du refus de donner
              un ou plusieurs points ou de renvois à un Conseil ultérieur. Afin d’être exhaustif,
              ces mentions ont également été transcrites.</p></div>
            <div><head type="subsubtitle" n="2.2.3">Les «&#160;coutumiers&#160;» Baillod</head>
            <p>Enfin, notre troisième source en termes d’importance est constituée par la tradition
              manuscrite qui émane du secrétaire de la ville David Baillod. Celui-ci avait entrepris
              de reproduire par écrit et surtout de réunir dans un cahier des déclarations de la
              coutume. Rien n’indique qu’il ait été officiellement chargé de le faire, mais plutôt
              qu’il ait réalisé une compilation à titre privé, peut-être dans le cadre de son
              activité professionnelle. Quoi qu’il en soit, ce manuscrit a souvent été cité sous le
              nom de «&#160;coutumier Baillod&#160;» ce qui a pu être source de confusion pour les
              chercheurs, car il existe en réalité deux manuscrits distincts de Baillod qui
              présentent des similitudes mais ne sont pas des copies. Ainsi, le manuscrit que décrit
              Matile dans son édition de 1836, <hi rend="italic">Déclarations ou points de coutume
                rendus par le Petit Conseil de la ville de Neuchâtel</hi>, n’est pas à proprement
              parler un coutumier, mais un recueil juridique privé de la main de David Baillod qui
              rassemble des sentences et des appels, à la fin duquel sont reportés une trentaine de
              déclarations de la coutume. Déposé aux Archives de l’État de Neuchâtel, il porte la
              cote AEN&#160;14JL-451.</p>
            <p>L’autre manuscrit de Baillod se trouvait dans la bibliothèque
              de la Société de Pasteur jusqu’en 2017, date à laquelle le fonds a été légué aux
              Archives de l’État. Il peut être consulté actuellement sous la cote AEN&#160;3PAST-2.
              Ce manuscrit contient lui aussi une trentaine de déclarations de coutume, d’où la
              confusion possible lorsqu’il est fait mention de manière imprécise du «&#160;coutumier
              Baillod&#160;».</p>
            <p>Il y a peu de recoupements à faire entre les déclarations copiées dans les deux
              manuscrits de Baillod. De plus, le manuscrit de la Société des
                Pasteurs<note>AEN&#160;3PAST-2.</note> a transité entre les mains de Guillaume
              Carrel, secrétaire après Baillod et continuateur de son manuscrit. Carrel fut ensuite
              officiellement chargé de procéder à la rédaction d’une compilation à l’usage du Petit
              Conseil, soit le manuscrit que l’on appelle le coutumier de la ville<note>Le premier
                volume &#160;: AVN&#160;B&#160;101.14.001.</note>. Carrel commence son ouvrage par
              une copie des déclarations précédemment compilées par Baillod.
              Ainsi, la totalité des déclarations présentes dans le manuscrit Baillod de la Société
              des Pasteurs<note>AEN&#160;3PAST-2.</note> se trouvent également dans le coutumier de
              la ville. Le manuscrit Baillod des Pasteurs n’a donc servi dans cette édition que pour
              compléter quelques déclarations lacunaires.</p>
            <p>En revanche, le premier manuscrit, la compilation juridique que Matile a
              utilisé pour son édition de 1836<note>AEN&#160;14JL-451.</note>, semble ne jamais être
              sorti du cercle privé de Baillod et n’a ainsi pas pu servir à la compilation du coutumier
              réalisée par Carrel.</p></div>
            <div><head type="subsubtitle" n="2.2.4">La première déclaration de la coutume conservée</head>
            <p>Avant cette tradition, la première déclaration de la coutume, rédigée sur un
              parchemin, date de 1426<note>AEN&#160;AS-05.</note>. Elle ne ressemble en rien aux
              déclarations suivantes, mais il convenait de l’inclure dans cette édition, car il
              s’agit du premier témoignage de rédaction d’une partie de la coutume de Neuchâtel. La
              déclaration est faite par un groupe d’individus âgés d’au moins trente ans, qui ne
              sont pas les membres du Petit Conseil. En outre, s’il s’agit bien de la coutume de
              Neuchâtel, les points en ont cependant été délivrés à Valangin pour le Val-de-Ruz. De très
              nombreuses précisions sont données concernant une attaque ou une simple menace avec
              différentes armes. Il est notamment précisé que le coupable peut être poursuivi même
              sans plainte de la victime. La déclaration a par ailleurs été traduite en
                allemand<note>Voir AEN&#160;AS-T5.7.</note>. Une
              première déclaration de la coutume bien singulière donc et antérieur d’une centaine
              d’année au reste de la série.</p></div>
            <div><head type="subsubtitle" n="2.2.5">Les déclarations manquantes</head>
            <p>Certaines déclarations renvoient à des points de coutume plus anciens, à des dates où
              il n’existe pourtant aucune déclaration dans les manuels. Dans la plupart des cas, il
              s’agit d’une erreur de datation et il est possible, grâce à un nom, un écart de date
              minime ou une formulation identique de retrouver le point en question. Dans deux cas
              toutefois il a été impossible de relier l’évocation d’un point avec une déclaration
              existante.</p>
            <p>Dans la déclaration du 20&#160;juillet 1725<note><ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-402-1">SDS NE 3 402-1</ref>.</note>, il
              est question d’un point portant sur la preuve littérale et testimoniale, daté du
              6&#160;juillet 1725 et rendu à l’avocat Jacot. Aucune déclaration n’a été rendue à
              cette date. Quatre déclarations ont été rendues à l’avocat David
                  Jacot<note><ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-369-1">SDS NE 3 369-1</ref>, <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-370-1">SDS NE 3 370-1</ref>,
                  <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-396-1">SDS NE 3 396-1</ref>, <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-398-1">SDS NE 3 398-1</ref>.</note>, mais aucune ne concerne
              ce sujet. Et même aucun point de coutume antérieur à celui-ci n’évoque la question de
              la preuve littérale et/ou testimoniale.</p>
            <p>Le deuxième point introuvable est cité dans deux déclarations, la première du
              3&#160;novembre 1658<note><ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-159-1">SDS NE 3 159-1</ref></note> et la seconde du
              13&#160;octobre 1694<note><ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-322-1">SDS NE 3 322-1</ref>.</note>. Ce point aurait été rendu
              le 18&#160;novembre 1681 au maire de Neuchâtel Henry Trybollet Hardy et dispose
              qu’«&#160;aucun bourgeois de Neufchatel ne peut estre distrait de la justice ordinaire
              pour une cause civile par mandement ny par arrest du Conseil d’Estat s’il ne s’y est
                  sousmis&#160;»<note><ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-322-1">SDS NE 3 322-1</ref>.</note>. Là encore, aucun point n’a
              été donné à cette date, aucun n’a jamais été donné à Henry Trybollet Hardy et le seul
              point évoquant un sujet similaire est postérieur de deux
                  ans<note><ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-322-1">SDS NE 3 322-1</ref>.</note>.</p>
            <p>À l’exception de ces deux déclarations introuvables, la totalité des points de
              coutume, ainsi que les mentions de refus de donner un point de coutume sont
              reproduits à l’identique dans cette édition.</p></div>
            </div>
            </div>
            <div><head type="title" n="3">Les choix concernant la transcription</head>
            <p>Quelques précisions encore sur les normes que nous avons suivies pour cette
              édition.</p>
            <p>Les transcriptions ont généralement été réalisées en accord avec les «&#160;<ref
                  target="http://theleme.enc.sorbonne.fr/cours/edition_epoque_moderne/edition_des_textes"
                  >Conseils pour l’édition des textes de l’époque moderne (XVI<hi rend="sup"
                    >e</hi>–XVIII<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle)</ref>&#160;» de Bernard
                Barbiche, dans les «&#160;<ref target="http://theleme.enc.sorbonne.fr">Techniques
                  pour l’Historien en ligne&#160;: Études, Manuels, Exercices,
                Bibliographies</ref>&#160;» (Theleme) de l’École des Chartes. Ainsi, les lettres
                «&#160;i&#160;» et «&#160;u&#160;» ayant valeur de consonne ont été transcrites
                respectivement par «&#160;j&#160;» et «&#160;v&#160;». Les nombres ont été
                reproduits tels qu’ils se présentent dans le document. Les abréviations sont
                généralement rendues à la fois telles quelles et développées. Afin d’éviter
                d’inutiles complications, certains cas ont été systématiquement développés, sans
                reproduire l’abréviation. C’est le cas des «&#160;m&#160;» et des «&#160;n&#160;»
                suscris pour signifier une double lettre, de «&#160;e&#160;» pour «&#160;et&#160;»,
                tout comme de l’esperluette simplifiée pour «&#160;et&#160;». C’est aussi le cas du
                «&#160;p&#160;» taillé pour «&#160;par&#160;», du «&#160;cum&#160;» abrégé pour le
                préfixe «&#160;con-&#160;» ou encore du «&#160;comme&#160;» abrégé en
                «&#160;coe&#160;». Dans les manuscrits, la terminaison «&#160;-ez&#160;» est
                fréquemment employée pour «&#160;-és&#160;» et, lorsque cela posait des problèmes de
                lisibilité, la terminaison «&#160;-és&#160;» a été préférée. Les eszetts, peu
                courants, ont été transcrits en double «&#160;s&#160;», sauf dans les noms et
                prénoms. Les mots agglutinés ont été séparés lorsque cela s’y prêtait, mais aucune
                locution qui se serait soudée par la suite pour ne former qu’un seul mot n’a été
                soudée. Concernant l’accentuation des mots, les textes ont été divisés en trois
                périodes conformément aux recommandations de Bernard Barbiche&#160;:</p>
            <p>Pour les déclarations du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle (jusque vers les années
              1580) on applique les normes fixées pour l’édition des textes médiévaux. Seul l’accent
              aigu est utilisé sur la lettre «&#160;e&#160;» pour distinguer «&#160;e&#160;» tonique
              de «&#160;e&#160;» atone en monosyllabe ou en syllabe finale (né, tombé, vous avés,
              aprés, procés). On n’accentue pas les finales en «&#160;-ee&#160;» (nee, armee).</p>
            <p>Pour les déclarations du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle (vers 1580–vers 1715), les
              accents peuvent être plus largement utilisés. En particulier, on accentue les finales
              en «&#160;-ée&#160;» (née, armée), et on emploie l’accent grave sur les lettres
              «&#160;a&#160;», «&#160;e&#160;» et «&#160;u&#160;» dans les prépositions et les
              adverbes monosyllabiques pour les distinguer des mots homographes (à, là, dès, lès,
              où). En revanche, on n’accentue pas la lettre «&#160;e&#160;» à l’intérieur d’un mot
              (maniere, pere, present).</p>
            <p>Pour les documents du XVIII<hi rend="sup">e</hi> siècle, on applique l’usage actuel.
              Les trémas, cédilles et apostrophes sont introduits conformément à l’usage actuel.
              Inversement, les trémas sont supprimés lorsqu’ils figurent sur des mots qui n’en
              comportent plus aujourd’hui (ex.&#160;: queüe, veü). La ponctuation, les majuscules et
              les minuscules sont introduites et utilisées selon les règles actuelles.</p>
            <p>Ajoutons encore qu’en matière de calendrier, Neuchâtel adopte le calendrier grégorien
              le 1<hi rend="sup">er</hi>&#160;janvier 1701, passant ainsi directement au
              12&#160;janvier 1701<note>Voir&#160;:  <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/fr/"
                  >DHS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/fr/articles/012812/2018-01-15/"
                  >Gutzwiller, Calendriers</ref>.</note>. Les déclarations 1 à 337 sont ainsi datées
              d’après le calendrier julien<note>Avec la mention a.&#160;s. pour ancien style.</note>
              et les déclarations 338 à 498 d’après le calendrier grégorien. En outre, la date
              originale retenue pour une déclaration de coutume est celle à laquelle la déclaration
              a été rendue. Il s’écoule parfois quelques jours et plus rarement quelques semaines
              entre la demande et le rendu de la déclaration, d’où un écart possible dans des
              sources qui peuvent citer la date à laquelle le point a été demandé.</p>
          </div>
      </div>
        </body>
   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
