<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="headerinfo"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources
      du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-3-495-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.002, fol. 114v–115r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Acquisition d’un immeuble par résignation pendant la durée du mariage</head>
               <msContents>
                  <summary>Un immeuble acquis par résignation pendant la durée du mariage est un bien propre
       pour le conjoint qui l’a acquis et pour ses héritiers, en l’occurrence par l’épouse. Le Petit Conseil renvoie aux juges pour
       les questions d’investiture de la succession des biens d’un étranger décédé hors du
       pays.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="22"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1841-04-19"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head/>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key004999"/>
               <term ref="key000863"/>
               <term ref="key000920"/>
               <term ref="key000815"/>  
               <term ref="key004428"/>
               <term ref="key005000"/>
               <term ref="key005001"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="114v" facs="AVN_B_101.14.002_0114v"/>
               <div>
                  <head>
                     <lb/>Déclaration <lb/>touchant l’effet d’une <term ref="lem014964"
                        >résignation</term>
                     <lb/>faite à une femme pendant la durée <lb/>du mariage. <lb/><hi
                        rend="underline">Du <origDate when="1841-04-19"
                        >19 avril 1841</origDate>.</hi>
                  </head>
               </div>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>L’an <origDate when="1841-04-19"
                        >mil huit cent quarante un, le dix neuf <lb/>avril</origDate>, le <orgName
                        ref="org003085">Petit Conseil de la Ville de <placeName ref="loc007786.07"
                           >Neuchâtel</placeName></orgName> en <placeName ref="loc001012.09"
                        >Suisse</placeName> étant <lb/>assemblé sous la présidence de monsieur <persName
                        ref="per008607"
                        >Alexandre Auguste <lb/>de Rougemont</persName> maitre bourgeois en chef, lecture a été faite d’une <lb/>requête de monsieur <persName
                        ref="per008608"
                        >Auguste Delachaux</persName>, membre du corps législatif <lb/> et avocat à <placeName
                        ref="loc007790"
                        >la Chaux de Fonds</placeName>, agissant dans l’intérêt des héritiers <lb/>testamentaires de feu le sieur <persName
                        ref="per008609">Théophile Voumard Calame</persName> de <lb/><placeName
                        ref="loc001157"
                     >Courtelary</placeName>, par la quelle il sollicite une déclaration de la <lb/>coutume de cet État sur les points suivants. </p>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup"
                     >o</hi>. Lorsqu’une investiture de la succession d’un étranger décédé <lb/>hors du pays a été accordée par une cour de justice de l’État dans le <lb/>ressort du quel est situé un immeuble faisant partie de la succession <lb/>réclamée, un juge d’inventaire et partage émanant de cette <lb/>cour de justice n’est il pas compétent pour connoitre des difficultés <lb/>qui peuvent s’élever au sujet du partage de cette succession, ou tout <lb/>au moins de celles qui peuvent s’élever au sujet du partage de <lb/>l’immeuble situé dans son ressort&#160;?</p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup"
                        >o</hi>. S’agissant dans le cas de la question précédente, d’un démêle<lb
                        break="no"
                     />ment de biens, à faire entre les héritiers invêtus et l’époux survivant <lb/>ou ses héritiers, les difficultés relatives à un immeuble situé dans <lb/>ce pays ne doivent elles pas être soumises au juge du lieu où <lb/>cet immeuble est situé&#160;?</p>
                  <p>
                     <lb/>3<hi rend="sup"
                        >o</hi>. Lorsqu’un immeuble a été résigné à une femme mariée par <lb/>ses cohéritiers, cette circonstance suffit elle pour que cet immeuble <lb/>soit envisagé comme un <term
                        ref="lem014963"
                        >bien propre</term> de la femme&#160;? Ne faut-il <lb/>pas en outre justifier que le prix de cette <term
                        ref="lem014964">résignation</term> a été payé <lb/>du <term ref="lem014963"
                        >bien propre</term> de la femme&#160;? Et si cette preuve est impossible <lb/>l’immeuble ne sera-t-il pas envisagé comme bien propre pour <lb/>la portion héritée par la femme mariée, et comme <term
                        ref="lem014965"
                     >acquêt</term> de <lb/>communauté pour la portion résignée&#160;?</p>
                  <p>
                     <lb/>Sur quoi <orgName ref="org003085"
                        >messieurs du Petit Conseil</orgName> après mûr examen et <lb/>délibération ont dit et déclaré&#160;: <hi
                        rend="underline">Sur les premier et second points</hi>
                     <lb/>qu’il ne peut y être répondu par une déclaration de la coutume. <lb/>C’est au juge d’ordre, ou aux tribunaux eux mêmes à prononcer <lb/>sur les questions de compétence&#160;; <hi
                        rend="underline"
                        >et sur le troisième point</hi>, que <lb/>conformément à la Coutume usitée de toute ancienneté et de père <lb/>en fils en cette Principauté&#160;; l’immeuble acquis par <term
                        ref="lem014964">résignation</term>
                     <lb/>pendant la durée du mariage est un <term ref="lem014963"
                        >bien propre</term> et d’<term ref="lem014966"
                        >estoc</term> pour <lb/>celui des conjoints qui l’a ainsi acquis et pour ses héritiers&#160;; et si <lb/><add
                        place="below" type="catchword">le</add>
                     <pb n="115r" facs="AVN_B_101.14.002_0115r"/>
                     <lb/>le prix n’en a pas été payé de ses propres deniers, mais qu’il ait <lb/>été payé de ceux de la conjonction, celle ci devient créancière du <lb/>conjoint à la décharge duquel elle a payé. </p>
                  <p>
                     <lb/>Laquelle déclaration étant ainsi rendue, il a été ordonné au <lb/>secrétaire du Conseil de l’expédier en cette forme sous le sceau de la <lb/>mairie et justice de cette ville. À l’<origPlace
                        ref="loc007793"
                        >hôtel de ville de Neuchâtel</origPlace> les <lb/>an et jour que devant <origDate
                        when="1841-04-19">19 avril 1841</origDate>. </p>
                  <p>
                     <lb/>Par ordonnance <lb/>Le secrétaire du Conseil </p>
               </div>
               <div>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName ref="per008613"><choice>
                           <abbr>P&#160;: L&#160;:</abbr>
                           <expan>Pierre-Louis</expan>
                        </choice> Jacottet</persName>
                     <figure type="notarial sign"/></signed>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
