<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  
 xml:lang="fr">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
    <respStmt>
     <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Arnaud Besson</persName>
     <resp key="headerinfo"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Arnaud Besson</persName>
     <resp key="qualitycheck"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
    <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Les sources du droit suisse</title>
    <respStmt>
     <orgName>Fondation des sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
     <resp/>
    </respStmt>
    <idno>SDS-NE-3-6-1</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
      <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.001, fol. 350v–352v</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Usufruit et victuailles au profit du survivant d’un couple marié</head>
     <msContents>
      <summary> Le survivant d’un couple marié a l’usufruit des biens-fonds du couple, mais peut en
       être déchu s’il laisse la maison ou d’autres biens-fonds en état de délabrement. La veuve peut
       connaître le même sort si elle connaît charnellement un autre homme, entachant ainsi son
       honneur. Le survivant peut se servir dans les victuailles pour l’entretien du ménage pour l’année en cours, et recevra la moitié de ce qu’il reste&#160;; l’autre moitié est inventoriée au
       profit des héritiers.</summary>
      <msItem>
       <textLang xml:lang="fr"/>
       <filiation type="current"/>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support>
         <material>Papier</material>
        </support>
        <extent>
         <dimensions type="leaves">
          <height unit="cm" quantity="33"/>
          <width unit="cm" quantity="23.5"/>
         </dimensions>
        </extent>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin>
       <origDate when="1573-11-29"/>
       <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>      </origin>
     </history>
     <additional>
      <listBibl>
       <head/>
       <bibl/>
      </listBibl>
     </additional>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
     <term></term>
     <term ref="key000074"></term>
     <term ref="key005098"></term>
     <term ref="key000336"></term>
     <term ref="key000376"></term>
     <term ref="key004428"></term>
     <term ref="key001112"></term>
     <term ref="key000920"></term>
     <term ref="key000815"></term>
     <term ref="key004770"></term>
    </keywords>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <group>
   <text>
    <body>
     <pb n="350v" facs="AVN_B_101.14.001_0350v"/>
     <div>
      <head>
       <lb/>Declaration d’un poinct de <lb/>coustume sur le faict du mariage et <lb/>speciallement
       touchant la victuaille qui se <lb/>trouve apres un deffunct l’année de son <lb/>deceds et
       comme le survivant en use. </head>
      <p>
       <lb/>Je, <persName ref="per010641">Anthoine Aubert</persName>, mayre &amp; du <orgName
        ref="org003085">Conseil de la Ville de <lb/><placeName ref="loc007786"
         >Neufchastel</placeName></orgName>, au nom &amp; pour la part de tres illustre &amp; <lb/><choice>
        <sic>&amp;</sic>
        <corr/>
       </choice> puissante princesse <persName ref="per010524">Marie</persName> de <placeName
        ref="loc008494.02">Toutteville</placeName> duchesse de <lb/><placeName ref="loc008493"
        >Longueville</placeName> comtesse souveraine dudict <placeName ref="loc007785"
        >Neufchastel</placeName> au nom <lb/>et comme mere tutrice de messeigneurs ses enffans noz
       <lb/>souverain princes faire scavoir à tous que sur le <date when="1573-11-27"
       >vingt septieme <lb/>jour de novembre mil cinq cents septante trois</date>,
       est comparu <lb/>judiciallement <choice>
        <abbr>honn.</abbr>
        <expan>honnorable</expan>
       </choice> homme <persName ref="per010656a.02">Philippe Berthoud</persName>, bourgeois
       <lb/>dudict <placeName ref="loc007786">Neufchastel</placeName>, lequel comme advoyer mis
       &amp; institué par <lb/>figure de justice de noble prudente et vertueuse dame <lb/><persName
        ref="per009131a">Catherine Chambrier</persName>
       <term ref="lem014767">relicte</term> de feu noble &amp; puissant seigneur <lb/><persName ref="per008925"
        >Claude de Senarclens</persName> en son vivant seigneur de <placeName ref="loc007817"
        >Perroy</placeName>&#160;; a <lb/>requis par cognoissance de justice de luy voulloir
       declarer <lb/>la coustume de <placeName ref="loc007785">Neufchastel</placeName>, au faict des
       mariages qui se <lb/>font aux us &amp; coustumes de ladicte Ville &amp; speciallement
       <lb/>comme le survivant apres le deceds du deffunct, entre mary <lb/>&amp; femme et peut les
       biens l’un de l’autre avec des accroissances <lb/>qu’ils font par ensemble comme aussi pour
       le regard de la <lb/>victuaille, qu’est bled et vin que se trouve l’année du deceds
       <lb/>dudict deffunct seullement alleguant ledit <persName ref="per010656">Berthoud</persName>
       au <lb/>nom de ladicte dame luy estre requis faire apparoir de <lb/>ladicte coustume. </p>
      <p>
       <lb/>Et ledict mayre en demanday la declaration ausdicts <orgName ref="org003085">sieurs
        <lb/>conseillers</orgName>, lesquels cogneurent que l’on debvoit <term ref="lem015635"
        >bailler</term> par <lb/>escript ladicte coustume audict <persName ref="per010656"
        >Berthoud</persName> pour et au nom <pb n="351r" facs="AVN_B_101.14.001_0351r"/>
       <lb/>de ladicte dame ainsi qu’icelle se trouvera sur le livre <lb/>du <orgName
        ref="org003085">Conseil</orgName> d’autant que desja par cy devant declaration <lb/>en a
       esté faicte qu’est en telle forme. </p>
      <p>
       <lb/>Quand traicté de mariage est faict entre mary &amp; <lb/>femme selon les bons us &amp;
       coustumes de ladicte Ville <lb/>de <placeName ref="loc007786">Neufchastel</placeName> apres
       avoir demeuré <date dur-iso="P1Y6W"><term ref="lem014776">an &amp; jour</term></date> qu’est
         <date dur-iso="P1Y6W"><add place="above">un an et</add>
        <lb/>six sepmaines</date>, par ensemble et apres l’un d’eux meurt le <lb/>survivant a
       succeddé &amp; à <choice>
        <abbr>pnt</abbr>
        <expan>présent</expan>
       </choice> succedde aux biens du trespassé <lb/>ayant son us sur les biens dudict defunct sa
       vie durant <lb/>et le survivant tient l’us du trespassé, et il laisse la <lb/>maison
       descouverte a raison de quoy elle se doibge gaster <lb/>&amp; pourrir sera <term
        ref="lem015634.02">mesusé</term> de ladicte piece. Et quand aux vignes <lb/>si elle les
       laisse sans labourer une ou plusieurs, sera à <lb/>dict de <term ref="lem016353.02"
        >vignolan</term> et si faute y a, sera <term ref="lem015634.02">mesusé</term> de la piece
       <lb/>de vigne que l’y se trouvera faute. Item aux champs si <lb/>le survivant ne les laboure
       à us de laboureur sera <term ref="lem015634.02">mesusé</term>
       <lb/>de la piece que ainsi se trouvera. Item quant es pres les <lb/>entretiendra à dit de
       gens de bien sans fraud ny <term ref="lem016008.03">agait</term>, et <lb/>s’il ne faict le
       contenu la piece que ly se trouvera avoir <lb/>faute d’icelle sera <term ref="lem015634.02"
        >mesusé</term>. Et luy ou celle tenant ledict <lb/><term ref="lem015634.06"
        >mesusement</term> ne peut vendre ny engager desdicts biens <lb/>dudict us sinon à
       necessité, par cognoissance et adjudication <lb/>de droict. Touttesfois avant que ces choses
       se fassent <lb/>faut que premier ait despendu son bien patrimonial le <lb/>tout sans fraud ny
        <term ref="lem016008.02">aguait</term> sans despendre outre que <lb/>son estat porte entant
       que touche des <term ref="lem015365.02">rosées</term> croissant <lb/>sur lesdicts biens, elle
       en pourra faire son bon plaisir <lb/>et en user, et si icelles estoyent despendues par
       l’<term ref="lem016007.03">usery</term>
       <lb/>outre forme de raison alors ne pourra vendre ny <lb/>engager des biens de sondict us les
       acquects faicts au <lb/>vivant de mary et femme iceux se p<add place="above">r</add>ennent
       par moitié <pb n="351v" facs="AVN_B_101.14.001_0351v"/>
       <lb/>touttesfois le survivant en use comme dit est, à reserver <lb/>que la femme se mesfasse
       d’honneur, en tout que touche <lb/>qu’icelle se mesfaisoit d’honneur qu’elle cogneust
       charnellement <lb/>un autre homme que son mary espousé, seroit mesusée du <lb/>tout, le
       survivant a usé et encores de present use les biens <lb/>meubles delaisses par le deffunct,
       les meubles se doibvent <lb/>inventoriser desquels la moitié est au survivant, et l’autre
       <lb/>moitié ledict survivant les usera sa vie durant, sans les <lb/>vendre ny enager sinon a
       necessité par ordonnance de <lb/>justice et si elle faict du contraire adoncques elle est
        <term ref="lem015634.07">messusée</term>
       <lb/>d’icelle moitié le survivant du passé s’est remarié et <lb/>encores de <choice>
        <abbr>pnt</abbr>
        <expan>présent</expan>
       </choice> faict, &amp; a jouy &amp; encore de present jouy <lb/>par us les fruicts de tous
       les biens du deffunct touttesfois <lb/>sans charger iceux dicts biens le tout sans fraud,
        <term ref="lem016008">aguet</term>
       <lb/>ny <term ref="lem015189.02">barrat</term>, en tant que touche le bestail que luy est à
       present <lb/>l’on doibt regarder le nombre et valleur d’icelluy et de la <lb/>moitié dudict
       bestail apres le trespas de ladicte <term ref="lem016007.02">userry</term>
       <lb/>reviendra aux <term ref="lem015995.02">hoirs</term> &amp; bientenants dudict desffunct,
       en tout <lb/>que touche des <term ref="lem015192">maix</term> &amp; possessions y estans,
       icelle les <lb/>pourra accuser, <term ref="lem015625.04">admodier</term>, mettre à <term
        ref="lem016354">moiteresse</term> bien et dheuement <lb/>redondant et venant à son proffict
       sa vie durant. Et qu’iceux <lb/>dicts <term ref="lem015192">maix</term> soyent maintenus
       comme dessus est dit, ou <lb/>autrement si faute il se trouvoit sur un <term ref="lem015192"
        >maix</term> ou plusieurs, <lb/>le <term ref="lem015192">maix</term> estre trouvée dheuement
       elle en seroit tousjours <lb/><term ref="lem015634.05">mesusée</term>. Item de fiancer l’us
       il ne fust jamais faict <lb/>ny encores de present ne se faict. </p>
      <p>
       <lb/>Et quand au regard de la victuaille comme bled et vin <lb/>laquelle se trouve à la
       maison des biens du deffunct <lb/>seullement l’année qu’il est deceddé sans comprendre <pb
        n="352r" facs="AVN_B_101.14.001_0352r"/>
       <lb/>les autres années jusques à la mort de l’<term ref="lem016007.02">userry</term>
       <lb/>d’autant que à forme de la devant dicte coustume <lb/>toutes les <term
        ref="lem015365.02">rosées</term> des biens du deffunct luy <term ref="lem016945.02"
        >astiennent</term>
       <lb/>a esté dudict poinct prins advis pour n’estre lesdicts <lb/><orgName ref="org003085"
        >sieurs conseillers</orgName> en nombre suffisant et qu’il ne se <lb/>trouvoit par escript.
       Et sur ce <origDate when="1573-11-29">vingt neufviesme jour <lb/>du moys de
        novembre</origDate>, an que dessus, estans en Conseil <lb/>lesdicts <orgName ref="org003085"
        >sieurs conseillers</orgName> ont <term ref="lem015635.10">baillé</term> par declaration
       comme <lb/>cest que l’on doibt user de ladicte victualle : Assavoir <lb/>que quand au bled
       &amp; vin qui se trouve à la maison <lb/>lesquels le deffunct a delaissé, le survivant ou
       survivante <lb/>debvra (si tant y en a) en prendre honnestement pour la <lb/>nourriture et
       entretenement de son mesnage sans en <lb/>faire excez, seullement pour son année et du
       <lb/>superabondant que demeurera dudict bled et vin <lb/>ledict survivant ou survivante en
       debvra prendre la <lb/>juste moitié pour d’icelle en faire son bon voulloir et <lb/>plaisir
       comme son propre bien sans <term ref="lem016032.03">destourbier</term> ny <lb/>empeschement
       quelconque. Et quant à l’autre moitié <lb/>icelle debvra l’esvaluer par gens à ce entendus et
       <lb/>experimentés, et le prix et valleur se debvra mettre <lb/>par inventaire bien et
       dheuement affin que les heritiers <lb/>dudict deffunct le puissent retirer &amp; trouver en
       temps et <lb/>lieu. Et quant à l’autre victuaille comme chair, fromage, <lb/>beurre, cuir
       &amp; autres choses convenantes à un mesnage <lb/>le survivant n’en tient compte et n’est
       tenu en restituer <lb/>aucune chose. Laquelle declaration lesdicts <orgName ref="org003085"><choice>
         <abbr>S<hi rend="sup">rs</hi></abbr>
         <expan>sieurs</expan>
        </choice> conseillers</orgName>
       <lb/>ont faict au plus pres de leur conscience en vertu <lb/>dequoy à la postulation et
       requeste dudict <persName ref="per010656a.02">Philippes <pb n="352v"
         facs="AVN_B_101.14.001_0352v"/>
        <lb/>Berthoud</persName> au nom de ladicte noble dame <persName ref="per009131a">Catherine
        <lb/>Chambrier</persName>, je ledict <persName ref="per010641">Antoine Aubert</persName>
       mayre ay <lb/>demandé le droict esdicts seigneurs conseillers <choice>
        <abbr>lesq<hi rend="sup">lz</hi></abbr>
        <expan>lesquels</expan>
       </choice>
       <lb/>cogneurent que l’on en debvoit donner lettre tesmonialle <lb/>audict <persName
        ref="per010656a.02">Philippe Berthoud</persName> comme advoyer de ladicte <lb/>dame, pour et
       afin des s’en ayder à sa necessité soubs le <lb/><term ref="lem016327">seel</term> de la
       mayorie dudict <placeName ref="loc007786">Neufchastel</placeName>, pour plus grande
       <lb/>approbation suivant quoy, je ledict mayre ay ordonné au <lb/><choice>
        <abbr>secr<hi rend="sup">re</hi></abbr>
        <expan>secrétaire</expan>
       </choice> de la jutice, luy expedier les presentes en ceste <lb/>mesme forme, est ce par
       l’adjudication des honnorables <lb/>prudent et sages <persName ref="per010647">Pierre
        Amiod</persName>, <persName ref="per010595">Claude Clerc</persName>, <persName
        ref="per010601a.01">Jean Pourry</persName>, <lb/><persName ref="per010625a.01">Louys
        Descostes</persName>, <persName ref="per010600">Jonas Merveilleux</persName>, <persName
        ref="per010515">Pierre <del rend="blackened"><gap unit="character" quantity="6"/></del>
        <lb/>Quelin</persName>, <persName ref="per010653a.01">Jaques Fequenet</persName>, <persName
        ref="per010537a.03">Abraham Vuillomyer</persName>, <persName ref="per010626a.01">Jacques
        <lb/>Steff</persName>, <persName ref="per010634">Guillaume <subst><del rend="strikethrough"
          >Huddy</del><add place="above">Hudry</add></subst></persName>, <persName ref="per010648"
        >Abraham De Vy</persName>, le notaire <lb/>soubsigné <persName ref="per010603a.01">Jehan
        Vuillame</persName>, <persName ref="per010508">Daniel Huguenaud</persName>, <persName
        ref="per010636a.03">Loys <lb/>UUstervaldes</persName> &amp; <persName ref="per010510a.01"
        >Jehan Grenot</persName> tous conseillers dudict <lb/><placeName ref="loc007786"
        >Neufchastel</placeName> que ce ont cogneu et jugé les an &amp; jour <lb/>que dessus. </p>
      <p>
       <lb/>L’original est signé par le <choice>
        <abbr>S<hi rend="sup">r</hi></abbr>
        <expan>sieur</expan>
       </choice>
       <persName ref="per010617a.01">Jehan Petter</persName> et à <lb/>icelluy la presente coppie a
       esté prinse et collationnée <lb/>par moy <persName ref="per010433a.01"><choice>
         <abbr>D</abbr>
         <expan>David</expan>
        </choice> Bailliod</persName>. </p>
      <p>
       <lb/><handShift hand="hand16c"/>Copie prinse sur la copie extraicte par <lb/><choice>
        <abbr>led</abbr>
        <expan>ledict</expan>
       </choice> sieur <persName ref="per010433"><choice>
         <abbr>D</abbr>
         <expan>David</expan>
        </choice> Baillod</persName>, par moy notaire. </p>
     </div>
     <div>
      <signed><persName ref="per010440">Carrel</persName>
       <figure type="notarial sign"/></signed>
     </div>
    </body>
    <back>
     <div>
      <p>Ce point de coutume est cité dans le point <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-331-1">SDS NE 3 331-1</ref>.</p>
     </div>
    </back>
   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
