<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="headerinfo"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources
      du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-3-486-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.002, fol. 106v–107r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Distance d’une clôture par rapport au fonds voisin</head>
               <msContents>
                  <summary>Le propriétaire d’un fonds peut élever une muraille sans ouvertures ou
                     fenêtres à l’extrême limite du fonds voisin. Si la muraille comporte des
                     ouvertures, il doit respecter une distance de trois mètres. Pour une clôture,
                     il n’y a pas de limite tant qu’elle n’empiète pas sur le fonds voisin et ne
                     nuit pas à l’exercice des droits respectifs. Les usages locaux sont
                     réservés.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="22"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate from="1828-12-09" to="1829-02-02"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head/>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005032"/>
               <term ref="key000519"/>
               <term ref="key005033"/>
               <term ref="key003042"/>
               <term ref="key005035"/>
               <term ref="key000612"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="106v" facs="AVN_B_101.14.002_0106v"/>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>L’an <origDate when="1828-12-09"
                        >mil huit cent vingt huit, <lb/>le neuf décembre</origDate>, &amp; <origDate
                        when="1829-02-02"
                        >mil huit cent vingt neuf le deux <lb/>février</origDate>, le <orgName
                        ref="org003085">Petit Conseil de la Ville de <placeName ref="loc007786.07"
                           >Neuchâtel</placeName></orgName> en <lb/><placeName ref="loc001012.09"
                        >Suisse</placeName> étant assemblé dans l’<origPlace ref="loc007793"
                        >hôtel de cette ville</origPlace>, à la <lb/>première date, sous la présidence de monsieur <persName
                        ref="per008641"
                        >Auguste <lb/>François de Meuron</persName>, maître bourgeois en chef, &amp; à la <lb/>seconde date sous celle de monsieur <persName
                        ref="per008646">Louis Pettavel</persName>, <lb/>aussi maître bourgeois en chef&#160;; lecture a été faite d’une <lb/>requête du <choice>
                        <abbr>S<hi rend="sup">r</hi>
                        </abbr>
                        <expan>sieur</expan>
                     </choice>
                     <persName ref="per008647"
                        >Philippe Ferdinand Richard</persName>, bourgeois de <lb/>cette ville &amp; domicilié au <placeName
                        ref="loc007795">Locle</placeName>, par laquelle il supplie le <lb/><orgName
                        ref="org003085"
                     >Conseil</orgName> de lui donner une déclaration de la coutume usitée <lb/>en cette Principauté sur les trois questions suivantes : </p>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup"
                     >o</hi>. S’agissant non d’un mur de clôture, mais de la muraille <lb/>d’un bâtiment, un particulier n’a-t-il pas le droit d’élever <lb/>cette muraille à l’extrême limite de son fonds, supposé <lb/>qu’il ne pratique à la dite muraille ou dans icelle, ni <lb/>saillie ni ouverture&#160;? S’il n’a pas le droit d’élever la <lb/>dite muraille comme il vient d’être dit, la coutume du <lb/>pays fixe-t-elle, à partir de l’extrême limite, une distance <lb/>qui légitime cette construction contre toute opposition de la <lb/>part du voisin&#160;? Et si cette distance est fixée par la coutume, <lb/>quelle est elle&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup"
                     >o</hi>. La coutume du pays fixe-t-elle la distance à laquelle <lb/>doit être une muraille de l’extrême limite du fonds du voisin, <lb/>pour que le propriétaire de la dite muraille puisse ouvrir <lb/>dans icelle, sans légitime opposition de la part du voisin, <lb/>des jours, soit de portes, soit de fenêtres&#160;? Si cette distance <lb/>est fixée par la coutume du pays, quelle est-elle&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>3<hi rend="sup"
                        >o</hi> La coutume du pays permet-elle au propriétaire d’un <lb/>terrain en nature de pré &amp; champ d’élever une clôture <lb/>stable &amp; morte à l’extrême limite du dit terrain l’établis<lb
                        break="no"/>sement d’une pareille clôture empêchant le voisin de <lb/>
                     <hi rend="underline"><term ref="lem014958"
                        >chintrer</term></hi>, soit de retourner sa charrue sur le fonds du <lb/>propriétaire qui se ferme, &amp; par conséquent de labourer <lb/>un champ à l’extrême limite de son propre fonds&#160;? Si la <lb/>coutume du pays ne permet pas d’établir la dite clôture, <lb/>ainsi qu’il est dit, quelle est la distance qu’elle exige&#160;? Et si <lb/>la coutume du pays <del
                        rend="strikethrough">ne</del>permet <del rend="strikethrough">pas</del> l’établissement d’une <lb/>
                     <add place="below" type="catchword">clôture</add>
                     <pb n="107r" facs="AVN_B_101.14.002_0107r"/>
                     <lb/>clôture stable, mais morte à l’extrême limite d’un terrain de <lb/>près &amp; de champs, s’agissant d’une haye vive qui peut <lb/>étendre ses racines dans le fonds voisin, la coutume du pays <lb/>ne demande-t-elle pas que la dite haye ne soit établie qu’à <lb/>une certaine distance de l’extrême limite du fonds&#160;? Et si <lb/>elle le demande, quelle est cette distance&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur quoi <orgName ref="org003085"
                     >messieurs du Petit Conseil</orgName>, après mur examen <lb/>&amp; délibération, ont, conformément à la coutume usitée de <lb/>toute ancienneté, &amp; de père en fils en cette Principauté, dit <lb/>&amp; déclaré : </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur la 1<hi rend="sup"
                     >re</hi> question&#160;:</hi> Que le propriétaire d’un fonds de <lb/>terre a d’après l’usage, droit &amp; faculté d’élever la muraille <lb/>d’un bâtiment à l’extrême limite de son fonds, pourvu que <lb/>la dite muraille n’ait ni saillie ni ouverture sur le fonds <lb/>voisin, &amp; qu’en général cette construction ne porte aucune <lb/>atteinte à l’exercice des droits réciproquement acquis au <lb/>voisin sur son propre fonds. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur la 2<hi rend="sup"
                        >de</hi> question&#160;:</hi> Que l’usage a fixé à <measure type="length"
                        unit="Fuss" quantity="3">trois pieds</measure>
                     <lb/>la distance à laquelle le propriétaire d’un fonds de terre est <lb/>autorisé à élever le mur d’un bâtiment en arrière de l’extrême <lb/>limite de son fonds, lorsqu’il pratique dans le dit mur des <lb/>jours soit de porte soit de fenêtre, &amp; cela sans que le <lb/>propriétaire voisin puisse à mettre opposition. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur la 3<hi rend="sup"
                        >e</hi> question&#160;:</hi> Qu’en général tout propriétaire a le <lb/>droit d’enclorre en totalité le terrain qui lui appartient, pourvu <lb/>qu’il n’empiète pas sur ses voisins &amp; qu’il ne nuise pas <lb/>à l’exercice de leurs droits respectifs&#160;; bien entendu toutefois <lb/>qu’il peut exister des règles de police rurale ou des <term
                        ref="lem014959"
                     >usages <lb/>locaux</term> qui restreignent plus ou moins cette faculté, mais <lb/>qui ne peuvent faire l’objet d’une déclaration de coutume <lb/>expresse &amp; positive. </p>
                  <p>
                     <lb/>Laquelle déclaration étant ainsi rendue, il a été ordonné <lb/>au secrétaire du Conseil soussigné de l’expédier en cette <lb/>forme, sous le sceau de la mairie &amp; justice de cette ville&#160;; <lb/>à l’<origPlace
                        ref="loc007793"
                        >hôtel-de-ville de Neuchâtel</origPlace>, les ans &amp; jours que devant <lb/><origDate
                        when="1828-12-09">9<hi rend="sup">e</hi>
                        <choice>
                           <abbr>X<hi rend="sup">bre</hi>
                           </abbr>
                           <expan>décembre</expan>
                        </choice> 1828</origDate> &amp; <origDate when="1829-02-02">2<hi rend="sup"
                           >e</hi> février 1829</origDate>. </p>
                  <p>
                     <lb/>Par <choice>
                        <abbr>ord<hi rend="sup">ce</hi>
                        </abbr>
                        <expan>ordonnance</expan>
                     </choice>. Le secrétaire du Conseil. </p>
               </div>
               <div>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName ref="per008600"><choice>
                           <abbr>G. F.</abbr>
                           <expan>Georges Frédéric</expan>
                        </choice> Gallot</persName>
                     <figure type="notarial sign"/></signed>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
