<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="headerinfo"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources
      du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-3-487-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.002, fol. 108r–109r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Séparation de personnes vivant dans l’indivision</head>
               <msContents>
                  <summary>Précisions concernant la séparation de personnes vivant dans l’indivision, pour
       divers motifs (décès, séparation, mariage).</summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="22"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate from="1829-10-09" to="1829-10-19"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head/>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005030"/>
               <term ref="key000050"/>
               <term ref="key000863"/>
               <term ref="key000920"/>
               <term ref="key000815"/>  
               <term ref="key004995"/>
               <term ref="key005036"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="108r" facs="AVN_B_101.14.002_0108r"/>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>L’<origDate when="1829-10-19"
                        >an mil huit cent vingt <lb/>neuf, les neuf &amp; dix-neuf octobre</origDate>. Le <orgName
                        ref="org003085">Petit Conseil de la <lb/>Ville de <placeName ref="loc007786"
                           >Neuchâtel</placeName></orgName> en <placeName ref="loc001012"
                        >Suisse</placeName> étant assemblé dans l’<origPlace ref="loc007793"
                        >hôtel de <lb/>cette ville</origPlace> sous la présidence de monsieur <persName
                        ref="per008646">Louis Pettavel</persName>, <lb/>maître bourgeois en chef, lecture a été faite d’une requête <lb/>du <choice>
                        <abbr>S<hi rend="sup">r</hi>
                        </abbr>
                        <expan>sieur</expan>
                     </choice>
                     <persName ref="per008648"
                     >Isaac Henri Clerc</persName>, notaire &amp; bourgeois de cette ville, <lb/>par laquelle il demande, pour des intérêts dont il est chargé, <lb/>une déclaration de la coutume de cet État sur les huit <lb/>questions suivantes&#160;: </p>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup"
                     >o</hi>. Si lorsque deux ou plusieurs frères &amp; soeurs vivent ensemble <lb/>dans une parfaite &amp; réelle indivision, l’un d’eux venant à mourir, <lb/>à moins de disposition contraire, n’est-il pas hérité ab-intestat <lb/>par ses co-indivis, à l’exclusion des frères &amp; soeurs détronqués&#160;?</p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup"
                     >o</hi>. Dans le cas de mort d’un indivis, toujours lorsqu’il n’y a pas <lb/>de disposition contraire ou survenance d’enfans, les autres <lb/>indivis n’héritent-ils pas les biens du défunt, sans qu’il soit <lb/>même nécessaire d’en demander au tribunal la mise en possession <lb/>&amp; investiture&#160;?</p>
                  <p>
                     <lb/>3<hi rend="sup"
                        >o</hi>. Si l’indivision ne s’établit pas lorsque frères &amp; soeurs <lb/>versent en commun ce qui leur est parvenu par les partages <lb/>des biens de leurs père &amp; mère, outre tous leurs autres biens, <lb/>pour ne former ensemble qu’une masse commune, &amp; si la <lb/>preuve d’une indivision n’a pas lieu soit par la voie testi<lb
                        break="no"/>moniale ou par actes publics&#160;?</p>
                  <p>
                     <lb/>4<hi rend="sup"
                     >o</hi>. Si tous les indivis ne sont pas tenus des engagemens contractés <lb/>par l’un d’eux&#160;?</p>
                  <p>
                     <lb/>5<hi rend="sup"
                     >o</hi>. Si une indivision entre frères &amp; soeurs ne peut pas exister, <lb/>lors même que quelques-uns d’entr’eux seroient absent, mais <lb/>si dans un cas pareil il ne convient pas qu’elle soit basée <lb/>sur un acte formel &amp; positif&#160;?</p>
                  <p>
                     <lb/>6<hi rend="sup"
                     >o</hi>. Si une indivision établie par un acte légal &amp; positif ne dure <lb/>pas aussi longtems que les parties n’y ont pas dérogé par un <lb/>acte formel ou par des faits positifs, qui en cas de difficulté <lb/>doivent être prouvés à la satisfaction du juge. Et tant qu’une <lb/>indivision subsiste &amp; qu’un partage n’a pas eu lieu à la <lb/>demande de l’un ou de l’autre d’entr’eux, n’exclut-elle pas <lb/>l’idée de profits &amp; de pertes particuliers de la part de <lb/>l’un d’eux&#160;?</p>
                  <p>
                     <lb/>7<hi rend="sup"
                        >o</hi>. Si lorsque le cas de séparation arrive, les profits &amp; les <lb/><add
                        place="below" type="catchword">pertes</add>
                     <pb n="108v" facs="AVN_B_101.14.002_0108v"/>
                     <lb/>pertes faits pendant la durée de l’indivision, ne se partagent <lb/>ils pas par portions égales entre tous les indivis sans aucun <lb/>égard au capital que chaqu’intéressé a versé dans l’indivision&#160;?</p>
                  <p>
                     <lb/>8<hi rend="sup"
                     >o</hi>. Si lorsqu’un indivis vient à se marier &amp; met le bien <lb/>de sa femme en communion avec les biens de la maison sans <lb/>se réserver d’en retirer les revenus, &amp; se nourrissant ainsi que <lb/>sa femme &amp; ses enfans dans le ménage commun, peut-il en <lb/>cas de séparation répéter une partie ou la totalité des <lb/>rosées du bien de sa femme pour le tems qu’il a été versé <lb/>dans l’indivision&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur quoi <orgName ref="org003085"
                     >messieurs du Petit Conseil</orgName>, après mûr examen <lb/>&amp; délibération, ont, conformément à la coutume usitée de <lb/>toute ancienneté &amp; de père en fils en cette Principauté, dit &amp; <lb/>déclaré&#160;: </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 1<hi rend="sup"
                     >er</hi> point&#160;:</hi> Que lorsque deux ou plusieurs frères <lb/>vivent entr’eux dans une réelle &amp; complette indivision ou communion <lb/>de biens, si l’un d’eux vient à mourir, sa succession est, à <lb/>moins qu’il n’y ait de sa part disposition contraire ou qu’il <lb/>ne laisse des enfans ou autre descendans légitimes en ligne <lb/>directe, échue ab-intestat à ses frères ou soeurs coïndivis, <lb/>&amp; cela à l’exclusion de ceux qui sont détronqués, c’est-à-<lb break="no"/>dire, qui ne font pas partie de l’indivision. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 2<hi rend="sup"
                     >d</hi> point&#160;:</hi> Que dans le cas de mort d’un indivis, &amp; <lb/>sauf les exceptions sus énoncées, les indivis survivans sont <lb/>invêtus de plein droit de la succession du défunt, &amp; par <lb/>conséquent ne sont pas tenus d’en demander juridiquement <lb/>la mise en possession &amp; investiture. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 3<hi rend="sup"
                     >e</hi> point&#160;:</hi> Que lorsque des frères &amp; soeurs laissent <lb/>ou versent en commun les biens qui leur sont échus du <lb/>chef de leurs père &amp; mère, ainsi que tous autre biens <lb/>qu’ils possédent d’ailleurs, de telle sorte qu’ils en forment <lb/>une masse commune, qui s’administre à profits &amp; pertes <lb/>communs, il s’établit par cela même entr’eux une vraie <lb/>indivision. Que du reste la preuve d’une telle indivision <lb/>peut se faire soit par actes privés ou publics, soit par <lb/>voye testimoniale, soit par toute autre voie légale. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 4<hi rend="sup"
                     >e</hi> point&#160;:</hi> Qu’en général des personnes vivant <lb/>dans l’indivision sont solidairement tenues des engagemens <lb/>que contracte l’une d’elles. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 5<hi rend="sup"
                        >e</hi> point&#160;:</hi> Que l’indivision entre frères &amp; soeurs <pb
                        n="109r" facs="AVN_B_101.14.002_0109r"/>
                     <lb/>peut s’établir &amp; subsister, lors-même que l’un ou plusieurs d’entr’eux <lb/>seroient absens, pourvû qu’il n’y soit pas dérogé par d’autres <lb/>faits&#160;; &amp; que dans ce cas, comme dans tous autres, elle peut être <lb/>prouvée par toutes voie ou moyen légal. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 6<hi rend="sup"
                     >e</hi> point&#160;:</hi> Qu’une indivision une fois formée, <lb/>subsiste aussi longtems que des actes formels ou des faits <lb/>positifs n’y ont pas dérogé&#160;; &amp; qu’en cas de difficulté sur <lb/>son existence ou sa non existence, les tribunaux ont à <lb/>en juger d’après les allégués &amp; les preuves respectifs des <lb/>parties. Mais que tant qu’elle subsiste réellement &amp; que le <lb/>partage des biens communs n’a pas eu lieu, soit par le <lb/>consentement mutuel des parties, soit à la demande de <lb/>l’une d’elles, les profits &amp; les pertes continuent à être <lb/>communs entr’elles &amp; à appartenir également à tous les <lb/>indivis. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 7<hi rend="sup"
                     >e</hi> point&#160;:</hi> qu’en cas de rupture de l’indivision, les <lb/>profits &amp; les pertes doivent se partager par égales portions <lb/>entre tous les indivis, sans égard à la quotité des biens <lb/>que chacun d’eux peut y avoir versés. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 8<hi rend="sup"
                        >e</hi>point&#160;:</hi> Que si l’un des membres de l’indivi<lb break="no"
                     />sion venant à se marier, verse dans la masse commune <lb/>les biens propres de la femme sans se réserver d’en retirer <lb/>les revenus, &amp; se nourris d’ailleurs lui, sa femme &amp; ses <lb/>enfans, dans le ménage commun, il n’a aucun droit de <lb/>réclamer, en cas de rupture de l’indivision &amp; de partage, <lb/>les rosées &amp; autres revenus qu’ont produit les biens <lb/>de la femme, pendant qu’ils ont fait partie de la masse <lb/>commune. </p>
                  <p>
                     <lb/>Laquelle déclaration étant ainsi rendue, il a été <lb/>ordonné au secrétaire du Conseil soussigné de l’expédier <lb/>sous le sceau de la mairie et justice de cette ville&#160;; à <lb/>l’<origPlace
                        ref="loc007793"
                        >hôtel de ville de Neuchâtel</origPlace> les an &amp; jours que <lb/>devant, <origDate
                        when="1829-10-09">9<hi rend="sup">e</hi>
                     </origDate> &amp; <origDate when="1829-10-19">19<hi rend="sup">e</hi>
                        <choice>
                           <abbr>8<hi rend="sup">bre</hi>
                           </abbr>
                           <expan>octobre</expan>
                        </choice> 1829</origDate>. </p>
                  <p>
                     <lb/>Par <choice>
                        <abbr>Ord<hi rend="sup">ce</hi>
                        </abbr>
                        <expan>ordonnance</expan>
                     </choice> Le secrétaire du Conseil </p>
               </div>
               <div>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName ref="per008600"><choice>
                           <abbr>G. F.</abbr>
                           <expan>Georges Frédéric</expan>
                        </choice> Gallot</persName>
                     <figure type="notarial sign"/></signed>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
