<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="headerinfo"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources
      du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-3-496-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.002, fol. 115r–116r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Communauté des biens et subsidiarité des dettes dans le mariage</head>
               <msContents>
                  <summary>Sans contrat de mariage spécifique, la coutume réserve aux époux le régime des acquêts et la femme est débitrice subsidiaire de son mari.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="22"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1844-02-26"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head/>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000863"/>
               <term ref="key005001"/>
               <term ref="key005006"/>
               <term ref="key005007"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="115r" facs="AVN_B_101.14.002_0115r"/>
               <div>
                  <head>
                     <lb/>Déclaration <lb/>concernant la communauté des <lb/>biens et la <choice>
                        <abbr>subsidiar<hi rend="sup">e</hi>
                        </abbr>
                        <expan>subsidiarité</expan>
                     </choice> des dettes <lb/>dans le mariage. <lb/>Du <origDate when="1844-02-26"
                           >26<hi rend="sup">e</hi> février 1844</origDate>. </head>
               </div>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>L’an <origDate when="1844-02-26"
                        >mil huit cent quarante-quatre <lb/>le vingt-six février</origDate> le <orgName
                        ref="org003085">Petit Conseil de la <lb/>Ville de <placeName ref="loc007786"
                           >Neuchâtel</placeName></orgName> étant assemblé à l’<origPlace
                        ref="loc007793"
                        >hôtel de la dite <lb/>ville</origPlace> sous la présidence de monsieur <persName
                        ref="per008600">George-Frédéric Gallot</persName>
                     <lb/>maître bourgeois en chef. Lecture a été faite d’une requête <lb/>de la <orgName
                        ref="org003118">maison de banque <persName ref="per008606"
                           >Antoine Fornachon</persName></orgName> établie en cette <lb/>ville, par laquelle, dans le but de constater le droit qu’elle récla<lb
                        break="no"
                        />me dans une difficulté qu’elle a à l’étranger, elle prie le <lb/>Conseil de bien vouloir lui donner une déclaration de la <lb/><add
                        place="below" type="catchword">coutume</add>
                     <damage agent="glued page">
                        <gap quantity="2" unit="page"/></damage>
                     <pb n="115v" facs="AVN_B_101.14.002_0115v"/>
              <add place="left margin"><lb/>verso de 115 <figure type="notarial sign"/></add>
                     <lb/>de cet État sur les points suivans, savoir. </p>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup"
                        >o</hi> Quand des époux n’ont point dérogé à la coutume du <lb/>pays de Neuchâtel par un contrat juridique, cette coutu<lb
                        break="no"
                     />me n’établit-elle pas la communauté de biens dans le <lb/>mariage&#160;?</p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup"
                     >o</hi> La femme n’est elle pas débitrice subsidiaire des dettes <lb/>contractées pendant la conjonction, c’est à dire tenue <lb/>à les payer si le bien du mari est insuffisant&#160;?</p>
                  <p>
                     <lb/>Sur quoi, <orgName ref="org003085"
                     >messieurs du Petit Conseil</orgName> après <lb/>mur examen et délibération, ont conformément à la <lb/>coutume usitée de toute ancienneté et de père en fils en <lb/>cette Principauté, dit et déclaré. </p>
                  <seg>
                     <p>
                        <lb/>Sur le premier point&#160;: Que lorsque des époux <lb/>n’ont pas dérogé expressément à la loi du pays de <placeName
                           ref="loc007785">Neu<lb break="no"
                           />châtel</placeName> par un contrat de mariage, lequel peut être fait <lb/>notarialement ou sous <term
                           ref="lem014962"
                           >seing privé</term>, la coutume de cet <lb/>État établit entre mari et femme la communauté de <lb/>biens quant aux acquêts et aux revenus, c’est à dire <lb/>que tous les biens quelconques que possèdent les époux au <lb/>moment de la célébration du mariage, et ceux qu’ils <lb/>peuvent acquérir plus tard sont versés en communau<lb
                           break="no"
                        />té, de telle sorte que les revenus en sont communs entr’eux <lb/>sans aucune exception. <lb/>Après la dissolution du mariage les époux soit <lb/>leurs héritiers, retirent les biens propres apportés dans <lb/>la communauté par chacun des conjoints, et le surplus <lb/>constitue les acquêts qui étant envisagés comme biens <lb/>communs se partagent par moitié. </p>
                     <p>
                        <lb/>Sur le second point, à moins d’une dérogation <lb/>expresse à la coutume stipulée dans le contrat de maria<lb
                           break="no"
                           />ge, qui dans ce cas doit être homologué en ouverte justice, <lb/>la femme mariée aux us et coutumes de ce pays est débitrice <lb/>subsidiaire de son mari pour les dettes créés pendant la <lb/><add
                           place="below" type="catchword">durée</add><pb n="116r"
                           facs="AVN_B_101.14.002_0116r"/>
                        <lb/>durée du mariage, c’est à dire que les dettes contractées <lb/>pendant la conjonction du mariage, sont payées et préle<lb
                           break="no"
                        />vées d’abord sur les acquêts s’il y en a, et à défaut sur les biens <lb/>propres du mari qui en est principalement responsable <lb/>envers les tiers créanciers, de telle sorte que ce n’est qu’après <lb/>que les biens du mari ont été totalement épuisés, que ceux de <lb/>la femme peuvent être légalement saisis pour acquiter <lb/>les dettes restantes. Dans ce dernier cas un recours légal <lb/>est réservé à la femme contre son mari et contre les enfants <lb/>ou héritiers de ce dernier, pour le montant des sommes qui <lb/>ont été payées de son bien propre à l’acquit des dettes de la <lb/>conjonction. </p>
                  </seg>
                  <p>
                     <lb/>Laquelle déclaration étant ainsi rendue il a été ordon<lb break="no"
                     />né au secrétaire du Conseil soussigné de l’expédier en cette <lb/>forme sous le sceau de la mairie et justice de cette Ville. </p>
                  <p>
                     <lb/>À l’<origPlace ref="loc007793"
                        >hôtel de ville de Neuchâtel</origPlace> en <placeName ref="loc001012.09"
                        >Suisse</placeName> les an et <lb/>jour que devant <origDate
                        when="1844-02-26">26<hi rend="sup">e</hi> février 1844</origDate>.</p>
                  <p>
                     <lb/>Par ordonnance <lb/>Le secrétaire du Conseil </p>
               </div>
               <div>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName ref="per008604"><choice>
                           <abbr>F<hi rend="sup">r</hi> A<hi rend="sup">é</hi>
                           </abbr>
                           <expan>Frédéric André</expan>
                        </choice> Wavre</persName>
                     <figure type="notarial sign"/></signed>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
