<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="headerinfo"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources
      du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-3-476-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.002, fol. 96v–97r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Nomination d’un tuteur par une mère pour ses enfants d’un premier lit, aux dépens de
      l’aïeul de son mari décédé</head>
               <msContents>
                  <summary>Une mère est en droit de nommer par testament un ou plusieurs tuteurs pour ses
       enfants mineurs, mais une telle nomination n’exclut nullement l’intervention des parents
       paternels et spécialement des grands-parents.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="22"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1824-05-29"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head/>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000997"/>
               <term ref="key004982"/>
               <term ref="key000635"/>
               <term ref="key003013"/>
               <term ref="key003012"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="96v" facs="AVN_B_101.14.002_0096v"/>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>L’an <origDate when="1824-05-29"
                        >mil huit cent vingt <lb/>quatre, le vingt neuf may</origDate>, le <orgName
                        ref="org003085">Petit Conseil de la Ville de <lb/><placeName
                           ref="loc007786.07">Neuchâtel</placeName></orgName> en <placeName
                        ref="loc001012.09">Suisse</placeName>, étant assemblé dans l’<placeName
                        ref="loc007793"
                        >hôtel de cette <lb/>ville</placeName>, sous la présidence de monsieur <persName
                        ref="per008649"
                        >Abram Louis <lb/>Lambelet</persName>, maître bourgeois en chef, lecture a été faite d’une <lb/>requête adressée par un bourgeois de cette ville, &amp; par laquelle <lb/>il supplie le <orgName
                        ref="org003085"
                     >Conseil</orgName> de bien vouloir lui donner une déclaration <lb/>de la coutume usitée en cette Principauté sur les questions <lb/>suivantes, savoir&#160;: </p>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup">o</hi>. Si une mère ayant des enfans d’un premier lit, peut après
       <lb/>la mort du second mari donner par testament un tuteur <lb/>aux enfans du second mariage,
       &amp; si une telle nomination <lb/>faite par la mère exclut de plein droit, &amp; sans qu’il
       soit <lb/>besoin de la faire confirmer par les parens paternels, <lb/>ni par justice,
                     l’<term ref="lem014970">ayeul</term> ou <term ref="lem014971">ayeule</term> paternel des mineurs&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup">o</hi>. Si, à supposer que dans le cas ci-dessus rappelé, la <lb/>mère
       puisse disposer de la tutelle au préjudice de l’<term ref="lem014970">ayeul</term>
                     <lb/>ou <term ref="lem014971">ayeule</term>, on devroit suivre cette décision, dans le cas <lb/>particulier
       où tous les biens des enfans du second lit <lb/>sont des propres paternels, &amp; si du
       vivant de la mère <lb/>&amp; de son consentement, les enfans ont été pourvus d’un <lb/>tuteur
        <hi rend="underline">ad-hoc</hi> soit subrogé tuteur, pour opérer le <lb/>discernement des
                     intérêts communs &amp; contraires qu’ils <lb/>avoient à débattre avec leur mère&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>3<hi rend="sup">o</hi>. &amp; enfin, si à plus forte raison, &amp; dans le cas où une
       <lb/>mère auroit nommé à la curatelle de ses enfans du
       <lb/>second lit des parens maternels, qui pourroient avoir
       <lb/>des intérêts communs avec ces derniers, cette nomination
       <lb/>ne seroit pas nulle de plein droit.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur quoi <orgName ref="org003085">messieurs du Petit Conseil</orgName>, après mur examen <lb/>&amp;
       délibération, ont, conformément à la coutume usitée de <lb/>toute ancienneté &amp; de père en
                     fils en cette Principauté, <lb/>dit &amp; déclaré&#160;: </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 1<hi rend="sup"
                        >er</hi> point&#160;:</hi> Qu’une mère est à défaut du père, en droit <lb/>de nommer par testament un ou plusieurs tuteurs à ses <lb/>enfans mineurs, sans que la coutume distingue s’ils sont <lb/>d’un premier ou d’un second mariage&#160;; mais qu’une <lb/>telle nomination n’exclut nullement l’intervention des <lb/>parens paternels &amp; spécialement de l’<term
                        ref="lem014970">ayeul</term> ou <term ref="lem014971">ayeule</term>
                     <pb n="97r" facs="AVN_B_101.14.002_0097r"/>
                     <lb/>paternel des mineurs, auxquels la coutume en défère expressé<lb break="no"
                     />ment la tutelle, à l’exclusion des parens maternels, lorsque <lb/>soit le père soit la mère n’y ont pas pourvu&#160;; bien entendu <lb/>d’ailleurs que les tuteurs nommés par ces derniers devant être <lb/>présentés à la justice &amp; confirmés par elle, elle est par <lb/>conséquent appelée à connoître des difficultés qui peuvent <lb/>s’élever à ce sujet, dans le cas d’opposition formée par les <lb/>parens paternels aux dispositions de père &amp; mère, &amp; même <lb/>à révoquer d’office une nomination semblable, lorsqu’elle <lb/>se trouveroit en opposition avec l’intérêt des mineurs. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 2<hi rend="sup"
                        >d</hi> point&#160;:</hi> Qu’il ne résulte pas de la circonstance <lb/>que tous les biens des enfans d’un second lit seroient des <lb/>propres paternels, que la nomination d’un ou plusieurs <lb/>tuteurs faite par la mère, même au préjudice de l’<term
                        ref="lem014970">ayeul</term>
                     <lb/>ou de l’<term ref="lem014971"
                        >ayeule</term> des dits enfans, fut nulle de plein droit&#160;; <lb/>mais que si du vivant de la mère, soit de son consentement <lb/>soit par autorité de justice, les mineurs avoient été pourvus <lb/>d’un tuteur <hi
                        rend="underline"
                     >ad-hoc</hi> ou subrogé tuteur, pour discerner &amp; <lb/>démêler leurs intérêts de ceux de leur mère, cette tutelle <lb/>spéciale ne pourroit être révoquée ou annullée par les <lb/>seules dispositions de celle-ci, &amp; qu’au contraire elle <lb/>devroit subsister tant &amp; aussi longtems que l’objet n’en <lb/>auroit pas été rempli &amp; accompli. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 3<hi rend="sup"
                        >e</hi> et dernier point&#160;:</hi> Qu’en général toute tutelle ou <lb/>curatelle testamentaire déférée à des personnes qui auroient <lb/>des intérêts particuliers à démêler avec leurs pupiles, ou <lb/>qui pourroient être justement suspectes de vues intéressées <lb/>ou partiales, peut &amp; doit être suspendue, ou même &amp; selon les <lb/>cas annullée par autorité de justice. </p>
                  <p>
                     <lb/>Laquelle déclaration étant ainsi rendue, il a été ordonné au <lb/>secrétaire du Conseil
       soussigné de l’expédier en cette forme, <lb/>sous le sceau de la mairie &amp; justice de
                     cette ville&#160;; à <lb/>l’<origPlace ref="loc007793">hôtel de ville de Neuchâtel</origPlace> en
                     <placeName ref="loc001012.09">Suisse</placeName> les an &amp; jour que <lb/>devant <origDate when="1824-05-29">29<hi rend="sup">e</hi> may 1824</origDate>. </p>
                  <p>
                     <lb/>Par <choice>
                        <abbr>ord<hi rend="sup">ce</hi>
                        </abbr>
                        <expan>ordonnance</expan>
                     </choice>
                     <lb/>Le Secrétaire du Conseil
      </p>
               </div>
               <div>
                  <signed>
                     <persName ref="per008600">
                        <choice>
                           <abbr>G.&#160;F.</abbr>
                           <expan>Georges Frédéric</expan>
                        </choice> Gallot</persName>
                     <figure type="notarial sign"/>
                  </signed>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
