<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="headerinfo"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources
      du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-3-475-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.002, fol. 95r–96r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Succession d’une femme mariée et sans enfants</head>
               <msContents>
                  <summary>Détails concernant la répartition des biens après le décès d’une femme mariée et sans enfants.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="22"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate from="1824-03-29" to="1824-04-02"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head/>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005001"/>
               <term ref="key000920"/>
               <term ref="key000815"/>  
               <term ref="key004428"/>
               <term ref="key001112"/>
               <term ref="key005011"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="95r" facs="AVN_B_101.14.002_0095r"/>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>L’an <origDate when="1824-03-29"
                        >mil huit cent vingt quatre, <lb/>les vingt neuf mars</origDate> &amp; <origDate
                        when="1824-04-02">deux avril</origDate>, le <orgName ref="org003085"
                           >Petit Conseil de la Ville de <lb/><placeName ref="loc007786.07"
                           >Neuchâtel</placeName></orgName> en <placeName ref="loc001012.09"
                        >Suisse</placeName> étant assemblé dans l’<origPlace ref="loc007793"
                        >hôtel de ladite ville</origPlace>, <lb/>sous la présidence de monsieur <persName
                        ref="per008649"
                        >Abram Louis Lambelet</persName>, maître <lb/>bourgeois en chef&#160;; lecture a été faite d’une requête de monsieur <lb/><persName
                        ref="per008630">Henri deMeuron</persName>, membre du <orgName
                        ref="org003092"
                        >Grand Conseil</orgName> de cette ville, par <lb/>laquelle il supplie le <orgName
                        ref="org003085"
                     >Conseil</orgName> de lui donner une déclaration de la <lb/>coutume usitée en cette Principauté sur les points suivans&#160;: </p>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup"
                        >o</hi>. Dans le cas d’un mariage qui a subsisté passé <date dur-iso="P1Y6W"
                           ><term ref="lem014776"
                     >an &amp; jours</term></date>, <lb/>dont il n’est point resté d’enfans, &amp; où le mari survit sa femme <lb/>défunte, un inventaire exact de tous les biens de la conjonction <lb/>étant en état, celui-ci ne commence-t-il pas par prélever &amp; faire <lb/>relief de tous les biens quelconques tant meubles qu’immeubles, <lb/>qu’il avoit apportés dans la dite conjonction, &amp; qui pouvoient lui <lb/>appartenir en propre&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup">o</hi>. Si la femme avoit apporté des biens dans la conjonction, n’exer<lb break="no"/>ceroit-elle pas le même relief&#160;?
      </p>
                  <p>
                     <lb/>3<hi rend="sup">o</hi>. Ceux des dits biens propres à l’un des conjoints qui n’existeroient
       <lb/>plus en nature, &amp; auroient été aliénés ou perdus dans le cours de la
       <lb/>conjonction, ne sont-ils pas remplacés sur les biens communs qui
       <lb/>peuvent exister en inventaire, et qui n’appartiennent ni à l’un
       <lb/>ni à l’autre des conjoints, mais à leur communauté, &amp; seulement
       <lb/>à défaut de ceux-ci, sur les biens propres de l’autre, au choix
                     <lb/>de celui qui a le remplacement à réclamer&#160;?
      </p>
                  <p>
                     <lb/>4<hi rend="sup">o</hi>. Ce relief de biens propres étant exercé, le surplus des biens de
  <lb/>l’inventaire, après déduction des dettes, s’il y en a, ne constitue-t-il
  <lb/>pas les acquêts, lesquels se partagent par égale portion entre le
                     <lb/>mari survivant &amp; les héritiers de la femme prédécédée&#160;?
 </p>
                  <p>
                     <lb/>5<hi rend="sup">o</hi>. Le mari survivant n’a-t-il pas ensuite à exercer des droits de
       <lb/>propriété &amp; de succession sur certaines parties des biens de sa femme
                     <lb/>défunte&#160;? Quelle est l’étendue de ces droits&#160;? Et sur quelle espèce
                     <lb/>de biens s’exercent-ils&#160;?
      </p>
                  <p>
                     <lb/>6<hi rend="sup"
                        >o</hi>. Quels sont-il spécialement sur les bijoux &amp; joyaux de sa <lb/>femme défunte, le mariage ayant subsisté passé <date dur-iso="P1Y6W"><term ref="lem014776">an &amp; jours</term></date>&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>7<hi rend="sup">o</hi>. Enfin dans le même cas, &amp; n’y ayant point d’enfans du
       <lb/>dit mariage, le mari survivant n’a-t-il pas l’entière &amp; pleine
       <lb/>jouissance, sa vie durant, de tous les biens quelconques, qui par
       <lb/>le relief, démêlement &amp; partage qui précèdent, ont été reconnus
                     <lb/>appartenir aux héritiers de la femme prédécédée&#160;?
      </p>
                  <pb n="95v" facs="AVN_B_101.14.002_0095v"/>
                  <p>
                     <lb/>Surquoi après mur examen &amp; délibération, <orgName ref="org003085">messieurs du Petit
        <lb/>Conseil</orgName>, conformément à la coutume usitée de toute ancienneté <lb/>&amp; de
                     père en fils dans cette Principauté, ont dit &amp; déclaré&#160;: </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur les 1<hi rend="sup">r</hi> &amp; 2<hi rend="sup"
                           >d</hi> points&#160;:</hi> Que lorsqu’un mariage contracté <lb/>selon les us &amp; coutumes de cette Principauté, après avoir <lb/>subsité pendant l’<date dur-iso="P1Y6W"
                        >an &amp; six semaines</date>, vient à être dissout <lb/>par la mort de l’un des conjoints, sans qu’il y ait d’enfans <lb/>issus de ce mariage, le survivant d’une part, &amp; les héritiers <lb/>du défunt de l’autre, relèvent respectivement sur l’inven<lb
                        break="no"
                     />taire général des biens de la conjonction, tous les biens <lb/>quelconques, tant mobiliers qu’immobiliers, que chacun des <lb/>conjoints avoient apportés dans la communauté &amp; qui lui <lb/>appartenoient en propre, sauf &amp; réservé les droits du <lb/>survivant sur la partie des meubles du défunt, dont il <lb/>hérite d’après la coutume, &amp; en observant que les reliefs des biens <lb/>de la femme étant particulièrement privilégié, a lieu de préférence <lb/>à celui du mari. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 3<hi rend="sup"
                     >e</hi> point&#160;:</hi> Que ceux des biens propres à l’un des <lb/>conjoints, qui ayant été aliénés durant le cours de la conjonction, <lb/>ne figurent pas dans l’inventaire, sont remplacés sur les <lb/>autres biens communs, s’il en existe, qui n’appartiennent en <lb/>propre ni à l’un ni à l’autre des conjoints, &amp; qu’à défaut <lb/>de ceux-ci, mais seulement lorsqu’il s’agit du relief des <lb/>propres de la femme, ils sont au besoin remplacés par des <lb/>biens du mari, au choix de la dite femme ou de ses héritiers. <lb/>Quant à ceux des biens propres à l’un ou à l’autre des <lb/>conjoints, qui pendant le cours de la conjonction pourraient <lb/>avoir péri en tout ou en partie, comme la coutume n’entre <lb/>ni ne peut entrer dans toutes les spécialités, les tribunaux <lb/>auroient à prononcer selon justice &amp; équité &amp; d’après la <lb/>nature des cas sur les contestations qui pourroient s’élever <lb/>à ce sujet. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 4<hi rend="sup"
                        >e</hi> point&#160;:</hi> Que le relief des biens propres à chaque <lb/>conjoint étant effectué, &amp; le prélèvement des droits de survie <lb/>ayant eu lieu, si, après payement ou déduction des dettes <lb/>de la conjonction, il reste des biens communs, ce surplus constitue <lb/>les <hi
                        rend="underline"
                     >acquêts</hi>, &amp; se partage par égale portion entre le <lb/>survivant &amp; les héritiers du défunt. </p>
                  <pb n="96r" facs="AVN_B_101.14.002_0096r"/>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 5<hi rend="sup"
                        >e</hi> point</hi>&#160;: Que dans l’espèce supposée dans la réponse aux <lb/>1<hi
                        rend="sup">er</hi> &amp; 2<hi rend="sup"
                     >d</hi> points, le survivant hérite de la moitié des meubles, linge, <lb/>vaisselle &amp; ustensiles de ménage, qui appartenoient en propre au <lb/>défunt à l’heure de son décès. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 6<hi rend="sup"
                        >e</hi> point</hi>&#160;: Que dans la même espèce, le mari survivant <lb/>hérite en particulier du trousseau, des habits &amp; des joyaux qui <lb/>appartenoient à sa femme défunte, &amp; de ce que la coutume <lb/>désigne sous la dénomination <hi
                        rend="underline">du <term ref="lem014956">lit refait</term></hi>. </p>
                  <p>
                     <lb/><hi rend="underline">Sur le 7<hi rend="sup"
                        >e</hi> et dernier point&#160;:</hi> Que toujours dans la même suppo<lb
                        break="no"
                        />sition, le survivant conserve sa vie durant le plein &amp; entier <lb/>usufruit de tous les biens quelconques mobiliers &amp; immobilier <lb/>qui, par les démêlement, relief &amp; partage des biens de la <lb/>conjonction, ont été reconnus appartenir au défunt soit à <lb/>ses héritiers, à la seule exception des <hi
                        rend="underline">armes</hi> du mari prédé<lb break="no"
                     />cédé, qui, d’après la coutume, sont immédiatement dévolues <lb/>à ses héritiers. </p>
                  <p>
                     <lb/>Laquelle déclaration étant ainsi rendue, il a été ordonné <lb/>au secrétaire du Conseil
       soussigné de l’expédier en cette forme, <lb/>sous le sceau de la mairie &amp; justice de
                     cette ville&#160;; à l’<origPlace ref="loc007793">hôtel <lb/>de Ville de Neuchâtel</origPlace> en
                     <placeName ref="loc001012.09">Suisse</placeName> les an, mois &amp; jours que <lb/>devant,
        <origDate when="1824-03-29">29<hi rend="sup">e</hi> mars</origDate> &amp; <origDate when="1824-04-02">2<hi rend="sup">e</hi> avril 1824</origDate>. </p>
                  <p>
                     <lb/>Par <choice>
                        <abbr>ordonn<hi rend="sup">ce</hi>
                        </abbr>
                        <expan>ordonnance</expan>
                     </choice>
                     <lb/>Le secrétaire du Conseil
        </p>
               </div>
               <div>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName ref="per008600">
                        <choice>
                           <abbr>G.&#160;F.</abbr>
                           <expan>Georges Frédéric</expan>
                        </choice> Gallot</persName>
                     <figure type="notarial sign"/>
                  </signed>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
