<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  
 xml:lang="fr">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
    <respStmt>
     <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Arnaud Besson</persName>
     <resp key="headerinfo"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Arnaud Besson</persName>
     <resp key="qualitycheck"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
    <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Les sources du droit suisse</title>
    <respStmt>
     <orgName>Fondation des sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
     <resp/>
    </respStmt>
    <idno>SDS-NE-3-10-1</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
      <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.001, fol. 358r–359v</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Partage entre une veuve et ses enfants</head>
     <msContents>
      <summary>Précisions sur le partage à réaliser lorsqu’une veuve qui a des enfants d’un premier
       mariage souhaite se remarier et d’abord séparer ses biens de ceux de ses enfants du premier
       mariage. Meubles et immeubles du défunt sont répartis équitablement, ce qui va à la veuve est
       tenu en usufruit et ne peut être vendu ou mis en gage sauf décision de justice. Après son
       décès ces biens parviendront aux enfants. Pour les accroissances, elle conserve deux quarts,
       le premier en usufruit et l’autre en bien propre. Elle peut retirer les biens apportés lors
       du mariage, biens qui seront partagés équitablement à son décès entre les enfants des deux
       lits. Si elle rédige un testament, elle ne peut priver ses enfants de leur
       légitime.</summary>
      <msItem>
       <textLang xml:lang="fr"/>
       <filiation type="current"/>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support>
         <material>Papier</material>
        </support>
        <extent>
         <dimensions type="leaves">
          <height unit="cm" quantity="33"/>
          <width unit="cm" quantity="23.5"/>
         </dimensions>
        </extent>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin>
       <origDate when="1574-10-18"/>
       <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>      </origin>
     </history>
     <additional>
      <listBibl>
       <head/>
       <bibl/>
      </listBibl>
     </additional>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
     <term></term>
     <term ref="key000074"></term>
     <term ref="key000050"></term>
     <term ref="key000920"></term>
     <term ref="key000815"></term>
     <term ref="key000803"></term>
     <term ref="key005098"></term>
     <term ref="key005001"></term>
     <term ref="key000635"></term>
     <term ref="key000336"></term>     
    </keywords>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <group>
   <text>
    <body>
     <pb n="358r" facs="AVN_B_101.14.001_0358r"/>
     <div>
      <head>
       <lb/>Declaration pour le partage <lb/>entre la mere et l’enfant. </head>
      <p>
       <lb/>Par devant moy, <persName ref="per010641">Anthoine Aulbert</persName>, mayre <lb/>et du
        <orgName ref="org003085">Conseil de la Ville de <placeName ref="loc007786"
         >Neufchastel</placeName></orgName>, pour et au nom de <lb/>haulte puissante et excellente
       princesse <persName ref="per010524">Marie de Bourbon</persName>
       <lb/>duchesse de <placeName ref="loc008493">Longueville</placeName> &amp; de <placeName
        ref="loc008494.02">Toutteville</placeName> marquise de <lb/><placeName ref="loc008515"
        >Rothelin</placeName> comtesse souveraine de <placeName ref="loc007785"
        >Neufchastel</placeName> etc. comme mere <lb/>tutrice de messeigneurs ses enffans, et
       pardevant <orgName ref="org003085">les sieurs <lb/>conseillers dudict <placeName
         ref="loc007786">Neufchastel</placeName></orgName> cy apres nommez est comparu
       <lb/>judiciallement <persName ref="per010642a.01">Petter Tüsch</persName> de <placeName
        ref="loc008516.03">Duane</placeName> au nom et comme <lb/>advoyer de la <persName
        ref="per010643">fille</persName>
       <term ref="lem016270">moindre d’ans</term> de feu <persName ref="per010644a.01">Jehan
        Chiffelle</persName>
       <lb/>dudict lieu, et de <persName ref="per010646b">Jaqua</persName> fille de <persName
        ref="per010645">Blaise Maindrely</persName>, lequel <lb/>audict nom a demandé droict &amp;
       cognoissance que l’on luy eusse <lb/>à declarer les coustumes desquelles l’on use en la Ville
       de <lb/><placeName ref="loc007786">Neufchastel</placeName> touchant le poinct des mariages,
       exposant estre <lb/>vray que le traicté de mariage dudict feu <persName ref="per010644a.01"
        >Jehan Chiffelle</persName> et <lb/>de ladicte <persName ref="per010646b">Jaqua</persName> a
       esté faict conclud &amp; passé selon les dictes <lb/>coustumes de <placeName ref="loc007786"
        >Neufchastel</placeName>, et pour ce que ladicte <persName ref="per010646b">Jaqua</persName>
       <lb/>apres le trespas dudict <persName ref="per010644">Chiffelle</persName>, a fiancé un
       autre mary <lb/>et qu’il entend comme advoyer que partage se doibt faire entre <lb/>ladicte
        <persName ref="per010646b">Jaqua</persName> et ladicte <persName ref="per010643"
        >fille</persName> heue en loyal mariage, avec ledict <lb/><persName ref="per010644"
        >Chiffelle</persName> pour lequel partage faire est licite de scavoir lesdictes
       <lb/>coustumes surquoy je ledict mayre en ay demandé le droict <lb/>esdicts <orgName
        ref="org003085">sieurs conseillers</orgName> lesquels apres avoir heu advis et <lb/>conseil
       par ensemble, ont rapporté toutes d’une mesme <lb/>substance que les usances de mariage au
       Comté de <placeName ref="loc007785">Neufchastel</placeName>
       <lb/>sont telles assçavoir que quand le mary &amp; la femme <lb/>ont des enffans par ensemble
       en loyal mariage et sur ce le <lb/>pere meurt, laissant les enffans de sadicte femme, icelle
       <lb/>se voullant remaryer à un autre mary et voullant partir <pb n="358v"
        facs="AVN_B_101.14.001_0358v"/>
       <lb/>aux sondict enffant ou enffans alors ladicte mere et <lb/>lesdicts enffans partissent
       egallement l’heritage soyent <lb/>meubles ou immeubles du deffunct autant l’un que l’autre
       <lb/>soit de l’ancien heritage que des accroissances que lesdicts <lb/>pere &amp; mere
       auroyent faict par ensemble, à condition telle <lb/>que tant qu’il touche de la moitié de
       l’ancien heritage que <lb/>pourra avoir retiré ladicte femme d’avec ses enffans ou
       <lb/>enffant, elle le doibt tenir seullement sa vie durant par usement <lb/>sans
       qu’aucunement elle les puisse ny doibge vendre, engager <lb/>ny alliener, hors de ses mains,
       sinon que ce fusse par <lb/>cognoissance de justice ou par necessité cogneue. Et apres
       <lb/>le deces de ladicte mere reviennent entierement esdicts enffans <lb/>sans ce qu’elle les
       puisse donner à personne quelle qu’elle <lb/>soit. Et au regard de la moitié des biens des
        <term ref="lem015648">accroissances</term>
       <lb/>qu’auroit retiré ladicte mere, la coustume est telle, que de <lb/>la moitié d’icelle
       dicte moitié qu’est la quarte partie, elle en <lb/>pourra faire son bon plaisir, et l’autre
       moitié debvra <lb/>revenir franchement esdicts enffans ou enffant apres le <lb/>deces de
       ladicte mere, sans les debvoir alliener sinon <lb/>par cas de necessité et par cognoissance
       judicialle <lb/>et quant aux biens, trossel, argent et autres qu’auroit <lb/>apporté ladicte
       mere avec sondict feu mary, avons declaré <lb/>&amp; par les presentes declarons la coustume
       estre telle <lb/>que ladicte mere peut et doibt librement franchement et <lb/>paisiblement
       retirer sans nul contredict tout le bien au<lb/> mariage porté avec sondict feu mary de quelle
       qualité ou <lb/>espece pere qu’il soit sans en rien reserver, sans qu’elle soit <lb/>tenue en
       laisser à sesdicts enffans ou enffant si ce n’est <lb/>de son bon gré et voulloir, lequel
       bien elle pourra tenir, <lb/>jouyr, fruir &amp; possedder jusques apres son deces, qu’alors
        <pb n="359r" facs="AVN_B_101.14.001_0359r"/>
       <lb/>lesdicts enffans ou enfant heus en loyal mariage <lb/>tant du premier que second mary
       partageront icelluy bien <lb/>esgallement autant l’un que l’autre, advenant qu’il n’y eust
       <lb/>testament de ladicte mere, laquelle ne pourra ny debvra <lb/>tester ny leguer à autre
       qu’à sesdicts enffans, sinon de la <lb/>moitié de sondict mariage pour ce que lesdicts
       enffans ne <lb/>peuvent n’y doibvent estre frustrés par raison de leur <lb/><term
        ref="lem015074">legitime</term>, et si icelle mere avoit des enffans d’un autre <lb/>mary
       iceux enffans pourront alors retrouver &amp; partir la <lb/>moitié des biens de leurdicte
       mere advenus par partage <lb/>esdicts premiers enffans leurs freres &amp; soeurs maternels
       <lb/>et partir esgallement comme freres &amp; soeurs doibvent faire <lb/>la où l’on
       trouveroit des biens de leurdicte mere mais si <lb/>elle n’avoit plus d’enfans sinon eux
       qu’elle a heu de son <lb/>premier mary la coustume est telle que apres le decedz <lb/>de
       ladicte mere lesdicts enffans retireront leur <term ref="lem015074">legitime</term>
       <lb/>sans qu’elle les en doibge furstrer come par raison <lb/>appartiendra, aussi ne debvront
       lesdicts enffans <lb/>alliener vendre engager ny hypothecquer ce que leur <lb/>adviendra à
       cause de leurdicte mere, comme dessus est dit <lb/>laquelle declaration ledict <persName
        ref="per010642">Peter Tüsch</persName> a demandé avoir <lb/>par escript ce que luy a esté
       congeu et octroyé soubs le <lb/><term ref="lem016327">seel</term> de la mayorie de <placeName
        ref="loc007786">Neufchastel</placeName> cy mis, en placquard <lb/>pour verification d’icelle
       faict &amp; passé audict <placeName ref="loc007786">Neufchastel</placeName>
       <lb/>le <origDate when="1574-10-18">dix huictiesme d’octobre l’an de nostre
        seigneur <lb/>mille cinq cints soixante e quatorze</origDate>, et jugé par les
       <lb/>honnorables prudents &amp; sages <persName ref="per010647">Pierre Amiod</persName>,
        <persName ref="per010595">Claude Clerc</persName>, <lb/><persName ref="per010625a.02">Loys
        Descostes</persName>, <persName ref="per010515">Pierre Quelin</persName>, <persName
        ref="per010537a.01">Abraham Vullomyer</persName>, <lb/><persName ref="per010602a.01"
        >Guillaume Henry dit Dallemagne</persName>, <persName ref="per010635">Pierre
        Jacquemet</persName>, <pb n="359v" facs="AVN_B_101.14.001_0359v"/>
       <lb/><persName ref="per010648">Abraham de Vy</persName> le notre notaire soubsigné <persName
        ref="per010508">Daniel <lb/>Huguenaud</persName>, <persName ref="per010636a.01">Loys
        Ustervaldes</persName>, <persName ref="per010510a.01">Jehan Grenot</persName> &amp;
        <persName ref="per010574a.02">Jean <lb/>Bourgeois dit Blanc</persName> tous conseillers
       dudict <placeName ref="loc007786">Neufchastel</placeName>, <lb/>que ce ont jugé cogneu &amp;
       passé, les an &amp; jour que <lb/>dessus signée par le <choice>
        <abbr>S<hi rend="sup">r</hi></abbr>
        <expan>sieur</expan>
       </choice>
       <persName ref="per010617"><choice>
         <abbr>J</abbr>
         <expan>Jean</expan>
        </choice> Petter</persName>. </p>
      <p>
       <lb/>Coppie prinse a son original e a icelluy collationné par<lb/> moy <persName
        ref="per010433a.01"><choice>
         <abbr>D</abbr>
         <expan>David</expan>
        </choice> Bailliod</persName>. </p>
      <p>
       <lb/><handShift hand="hand16c"/>Et moy <choice>
        <abbr>Not&#160;:</abbr>
        <expan>notaire</expan>
       </choice> ay fidelement extraict le <lb/>present sur la copie prinse par ledit <lb/>sieur
        <persName ref="per010433">Baillod</persName>, sans mutation. </p>
     </div>
     <div>
      <signed><persName ref="per010440">Carrel</persName>
       <figure type="notarial sign"/></signed>
     </div>
    </body>
   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
