<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="headerinfo"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
sources
du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-3-490-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.002, fol. 110v–111r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Usufruit, tutelle et successions</head>
               <msContents>
                  <summary>Comparaison entre les règles françaises et la coutume neuchâteloise concernant
       l’usufruit, la tutelle et les successions.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="22"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1838-07-16"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head/>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000336"/>
               <term ref="key000997"/>
               <term ref="key000920"/>
               <term ref="key000815"/>  
               <term ref="key004989"/>
               <term ref="key000242"/>
               <term ref="key000635"/>
               <term ref="key000853"/>
               <term ref="key000222"/>
               <term ref="key004991"/>
               <term ref="key004446"/>
               <term ref="key004985"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="110v" facs="AVN_B_101.14.002_0110v"/>
               <div>
                  <head>
                     <lb/>Déclaration <lb/>touchant l’usufruit, la tutelle, et les <lb/>successions. <hi
                        rend="underline">Du <origDate when="1838-07-16">16<hi rend="sup"
                           >e</hi> juillet 1838</origDate>.</hi>
                  </head>
               </div>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>L’an <origDate when="1838-07-16"
                        >mil huit cent trente huit le seize juillet</origDate>
                     <lb/>le <orgName ref="org003085">Petit Conseil de la Ville de <placeName
                           ref="loc007786">Neuchâtel</placeName></orgName> en <placeName
                        ref="loc001012">Suisse</placeName> étant assemblé à l’<origPlace
                        ref="loc007793"
                        >hôtel <lb/>de cette Ville</origPlace> sous la présidence de monsieur <persName
                        ref="per008600">George Fréderic Gallot</persName>
                     <lb/>maitre bourgeois en chef, lecture a été faite d’une requête du <lb/>sieur <persName
                        ref="per008616">Aimé Delachaux</persName> de <placeName ref="loc007790"
                        >La Chaux de Fonds</placeName>, secrétaire du <lb/>bureau de <orgName
                        ref="org003241"
                        > la caisse d’épargne de cet État</orgName>, domicilié à <placeName
                        ref="loc007786">Neuchâtel</placeName>
                     <lb/>par laquelle, en sa qualité d’exécuteur testamentaire de la <lb/>succession de feue <persName
                        ref="per008617">Susanne Marie Jornod</persName> de <placeName
                        ref="loc007794"
                     >Travers</placeName>, il sollicite <lb/>une déclaration de la coutume de cet État sur les points suivants. </p>
                  <p>
                     <lb/>1<hi rend="sup">o</hi>. D’après les loix françaises la portion de l’usufruit éteinte <lb/>par suite du décès de <choice>
                        <abbr>M<hi rend="sup">lle</hi>
                        </abbr>
                        <expan>mademoiselle</expan>
                     </choice>
                     <persName ref="per008618"
                        >Marianne Jornod</persName> profiteroit aux nus <lb/>proprietaires. En est-il ainsi d’après les loix de <placeName
                        ref="loc007785">Neuchâtel</placeName>&#160;?</p>
                  <p>
                     <lb/>2<hi rend="sup">o</hi>. En <placeName ref="loc000281"
                        >France</placeName> on ne peut accepter que sous bénéfice d’inventaire <lb/>un legs dévolu à un mineur&#160;: cette acceptation doit être faite <lb/>en vertu d’une autorisation du conseil de famille. Quelles sont <lb/>les loix <add
                        place="left margin" type="sign">en usage</add> sur ce point à <placeName
                        ref="loc007785">Neuchâtel</placeName>&#160;?</p>
                  <p>
                     <lb/>3<hi rend="sup"
                     >o</hi> Un testament avant de recevoir son exécution est-il soumis à <lb/>quelque formalité judiciaire ou autre&#160;? Dans le cas de l’affirmative <lb/>la production des pièces constatant que ces formalités ont été <lb/>remplies sera nécesssaire. <lb/>Le père est il administrateur de plein droit des biens de <lb/>ses enfans&#160;?</p>
                  <p>
                     <lb/>4<hi rend="sup">o</hi> En <placeName ref="loc000281">France</placeName> on ne peut vendre les rentes appartenant à des <lb/>mineurs sans une autorisation du conseil de famille. <lb/>Le certificat de coutume devra aussi constater que le père <lb/>en qualité d’administrateur légal a droit de vendre les <lb/>rentes <choice>
                        <abbr>&amp;<hi rend="sup">c</hi>
                        </abbr>
                        <expan>et cætera</expan>
                     </choice>.
                  </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur quoi <orgName ref="org003085"
                     >messieurs du Petit Conseil</orgName> après mûr examen <lb/>et délibération ont conformément à la coutume usitée de <lb/>toute ancienneté et de père en fils en cette Principauté, dit <lb/>et déclaré. </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur le premier point. Dans les termes du testament de <lb/><persName
                        ref="per008617"
                        >Susanne Marie Jornod</persName> portant à l’institution de ses deux <lb/>petites nièces pour ses héritiers. «&#160;À charge de laisser la jouis<lb
                        break="no"
                        />sance du bien qui leur reviendra de cette succession à leurs père <lb/>et mère et à leur tante <persName
                        ref="per008618"
                        >Marianne Jornod</persName> qui réside avec eux.&#160;» <lb/>La coutume en tels cas où l’usufruit a été légué <add
                        place="left margin" type="sign"
                     >ou attribué</add> à plusieurs <lb/>personnes conjointement et sans division est, que celle ou <lb/>celles qui survivent aux autres ont droit à la totalité de <lb/>l’usufruit. </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur le second point. Les loix et coutumes de cette <lb/>Principauté n’admettent pas le <term
                        ref="lem014960">bénéfice d’inventaire</term> ni le conseil <lb/>de famille&#160;; et le legs étant une disposition à titre lucratif, il <lb/>n’y a pas lieu de la part du tuteur ou curateur à être autorisé <lb/>pour accepter telle donnation. <lb/>
                     <add place="below" type="catchword">sur</add>
                  </p>
                  <pb n="111r" facs="AVN_B_101.14.002_0111r"/>
                  <p>
                     <lb/>Sur le troisième point. Un testament fait en faveur de collaté<lb
                        break="no"
                        />raux ou de tiers non parens doit être produit devant la cour de <lb/>justice du dernier domicile du testateur sur le jour des <date dur-iso="P6W">six semaines</date>
                     <lb/>depuis celui de son enterrement si le ou les héritiers sont domiciliés <lb/>dans l’État, et dans le courant d’un <date dur-iso="P1Y6W"
                     >an et six semaines</date> depuis la <lb/>même époque s’ils sont domiciliés à l’étranger&#160;; et le ou les héritiers <lb/>doivent en même tems solliciter de la cour de justice la mise en <lb/>possession et l’investiture de la succession&#160;; laquelle étant accordée <lb/>il n’y a pas lieu à d’autres formalités légales pour l’exécution du <lb/>testament. <lb/>Le père comme tuteur naturel de ses enfans est de droit <lb/>administrateur de leurs biens pendant leur minorité. </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur le quatrième point. <lb/>Les placemens en fonds publics en <placeName
                        ref="loc000281">France</placeName> ou ailleurs apparte<lb break="no"
                     />nant à des mineurs peuvent être vendus ou réalisés valablement <lb/>sans autorisation, par un père en sa qualité de tuteur naturel <lb/>de ses enfans mineurs, ou par tout autre tuteur. </p>
                  <p>
                     <lb/>Laquelle déclaration étant ainsi rendue il a été ordonné <lb/>au secrétaire du Conseil de l’expédier sous le sceau de la mairie <lb/>et justice de cette Ville. À l’<origPlace
                        ref="loc007793"
                        >hôtel de ville de Neuchâtel</origPlace> les an et jour <lb/>que devant <origDate
                        when="1838-07-16"
                     >seize juillet mil huit cent trente huit 1838</origDate>. </p>
                  <p>
                     <lb/>Par ordonnance <lb/>Le secrétaire du Conseil </p>
               </div>
               <div>
                  <lb/>
                  <signed>
                     <persName ref="per008613"><choice>
                           <abbr>P&#160;: L&#160;:</abbr>
                           <expan>Pierre-Louis</expan>
                        </choice> Jacottet</persName>
                     <figure type="notarial sign"/></signed>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
