<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  
 xml:lang="fr">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
    <respStmt>
     <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Arnaud Besson</persName>
     <resp key="headerinfo"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Arnaud Besson</persName>
     <resp key="qualitycheck"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
    <date type="electronic" when="2020-08-17"/>
    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Les sources du droit suisse</title>
    <respStmt>
     <orgName>Fondation des sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
     <resp/>
    </respStmt>
    <idno>SDS-NE-3-91-1</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
      <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.001, fol. 391r–395r</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Neuf précisions sur les successions testamentaires</head>
     <msContents>
      <summary>Lors de l’amélioration d’un bien-fonds soit par rénovation, soit par transformation,
       par exemple d’un champ en vigne, même si cela est fait en conjonction de mariage, le bien
       continue d’appartenir à son propriétaire d’origine. Il est précisé que cela ne concerne pas
       l’édification d’un nouveau bâtiment dans la valeur dépasserait celle du terrain. Pour
       déshériter des proches, il faut les nommer et leur léguer au moins cinq sols. Une personne ne
       doit disposer que de choses en sa puissance, sans quoi son testament est défectueux. Il n’est
       pas possible de révoquer par testament des conventions contenues dans un contrat de mariage,
       sauf si de telles conditions avaient été prévues. Les tuteurs d’enfants mineurs orphelins
       sont appointés par les parents du côté paternel. Les enfants ne peuvent être privés de leur
       légitime et celle-ci se prend sur tous les biens de leurs parents. Les héritiers ne peuvent
       pas être exemptés par testaments de prétentions qu’il pourrait y avoir sur les
       biens.</summary>
      <msItem>
       <textLang xml:lang="fr"/>
       <filiation type="current"/>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support>
         <material>Papier</material>
        </support>
        <extent>
         <dimensions type="leaves">
          <height unit="cm" quantity="33"/>
          <width unit="cm" quantity="23.5"/>
         </dimensions>
        </extent>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin>
       <origDate when="1629-06-17" calendar="Julian"/>
       <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>      </origin>
     </history>
     <additional>
      <listBibl>
       <head/>
       <bibl/>
      </listBibl>
     </additional>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
     <term></term>
     <term ref="key005127"></term>
     <term ref="key000635"></term>
     <term ref="key004770"></term>
     <term ref="key000920"></term>
     <term ref="key000815"></term>
     <term ref="key000376"></term> 
     <term ref="key005084"></term>
     <term ref="key000817"></term>
     <term ref="key000997"></term>
     <term ref="key000410"></term>
     <term ref="key005072"></term>
     <term ref="key000925"></term>
     <term ref="key000874"></term>
     <term ref="key003288"></term>
     <term ref="key005155"></term>
     <term ref="key004428"></term>
     <term ref="key005077"></term>
     <term ref="key005000"></term>
    </keywords>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <group>
   <text>
    <body>
     <pb n="391r" facs="AVN_B_101.14.001_0391r"/> 
     <div>
      <head><p>
       <lb/>Declarations de 9 poincts de coustume.</p> <p><lb/>Le <choice>
        <abbr>prem<hi rend="sup">r</hi></abbr>
        <expan>premier</expan>
       </choice> touchant la meillorence d’un fond ou bastiment.</p> <p><lb/>Le 2<hi rend="sup">e</hi>
        touchant la desheritance d’un enfant.</p> <p><lb/>Le 3<hi rend="sup">e</hi> si une personne dispose
       de chose qui n’est en sa puissance par <lb/>son testament ne le rend pas deffectueux.</p> <p><lb/>Le
        4<hi rend="sup">e</hi> si on peut revocquer par testament un contract et traicté <lb/>de
       mariage.</p> <p><lb/>Le 5<hi rend="sup">e</hi> si la tutelle n’apartient pas aux parrents paternels.</p>
       <p><lb/>Le 6<hi rend="sup">e</hi> si un pere peut priver ses enfans de leur
       <term ref="lem015074.02">legitime</term>.</p> <p><lb/>Le 7<hi rend="sup">e</hi> si la <term ref="lem015074.02">legitime</term> des enfans
       ne se prend pas aussi bien sur les <lb/>acquects que sur <del rend="strikethrough">le
        bien</del> l’autre bien.</p> <p><lb/>Le 8<hi rend="sup">e</hi> si une personne se peut affranchir
       et exempter des <del rend="strikethrough">preten</del>
       <lb/>pretentions que l’on peut avoir sur les biens d’un deffunct par <lb/>testament.</p> <p><lb/>Le
        9<hi rend="sup">e</hi> si une ordonnance de derniere vollonté est deffectueux <lb/>en
       laquelle le testateur ordonne et dispose de chose qui n’est en <lb/>estre.</p></head>
      <p>
       <lb/>Sur le <origDate when="1629-06-17" calendar="Julian">dix septiesme jour du moys <lb/>de
        juin l’an mille six cents vingt neuf</origDate> par devant <pb n="391v" facs="AVN_B_101.14.001_0391v"/>
       <lb/>noble vertueux sieur <persName ref="per010426a.01">Jonas Horry</persName>, mayre et du
        <lb/><orgName ref="org003085">Conseil de la Ville de <placeName ref="loc007786"
         >Neufchastel</placeName></orgName> et les sieurs conseillers <lb/>après nommez&#160;: est
       ce jourdhuy datte comparu <choice>
        <abbr>honn<hi rend="sup">ble</hi></abbr>
        <expan>honnorable</expan>
       </choice> et <lb/>prudent sieur <persName ref="per010427">Jean Rougemont</persName>,
       bourgeois et du <orgName ref="org003085">Conseil</orgName>
       <lb/>dudict lieu aggissant tant en son nom que de noble <lb/><persName ref="per010428a.01"
        >Guillaume Trybollet</persName> mayre de la <placeName ref="loc007789.02">Saigne</placeName>
       son beau fils <lb/>et autres ses consorts, proposant par la bouche d’un <lb/><term
        ref="lem016298">parlier</term> à luy octroyé comme pour liquider, demesler <lb/>et terminer
       les difficultez &amp; procez qui se sont suscrits <lb/>entre eux &amp; les autres enffans
       coheritiers de feu le <lb/>sieur procureur general <persName ref="per010512">Abraham
        Trybollet</persName> son beau pere <lb/>pour la succession des biens delaissez par ledict
       deffunt <lb/>et à cause de son testament et ordonnance de derniere <lb/>volonté, il leur
       seroit necessaire d’avoir declaration <lb/>attestatoire de certains poincts de coustume cy
       apres <lb/>specifiez. À l’effect de quoy ils auroyent eu recours <lb/>aux <orgName
        ref="org003085">sieurs vingt et quatre du Conseil de ladicte Ville</orgName>
       <lb/>suivant ce que par le passé de toute ancienneté <lb/>et jusqu’à present a esté pratiqué
       et usité avecq <lb/>requeste à eux addressée en leur assemblée de Conseil <lb/>de faire
       declaration desdicts points de coustume <lb/>et ayant esté adverty qu’ils en dut prins
       resolution, <lb/>cela l’occasionnoit tant en son nom que de ses <lb/>consors de demander
       droict judicialle cognoissance <lb/>que declaration leur en fut faicte. </p>
      <p>
       <lb/>Dequoy en ayant esté par ledict <choice>
        <abbr>Sr</abbr>
        <expan>sieur</expan>
       </choice> mayre <lb/>demandé esdicts <orgName ref="org003085">sieurs conseillers</orgName>
       presentement <lb/>assistant en justice, iceux ensuicte de l’arrest <lb/>et resolution qu’ils
       en ont dimenche passé prinse
       <lb/>entr’eux en Conseil et leurs confreres absens, et <pb n="392r" facs="AVN_B_101.14.001_0392r"/>
       <lb/>en conformité de ce qu’au temps passé de pere <lb/>en fils et de temps immemorial
       jusques à <choice>
        <abbr>pnt</abbr>
        <expan>présent</expan>
       </choice>
       <lb/>a esté pratiqué et usité, ont dit et declaré au <lb/>plus pres de leur conscience que la
       coustume observée <lb/>et usitée d’ancienneté et de temps immemorial jusques <lb/>à present
       en ceste Ville &amp; Comté de <placeName ref="loc007785">Neufchastel</placeName>
       <lb/>sur les neuf poinctz à eux proposez et mis en <lb/>question est telle. </p>
      <p>
       <lb/>Sur le premier poinct &amp; article, si un <lb/>bastiment faict sur un fonds ou
       convertissant <lb/>un champ en vigne est tenu quand à la meliorance <lb/>pour acquets, ou si
       tout demeure de la nature du fond. </p>
      <p>
       <lb/>Par declaration rendue le <date when="1600-02-28" calendar="Julian">dernier jour de febvrier <hi rend="underline"
        >1600</hi></date><note>Voir <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-38-1">SDS NE 3 38-1</ref>.</note>
       <lb/>à l’instance d’honnorable <persName ref="per010429">Niclaus Bonjour</persName>, bourgeois <lb/>et du
       <orgName ref="org003785">Conseil du <placeName ref="loc007792">Landeron</placeName></orgName>, touchant aux personnes <lb/>conjointes au sainct
       estat de mariage qui sont à  <lb/>faire quelque muraille, meliorance, refaction et
       <lb/>augmentation en une vigne ou autre possession <lb/>appartenant à l’un ou <add
        place="above">à</add> l’autre des deux mariez ou <lb/>quelque bastiment et refraction en une
       maison. <lb/>Assavoir mon si celuy à qui appartient le fond <lb/>de telle possession ou
       maison ou ses heritiers, sont <lb/>tenus de faire payement et recompense à l’autre
       <lb/>partie ou à ses heritiers de la moitié ou autre <lb/>portion de la valleur et
       <term ref="lem019376.02">coustange</term> de tel bastiment <lb/>melliorance et refaction faicte pendant <choice>
        <abbr>lad<hi rend="sup">te</hi></abbr>
        <expan>ladite</expan>
       </choice> conjoinction <lb/>de mariage. </p>
      <pb n="392v" facs="AVN_B_101.14.001_0392v"/>
      <p>
       <lb/><orgName ref="org003085">Les sieurs conseillers de <placeName ref="loc007786"
         >Neufchastel</placeName></orgName> rapportent <lb/>unanimement que la coustume usitée par
       le passé au <lb/>fait que dessus, a esté et est encore telle <term ref="lem017830.02">riere</term> <lb/>ceste Ville &amp;
       Comté que de tels chastiments meillorance <lb/>&amp; refactions que personnes conjoinctes en
       mariage sont <lb/>à faire par ensemble, soit en maison, vigne, champ, <lb/>prez ou autre
       possession dont le fond appartient <lb/>particulierement à l’un des deux, celuy à qui le
       <lb/>fond appartient et demeure, ou ses heritiers ne <lb/>sont tenus d’en faire aucune
       recompense ny <lb/>payement à l’autre partie ny a ses heritiers. </p>
      <p>
       <lb/>À quoy est adjousté pour esclarcissement que <lb/>ladite desclaration cy devant faicte
       ne conserne <lb/>et ne comprend sinon les melliorances, abonnissemans, <lb/>refactions et
       reparations ou une muraille &amp; cloison <lb/>qu’on faict faire en une possession. Et non
       par <lb/>une maison ou edifice de valleur qu’on pouvroit faire <lb/>construire tout à neuf
       sur un fond, lequel edifice <lb/>approcheroit ou excedderoit la valleur dudict fond <lb/>soit
       vigne, champ ou pré, ce qu’arrivant ledict <lb/>edifice de valleur tiendroit lieu
       d’accroissance. </p>
      <p>
       <lb/>Sur le second, si ladicte coustume ne porte pas que <lb/>celuy qui veut <del
        rend="strikethrough">exerdeer</del>
       <add place="above"><term ref="lem015554.02">exhereder</term></add>
       <del rend="strikethrough">au</del>
       <add place="above">ou</add> desheriter de ses <lb/>enffans, les doibt nommer specifiquement
       et les <lb/><measure origin="NE" type="currency" unit="sol faible" quantity="5">cinq
        solz</measure><note>Il s'agit probablement de sols faibles et non de sols. Le sol faible est une dénomination rare du gros qui constitue un douzième de livre faible de Neuchâtel.</note>
       avecq quoy il les peut <term ref="lem015994.05">dejecter</term> de ses <lb/>biens. </p>
      <p>
       <lb/>À esté declaré que suivant ce que d’ancienneté <lb/><add place="bottom" type="catchword"
        >a esté pratiqué</add>
       <pb n="393r" facs="AVN_B_101.14.001_0393r"/>
       <lb/>a esté pratiqué la coustume porte et requiert que <lb/>celuy ou celle qui veult
       <term ref="lem015554.02">exhereder</term> et desheriter de <lb/>ses biens aucuns de ses enffans ou aucuns de
       <lb/>ses plus proches parens lesquels selon l’ordre et <lb/>droict de nature, et s’il n’en
       estoit disposé autrement <lb/>(au deffault d’enfans legitimes) debvroient estre ses
       <lb/>heritiers connus, freres et soeurs, nepveux et niepces, ou <lb/>autres ses plus proches
       en degré de consanguinité les <lb/>doibt nommer specifiquement, et ce qu’il legue et
       <lb/>ordonne à un chacun d’iceux en departement de ses biens, <lb/>soit argent, obligations,
       terres ou autres choses et pour <lb/>le moings <measure origin="NE" type="currency" unit="sol faible" quantity="5">cinq solz</measure> pour les priver
       et <term ref="lem015554.02">exhereder</term> du <lb/>surplus de sesdicts biens sans comprendre la portion
       <lb/>qui doibt appartenir aux enffans, s’il y en a pour leur <lb/><term ref="lem015074.02">legitime</term>, dont
       ils ne peuvent estre freustrez et privez. </p>
      <p>
       <lb/>Sur le troisiesme, si une personne disposant de choses <choice>
        <abbr>q</abbr>
        <expan>qui</expan>
       </choice>
       <lb/>n’est pas en sa puissance par son testament ne le rend <lb/>pas deffectueux. </p>
      <p>
       <lb/>A esté declaré qu’il convient qu’une personne <lb/>ordonne et dispose de chose qui soit
       en sa <lb/>puissance et disposition sinon le testament <lb/>donnation ou autre ordonnace est
       deffectueuse. </p>
      <p>
       <lb/>Sur le quartiesme si ladicte coustume permet de <lb/>rescindre et revocquer par
       testament un contract <lb/>et traicté de mariage et les promesses mutuelles <lb/>y contenues,
       sans le gré et mutuel consentement des <lb/>contractans. </p>
      <pb n="393v" facs="AVN_B_101.14.001_0393v"/>
      <p>
       <lb/><del rend="strikethrough">contractans</del>
       <lb/>À esté declaré n’estre pas permis par ladicte <lb/>coustume de resçindre et revoquer par
       testament <lb/>donnation ou autre disposition aucune des promesses <lb/>et conventions
       mutuelles contenues en son contract et <lb/>traicté de mariage, auquel le testateur et
       donnateur <lb/>a esté contractant sinon que telles promesses et <lb/>conventions fussent
       faictes aux condition, et que <lb/>la condition n’eust pas esté observée, ou que telle
       <lb/><term ref="lem016268">rescision</term> et revocquation fust faicte du gré et mutuel <lb/>consentement
       des autres <term ref="lem016269">contrahans</term> audict traicté <lb/>attaincts et interessez ausdictes
       conventions. </p>
      <p>
       <lb/>Sur le cinquiesme, si ladite coustume ne porte pas <lb/>que c’est aux parentes paternels
       de pourvoir des <lb/>enffans orphelins de tutheur. </p>
      <p>
       <lb/>À esté declaré que suivant la coustume et ordre <lb/>observé de toute ancienneté, quand
       il est question <lb/>d’ordonner un tuteur, à des enffans orphelins et <lb/><term ref="lem016270">moindre
        d’ans</term> cest a leurs parens du costé parternel
       <lb/>d’en avoir la nomination et de les en pourvoir, à <lb/>ce cas que le pere desdicts
       enffans n’en auroit <lb/>ordonné autrement et ne les en heust desja <lb/>pourveu, toutteffois
       si lesdicts parens paternels <lb/>estoyent suspects et partials, ou bien avoyent des
       <lb/>pretentions et difficultez et desmelés avec lesdicts <lb/>enffans, les parents maternels
       pourroyent suppleer a <lb/>la provision de ladicte tutelle, ou bien le magistrat
       <lb/>ordinaire. </p>
      <pb n="394r" facs="AVN_B_101.14.001_0394r"/>
      <p>
       <lb/>Sur le sixiesme, sy un pere peut priver ses enffans <lb/>de leur <term ref="lem015074.02">legitime</term>
       ou de portion d’icelle et en quel <lb/>cas. </p>
      <p>
       <lb/>À esté declaré que selon la coustume de ceste <lb/>souveraineté la <term ref="lem015074.02">legitime</term>
       est dheue aux enffans <lb/>sur les biens de pere et de mere, dès aussi tost qu’ils <lb/>sont
       venus sur terre, laquelle <term ref="lem015074.02">legitime</term> emporte la juste <lb/>moitié des biens de
       leurs peres et meres, de quelle espece <lb/>qu’ils soyent soit qu’il y ait un seul enfant ou
       plusieurs <lb/>sans que lesdicts pere &amp; mere les en puissent priver, <lb/>sinon qu’ils
       s’en rendissent indignes en comettant des crimes <lb/>execrables à la veriffication et
       cognoissance de justice. Et <lb/>toutesfois lesdicts pere et mere peuvent donner et laisser
       par <lb/>prerogative à aucuns de leurs enffans des pieces entieres de <lb/>leurs biens
       maisons et possessions, entant qu’il soit faict <lb/>droict sur leurs autres biens, à leur
       autres enffans <lb/>de leurs portions de <term ref="lem015074.02">legitime</term> ou de la valleur au taux <lb/>et evaluation
       de justice, au cas que lesdicts pere et <lb/>mere n’en eussent eux mesmes ordonné recompense
       et <lb/>sattisfaction suffisante. </p>
      <p>
       <lb/>Sur le septiesme si la <term ref="lem015074.02">legitime</term> des enffans ne se prend pas <lb/>aussi bien
       sur les acquests de leur pere avant que leur <lb/>avoir <term ref="lem015635.10">baillé</term> leur
       <term ref="lem015074.02">legitime</term> que sur l’autre bien. </p>
      <p>
       <lb/>À esté declaré que la <term ref="lem015074.02">legitime</term> s’estend &amp; prend aussi <lb/>bien sur les
       acquests de pere &amp; de mere faicts et <lb/>estans en estre lors qu’il est question de
       delivrer <lb/>&amp; distriber ladicte <term ref="lem015074.02">legitime</term> à leurs enffans que <lb/>sur leur
       autre ancien bien. </p>
      <p>
       <lb/>Sur le huictiestme point et article sy l’une <pb n="394v" facs="AVN_B_101.14.001_0394v"/>
       <lb/>personne se peut asfranchir et exempter ou ses <lb/>heritiers, des pretentions que l’on
       peut avoir sur des <lb/>biens par testament. </p>
      <p>
       <lb/>À esté declaré qu’une personne ne se peut pas <lb/>emanciper et exempter ny ses
       heritiers par testament <lb/>ou autre disposition de derniere volonté des <lb/>pretentions,
       droicts et actions que l’on peult avoir <lb/>sur ses biens si ce n’est du gré &amp;
       consentement de <lb/>ceux qui ont lesdits droicts, actions &amp; pretentions, <lb/>lesquelles
       ils peuvent faire liquider par justice. </p>
      <p>
       <lb/>Et sur le neufviesme pour sçavoir si selon ladicte <lb/>coustume une ordonnance de
       derniere volonté, <lb/>est deffectueuse, en laquelle le testament ordonne <lb/>&amp; dispose
       de chose qui n’est en estre. </p>
      <p>
       <lb/>À esté dit que selon ladicte coustume une personne <lb/>doibt tester, disposer et
       ordonner de chose qui est <lb/>en estre, et en sa puissance ou autrement son <lb/>ordonnance
       est deffectueuse &amp; <term ref="lem015567">frivole</term>. </p>
      <p>
       <lb/>&amp; apres la declaration desdicts points de coustume <lb/>ainsi ouvertement faicts,
       ledict sieur <persName ref="per010427">Rougemont</persName>
       <lb/>a requis et demandé l’avoir par escript en acte <lb/>authentique pour s’en servir à son
       besoin que <lb/>judiciallement luy a esté octroyé soubs le sceau de <lb/>la mayorie justice
       dudict <placeName ref="loc007786">Neufchastel</placeName> et le <lb/>seing notarial du
       secretaire soubsigné. En <lb/>tesmoignage de verité des choses susdictes par <pb n="395r"
        facs="AVN_B_101.14.001_0395r"/>
       <lb/>l’adjudication des honnorables et prudents sieurs <lb/><persName ref="per010430a.01"
        >Samuel Purry</persName>
       <term ref="lem016294.02">banderet</term>, <persName ref="per010431">Jonas
        Fecquenet</persName>, <persName ref="per010432">Pierre <lb/>de Thielle</persName>, <persName
        ref="per010433">David Baillod</persName> lieutenant, <persName ref="per010434a.02">George de
        <lb/>Montmolin</persName>, <persName ref="per010435a.01">David Berthoud dit
        Grenot</persName>, <persName ref="per010436a.01">Pierre <lb/>Purry</persName>, <persName
        ref="per010437">Jonas Bourgeois</persName>, <persName ref="per010438a.01">Estienne
        Merveilleux</persName> et <lb/><persName ref="per010439a.01">Anthoine Legoux</persName> tous
       conseillers &amp; justiciers <lb/>dudict <placeName ref="loc007786">Neufchastel</placeName>,
       et par ledict sieur mayre <lb/>ordonné audict secretaire l’expedier, les an &amp; <lb/>jour
       que devant, signé <persName ref="per010440">G. Carrel</persName> scellé du sceau <lb/>requis.<note>Sans signature.</note> </p>
     </div>
    </body>
    <back>
    <div>
     <p>Ce point de coutume est cité dans les points <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-178-1">SDS NE 3 178-1</ref>, <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-218-1">SDS NE 3 218-1</ref>, <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-261-1">SDS NE 3 261-1</ref> et <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-298-1">SDS NE 3 298-1</ref>.</p>
    </div>
    </back>
   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
