<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="headerinfo"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-3-382-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.002, fol. 1r–5r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Droits du créancier</head>
               <msContents>
                  <summary>Précisions concernant les droits du créancier, notamment face à la caution et en
       matière de collocation, mais également sur de nombreux autres points. </summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="22"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1718-04-04"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head/>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key004001"/>
               <term ref="key005032"/>
               <term ref="key004367"/>
               <term ref="key005138"/>
               <term ref="key000058"/>
               <term ref="key005133"/>
               <term ref="key000499"/>
               <term ref="key003025"/>
               <term ref="key000275"/>
               <term ref="key005038"/>
               <term ref="key005049"/>
               <term ref="key004770"/>
               <term ref="key003331"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="1r" facs="AVN_B_101.14.002_0001r"/>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>Suitte de la coutume de <placeName ref="loc007785">Neufchatel</placeName>
                     <lb/>et déclarations sur ce demandée, commencé <lb/>la suitte des dits points
                     de coutume le <origDate when="1718-04-04">4<hi rend="sup">e</hi>
                        <lb/>jour du mois d’avril <hi rend="underline">1718</hi></origDate>. </p>
               </div>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>Sur la requeste présentée par dame <persName ref="per008782a.01">Roze
                        Bülot</persName>, <lb/>veuve de <choice>
                        <abbr>Mons.</abbr>
                        <expan>monsieur</expan>
                     </choice>
                     <persName ref="per008781">Fréderic Rougemont</persName>, Mayre de <lb/>
                     <placeName ref="loc007790">La Chaux de Fond</placeName>, par devant monsieur le
                     maistre <lb/>bourgeois et messieurs du <orgName ref="org003085">Conseil Estroit
                        de la ville de <lb/>
                        <placeName ref="loc007786">Neüfchatel</placeName>
                     </orgName> le <origDate when="1718-04-04">4<hi rend="sup">e</hi> avril <hi
                           rend="underline">1718</hi></origDate>, tendante et aux fins <lb/>d’avoir
                     les quinzième points de coustume suivants. </p>
                  <p>
                     <lb/>1. N’est-il pas libre à chaque créancier <term ref="lem015879.02">colloqué</term> dans
       <lb/>un décret sur ses fonds et héritages d’exposer en
                     <lb/>montes sa <term ref="lem014977">collocation</term> dans l’<date dur-iso="P1Y1D">ann et jour</date>, ou de ne le
       <lb/>pas faire suivant qu’il le juge à propos.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>2. Lors qu’un créancier a été <term ref="lem015879.02">colloqué</term> dans un décret
       <lb/>sur des fonds et qu’il a exposé en monte publique
                     <lb/>sa <term ref="lem014977">collocation</term> dans l’<date dur-iso="P1Y1D">ann et jour</date>, la coutume n’est-elle
       <lb/>pas que l’obligation en vertu de laquelle il a esté
                     <lb/><term ref="lem015879.02">colloqué</term> reste et demeure valable à sa datte contre le
       <lb/>débiteur et ses héritiers, pour la somme que la
                     <lb/><term ref="lem014977">collocation</term> s’est moins montée que l’évaluation du
       <lb/>décret.
      </p>
                  <pb n="1v" facs="AVN_B_101.14.002_0001v"/>
                  <p>
                     <lb/>3. Lors que, suivant le bénéfice de la coutume, un <lb/>créancier <term ref="lem015879.02">colloqué</term> sur des fonds
                     a exposé en monte <lb/>sa <term ref="lem014977">collocation</term> dans l’<date dur-iso="P1Y1D">an et jour</date> et que, par
                     l’échute de <lb/>la monte, il y a eu perte sur sa <term ref="lem014977">collocation</term>, n’a-t-il <lb/>pas <date dur-iso="P10Y">dix anns</date>
       pour exercer son action en recours et <lb/>se récupérer de cette perte ou moins value, contre
       le <lb/>décrétable soit contre ses héritiers, au cas qu’ils <lb/>ayent des biens restants ou
       qu’ils viennent à une <lb/>meilleure fortune et depuis chaque reconnoissance <lb/>que le
       décrétable ou ses héritiers ont fait de la ditte <lb/>action en recours, soit par des
       payements d’intérêts <lb/>ou autrement, le créancier n’a-t-il pas <date dur-iso="P10Y">dix autres <lb/>années</date> pour
                     agir&#160;? </p>
                  <p>
                     <lb/>4. La coutume n’est elle pas, dans un concours de créancier
       <lb/>et dans le décret, que les debtes propres et particulières
       <lb/>du décrétable sont mises en ordre et payées avant les
       <lb/>cautionnements qu’il a fait sous l’obligation de ses
       <lb/>biens. Et cela sans distinction, soit que les dits caution<lb break="no"/>nements soient antérieurs ou postérieurs à ses dettes
       <lb/>propres et particulières.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>Lors que plusieurs cautions ont cautionné, un débiteur
       <lb/>principal solidairement et sous l’obligation de leurs biens
       <lb/>et que l’une des cautions qui a esté poursuivie n’a pas
       <lb/>payé au-delà de sa <term ref="lem014899">rate</term> part pour le débiteur princi<lb break="no"/>pal, la coutume n’est-elle pas, en pareil cas, que la
                     <pb n="2r" facs="AVN_B_101.14.002_0002r"/>
                     <lb/>caution qui n’a ainsi payé que sont contingent du
       <lb/>cautionnement, n’a d’action pour son dédommagement que
       <lb/>contre le débiteur principal, mais nullement contre les
       <lb/>autres cautions ses co-fidéjusseurs qui ne sont pas
       <lb/>ses rière cautions.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>6. Lors qu’un créancier et un décretable ont des prétentions
       <lb/>respectives l’un contre l’autre et font en conte ouvert entre
       <lb/>eux, la coutume n’est elle pas que le créancier ne peut
                     <lb/>estre mis en ordre et <term ref="lem015879.02">colloqué</term> dans le décret à une autre
       <lb/>datte qu’à celle de la liquidation du conte, soit que cette
       <lb/>liquidation se face par sentence de juge ou par accord
       <lb/>de partie.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>7. Dans les décrets, les obligations passées par devant
                     <lb/>notaires ne sont-elles pas mises en ordre et <term ref="lem015879.11">colloquées</term>
       <lb/>avant les cédulles et les cédulles ne sont elles pas mises
                     <lb/>en ordre et <term ref="lem015879.11">colloquées</term> avant les parties de livres et les
       <lb/>comptes qu’il s’agit de liquider entre un créancier et
       <lb/>le décretable qui ont des répétitions l’un contre l’autre.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>8. Les sentences et déclarations rendues par le président <lb/>et les égalleurs d’un
       décret ne sont elles pas absolues <lb/>et souveraines, lorsqu’on n’en interjette point d’apel
        <lb/>par devant <orgName ref="org003167">messieurs des trois Estats</orgName>, ou que l’appel, <lb/>s’il y en
       a un, est abandonné par la partie appellante. </p>
                  <pb n="2v" facs="AVN_B_101.14.002_0002v"/>
                  <p>
                     <lb/>9. La coutume n’est elle pas que les obligations <lb/>passée en
       <placeName ref="loc000281">France</placeName>, par devant notaire et témoins, <lb/>sont mises, à la date
       d’icelle, en rang d’actes notariaux <lb/>et publics dans les décrets, tout comme si elles
       étoient <lb/>passées par devant notaires de ce pays. </p>
                  <p>
                     <lb/>10. Peut-on prétendre des intérêts pour articles illiques
       <lb/>et sujets à compte.
       </p>
                  <p>
                     <lb/>11. Si les intérêts n’ont pas esté expressément promis par
       <lb/>le débiteur, le créancier peut-il les prétendre sinon en
       <lb/>deux cas. Sçavoir lors qu’il y a taxe escrite et notifiée
       <lb/>au débiteur, auquel cas les intérêts sont deus dès le jour
       <lb/>de la taxe, ou lors qu’il y a sentence deffinitive obtenue
       <lb/>par le créancier contre le débiteur, auquel cas les intérêts
       <lb/>sont dus dès le jour de l’action intentée en justice par
       <lb/>le créancier.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>12. Par la coutume du pays, un débiteur n’a-t-il pas deux <lb/>moyens de se pourvoir
       contre les poursuites de son <lb/>créancier, savoir de se clamer dans <date dur-iso="P8D">la
       huitaine</date> sur <lb/>la taxe et de former demande dans l’<date dur-iso="P1Y1D">ann et jour</date> pour <lb/>faire déchoir le créancier de sa délivrance de
       taxe. </p>
                  <p>
                     <lb/>13. Lors qu’un créancier a plusieurs créances contre un seul <lb/>et mesme débiteur et
       que, sans qu’il y ait ny pact ny <lb/>accord entr’eux pour l’imputation, le débiteur fait
                     <lb/>divers payements à compte des intérêts, n’est-il pas au <pb n="3r" facs="AVN_B_101.14.002_0003r"/>
                     <lb/>pouvoir et en la liberté du créancier d’imputer et <lb/>répartir les dittes livrances et
       payements sur les <lb/>intérêts de ses créances comme il le juge à propos. </p>
                  <p>
                     <lb/>14. Lors qu’un créancier fait remettre son acte obliga<lb break="no"/>toire à sa caution, avec notification de se mettre
       <lb/>pour luy au décret du débiteur principal, et que la
       <lb/>caution prétend son recours contre la rière caution,
       <lb/>la coutume n’est elle pas que la caution est obligée de
       <lb/>présenter à son tour l’acte obligatoire à sa rière
       <lb/>caution, avec pareille notification de se faire inscrire
       <lb/>et colloquer au décret du débiteur principal. Et, à deffaut,
       <lb/>par la ditte caution d’adresser telle notification à la
       <lb/>rière caution et de faire vuider dans l’instance du décret
       <lb/>l’opposition et le refus que fait la ditte rière caution
       <lb/>de recevoir l’acte obligatoire et de s’inscrire et colloquer,
       <lb/>pour la caution, la rière caution n’est-elle pas déchargée
       <lb/>de son rière cautionnement.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>15. La coutume, n’est elle pas qu’on peut valablement
       <lb/>stipuler et promettre les intérêts par une simple
       <lb/>cédulle de main privée.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>
                     <orgName ref="org003085">Mesdits sieurs du Conseil</orgName>, ayant eu advis et meure <lb/>méditation
       par ensemble, donnent par déclaration <lb/>la coutume usitée en la souverainete de
       <placeName ref="loc007785">Neüfchatel</placeName>
                     <lb/>estre telle, comme cy après sera dit. </p>
                  <pb n="3v" facs="AVN_B_101.14.002_0003v"/>
                  <p>
                     <lb/>Sur le premier. Il est libre à un créancier
                     <lb/>d’exposer en monte sa <term ref="lem014977">collocation</term> dans l’<date dur-iso="P1Y1D">an et jour</date>
                     <lb/>du décret ou de ne le pas faire.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur le second. Lors que la <term ref="lem014977">collocation</term> est eschute
       <lb/>par montes publiques à un plus bas prix que l’évalua<lb break="no"/>tion du décret, l’obligation demeure valable à sa date
       <lb/>pour le deffaut de la monte contre le débiteur et ses
                     <lb/>héritiers. Et la <term ref="lem014977">collocation</term> est toujours exposée en
       <lb/>monte pour les deux tiers du prix tout au moins de
       <lb/>l’évaluation du décret.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur le troisième. On a toujours <date dur-iso="P10Y">dix anns</date> pour
       <lb/>exercer son action en recours. Et depuis chaque recon<lb break="no"/>noissance faite par le débiteur ou usages suffisants
       <lb/>par le créancier, il y a pareillement <date dur-iso="P10Y">dix années</date> pendant
       <lb/>lesquelles on ne peut point opposer la prescription.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur le quatrième. Les debtes propres et parti<lb break="no"/>culières du décrétable doivent estre payées avant tous
       <lb/>les cautionnements qu’il a fait sous l’obligation de ses
       <lb/>biens de quelque nature qu’ils puissent estre, et cela soit
       <lb/>que les dits cautionnements soient antérieurs ou
       <lb/>postérieurs à ses debtes propres et particulières.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur le cinquiesme. La caution qui n’a payé que
       <lb/>son contingent <choice>
                        <sic>du’un</sic>
                        <corr>d’un</corr>
                     </choice> cautionnement, n’a point d’action
                     <pb n="4r" facs="AVN_B_101.14.002_0004r"/>
                     <lb/>en dédommagement contre ses confidéjusseurs qui
       <lb/>ne sont point ses rière cautions, mais bien contre
       <lb/>le débiteur principal.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur le sixième. Dans les décrets, les obligations
       <lb/>passées par devant notaires marchent devant les
                     <lb/>cédulles et les cédulles sont <term ref="lem015879.11">colloquées</term> avant les
       <lb/>parties de livres et les comptes.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur le septième. Les déclarations rendue, par
       <lb/>le président et les égalleurs d’un décret deviennent
       <lb/>souveraines et absolues, si l’on n’en n’interjette <del rend="strikethrough">pas</del>
                     <lb/>point d’appel, comme aussi s’il y a appel, et qu’il
       <lb/>soit desserté dans la suite.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur le huitième. Les obligations passées <lb/>en <placeName ref="loc000281">France</placeName> par
       devant notaires et témoins sont mises <lb/>dans les décrets, à leurs datte et au mesme rang
       que <lb/>les obligations passées par devant notaires de ce <lb/>pays. </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur le neufvième. On ne doit point d’intérêt
       <lb/>pour articles illiquides et sujets à compter.
         </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur le dixième. Les intérêts ne sont exigibles
       <lb/>que lors qu’ils ont esté promis par le débiteur, ou que le
       <lb/>créancier ait obtenu sentence diffinitive contre le
       <lb/>débiteur, auquel cas les intérêts sont dus dès l’action
       <lb/>intentée.
      </p>
                  <pb n="4v" facs="AVN_B_101.14.002_0004v"/>
                  <p>
                     <lb/>Sur le onzième, un débiteur se peut
       <lb/>pourvoir contre les poursuites de son créancier
       <lb/>par clame dans la <date dur-iso="P8D">huitaine</date> sur la taxe et par
       <lb/>demande dans l’<date dur-iso="P1Y1D">ann et jour</date>, pour faire deschoir le
       <lb/>créancier de sa délivrance de taxe.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur le douzième. Il est au pouvoir et en
       <lb/>la liberté du créancier d’imputer les payements à
       <lb/>luy faits par son débiteur, sur laquelle des
       <lb/>créances qu’il veut, s’il n’y a ny pacte ny accord
       <lb/>entr’eux pour l’imputation.
      </p>
                  <p>
                     <add place="left margin">Cett article
       <lb/>doit précéder et
       <lb/>mis au 12<hi rend="sup">e</hi>.</add>
                     <lb/>Sur le treizième. Si, dans le cas proposé,
       <lb/>la caution néglige de faire présenter à son tour
       <lb/>l’acte obligatoire à sa rière caution avec notifica<lb break="no"/>tion de se faire inscrire et colloquer au décret, ou
       <lb/>que, sur la présentation, il y ait refus et que la ditte
       <lb/>caution néglige de faire vuider ledit refus et
       <lb/>opposition au décret ; sa rière caution est déchargée
       <lb/>et doit estre déschargée de son rière cautionnement.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>Sur le quatorzième. On peut
       <lb/>vallablement stipuler et promettre les intérêts
       <lb/>par une cédulle de main privée.
      </p>
                  <pb n="5r" facs="AVN_B_101.14.002_0005r"/>
                  <p>
                     <lb/>Sur le quinzième. Le débiteur obtenant
       <lb/>décret et égallation de ses biens, dans l’<date dur-iso="P1Y1D">ann et jour</date>
                     <lb/>d’une délivrance de taxe procurée sur ses fonds et
       <lb/>héritages, une telle délivrance est annéantie et
       <lb/>les fonds taxés rentrent dans la masse des biens
       <lb/>du débiteur pour estre distribués suivant rang et
       <lb/>datte des créanciers.
      </p>
                  <p>
                     <lb/>Ce qu’a esté ainsi fait, conclu et arrêté <lb/>les ann et jour que devant et à moy
       ordonné, <lb/>secrétaire du Conseil de la Ville, l’expédier en cette
                     <lb/>forme, sous le <term ref="lem016327">seel</term> de la justice et mayorie de <lb/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neüfchatel</origPlace>
       et signature de ma main. </p>
                  <p>
                     <lb/>L’original est signé par moy.
      </p>
               </div>
               <div>
                  <signed>
                     <persName ref="per008827">
                        <choice>
                           <abbr>J&#160;J</abbr>
                           <expan>Jean Jacques</expan>
                        </choice> Purry</persName>
                     <figure type="notarial sign"/>
                  </signed>
               </div>
            </body>
            <back>
               <div>
                  <p>Ce point de coutume est cité dans le point <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-468-1">SDS NE 3 468-1</ref>.</p>
               </div>
            </back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
