<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  
 xml:lang="fr">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
    <respStmt>
     <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Arnaud Besson</persName>
     <resp key="headerinfo"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Arnaud Besson</persName>
     <resp key="qualitycheck"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
    <date type="electronic" when="2020-08-17"/>
    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Les sources du droit suisse</title>
    <respStmt>
     <orgName>Fondation des sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
     <resp/>
    </respStmt>
    <idno>SDS-NE-3-16-1</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
      <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.001, fol. 366r–367v</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Répartition des biens et usufruit de la veuve</head>
     <msContents>
      <summary>Précisions sur la coutume réglant les successions entre conjoints, parmi lesquelles
       il est dit que dans le cadre d’un mariage de droit coutumier à Neuchâtel ayant duré au moins
       l’an et jour, lorsque l’un des conjoints meurt, l’autre hérite et conserve l’usage des biens
       du défunt durant sa vie et jouit des rentes générées. Mais s’il laisse la maison se dégrader
       ou les terres sans être cultivées, il peut être déchu de son droit. La moitié des biens
       appartiennent en propre au survivant, le reste est laissé en usufruit et il ne peut en
       disposer librement. Si une veuve connaît charnellement un autre homme, elle se trouve
       également déchue de son droit. Le survivant peut consommer les victuailles nécessaires à
       l’entretien du ménage de l’année et recevra la moitié de ce qu’il reste&#160;; l’autre
       moitié doit être inventoriée au profit des héritiers.</summary>
      <msItem>
       <textLang xml:lang="fr"/>
       <filiation type="current"/>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support>
         <material>Papier</material>
        </support>
        <extent>
         <dimensions type="leaves">
          <height unit="cm" quantity="33"/>
          <width unit="cm" quantity="23.5"/>
         </dimensions>
        </extent>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin>
       <origDate when="1593-01-09" calendar="Julian"/>
       <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>      </origin>
     </history>
     <additional>
      <listBibl>
       <head/>
       <bibl/>
      </listBibl>
     </additional>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
     <term></term>
     <term ref="key000074"></term>
     <term ref="key005098"></term>
     <term ref="key000336"></term>
     <term ref="key000376"></term>
     <term ref="key004428"></term>
     <term ref="key001112"></term>
     <term ref="key000920"></term>
     <term ref="key000815"></term>
     <term ref="key004770"></term>
    </keywords>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <group>
   <text>
    <body>
     <pb n="366r" facs="AVN_B_101.14.001_0366r"/>
     <div>
      <head>
       <lb/>Autre declaration des coustumes <lb/>touchant mariage. </head>
      <p>
       <lb/>Je <persName ref="per010523a.01">Claudy Rosselet</persName> mayre et du <orgName
        ref="org003085">Conseil de <lb/>la Ville de <placeName ref="loc007786"
         >Neufchastel</placeName></orgName> au nom et pour la part de tres <lb/>illustre &amp;
       puissante dame et princesse, ma dame <persName ref="per010524">Marie <lb/>de
        Bourbon</persName> duchesse de <placeName ref="loc008493">Longueville</placeName> et de
        <placeName ref="loc008494.02">Toutteville</placeName>, <lb/>comtesse souveraine dudict
        <placeName ref="loc007785">Neufchastel</placeName> et de <placeName ref="loc005950.05"
        >Vallangin</placeName> et <lb/>tutrice legitime de messeigneurs ses tres chers fils noz
       <lb/>souverains princes, sçavoir faire à tous que sur le <origDate when="1593-01-09"
        >neufvieme <lb/>jour du moys de janvier l’an de salut mille cinq cents <lb/>nonante
        trois</origDate>, pardevant moy et <orgName ref="org003085">les seigneurs
        conseillers</orgName>
       <lb/>de ladicte Ville est comparu monsieur <persName ref="per010572a.01">Ciprian
        Ysvard</persName> lequel <lb/>a exposé &amp; faict entendre, estre chose veritable que
       <lb/>sa fille a esté mariée avec feu <unclear cert="high"><term ref="lem016978.06">juncker</term></unclear>
       <persName ref="per010573a.01">Pierre De Treytorens</persName>
       <lb/>de <placeName ref="loc008068.03">Coudrefin</placeName> aux us et coustumes du Comté de
        <placeName ref="loc007785">Neufchastel</placeName>
       <lb/>et pour ce que cest Ville est le lieu capital dudict Comté <lb/>et que sadicte fille est
       tombée en disferent avec les <lb/>heritiers dudict son mary touchant l’usement qu’elle doibt
       <lb/>avoir &amp; speciallement pour la victuaille, graine, meubles et <lb/>obligations,
       tellement qu’il luy est requis de faire apparoistre <lb/>comme elle en doibt user et jouyr à
       ceste conseil m’a demandé <lb/>droict et cognoissance judicialle que declaration luy fust
       <lb/>faicte desdictes coustumes, notamment comment et en <lb/>telle maniere elle peut et
       doibt jouir &amp; tenir par us <lb/>les biens delaissez par ledict deffunct son mary, et en
       <lb/>quoy elle doibt participer aux acquests qu’ils peuvent <lb/>avoir faict par ensemble
       comme aussi à la victuaille <lb/>de l’année du deceds d’icelluy soit bled ou vin, et si par
       <lb/>le mot de meubles les obligations sont comprinses &amp; <lb/>entendues.
       Et je ledict mayre en demanday le droict <pb n="366v" facs="AVN_B_101.14.001_0366v"/>
       <lb/>ausdicts <orgName ref="org003085"><choice>
         <abbr>SG<hi rend="sup">rs</hi></abbr>
         <expan>seigneurs</expan>
        </choice> conseillers</orgName> lesquels apres avoir heu <lb/>advis et conseil par ensemble,
       ont donné par declaration <lb/>que (selon qu’ils trouvoyent par escript, et qu’on auroit
       <lb/>pratiqué et usité par cy devant) la coustume est telle <lb/>assavoir quand traicté de
       mariage est faict entre <lb/>mary &amp; femme selon les bons us &amp; coustumes de ladicte
       <lb/>Ville de <placeName ref="loc007786">Neufchastel</placeName> et quant apres avoir demeuré
        <date dur-iso="P1Y6W"><term ref="lem014776">an <lb/>et jour</term></date> (qu’est <date dur-iso="P1Y6W">un an et six sepmaines</date>) par ensemble l’un <lb/>d’eulx meurt, le survivant
       a succeddé et à present succedde <lb/>aux biens du trepassé, ayant son us sur les biens
       dudict <lb/>deffunct sa vie durant et si le survivant tenant l’us <lb/>du trepassé, laisse la
       maison descouverte à raison de <lb/>quoy elle se doibge gaster et pourrir, il sera <term
        ref="lem015634.02">mesusé</term> de <lb/>ladicte piece, et quand aux vignes sy il les laisse
       sans <lb/>labourer une ou plusieurs, sera à dict de <term ref="lem016353.02">vignolan</term>,
       et <lb/>si faute y a sera <term ref="lem015634.02">mesusé</term> de la piece de vigne que sy
       se <lb/>trouvera faute. Item quant aux champs si le <lb/>survivant ne les labeure à us de
       laboureur sera <lb/><term ref="lem015634.02">mesusé</term> de la piece que ainsi se trouvera.
       Item quant <lb/>es prez les entretiendra à dict de gens de bien sans fraud <lb/>ny <term
        ref="lem016008">aguet</term>. Et s’il ne faict le contenu la piece qui se <lb/>trouvera
       avoir faute d’icelle sera <term ref="lem015634.02">mesusé</term>. Celuy ou celle <lb/>tenant
       ledict <del rend="strikethrough">mes</del>usement ne peut vendre et engager <lb/>des biens
       dudict us sinon en necessité par cognoissance <lb/>et adjudication des droict. Touttesfois
       avant que ces <lb/>choses se fassent, faut que premierement ait despendu <lb/>son bien
       patrimonial, le tout sans fraud ny <term ref="lem016008">aguet</term>, <lb/>sans despendre
       outre <add place="above"><gap unit="character" quantity="1" reason="illegible"/></add> que
       son estat porte, en tant qu’il <lb/>touche des <term ref="lem015365.02">rosées</term>
       croissant sur lesdicts biens le survivant <lb/>en pourra faire son bon plaisir &amp; en user,
       et si icelles <lb/>estoient despendues par l’usurfructuayre outre forme de <lb/>raison, alors
       ne pourra vendre n’y engager des <pb n="367r" facs="AVN_B_101.14.001_0367r"/>
       <lb/>biens de sondict us les acquests faicts au vivant <lb/>de mary et femme iceux se peuvent
       par moitié touttefois <lb/>le survivant en use comme dit est, à reserver que la <lb/>femme ne
       se meffasse d’honneur. En tant qu’il touche <lb/>si elles se meffaisoit d’honneur, et qu’elle
       cogneust <choice>
        <abbr>charnellem<hi rend="sup">t</hi></abbr>
        <expan>charnellement</expan>
       </choice>
       <lb/>un autre homme, que son mary espousé elle seroit <term ref="lem015634.05">mesusée</term>
       <lb/>du tout. Le survivant a usé et encore de present use <lb/>les biens meubles, delaissez
       par le deffunct, les meubles <lb/>se doibvent inventoriser, desquels la moitié est au
       survivant, <lb/>et l’autre moitié ledict survivant les usera sa vie durant <lb/>sans les
       vendre n’y engager, sinon en necessité par <lb/>ordonnance de justice, et sy il faict le
       contraire <term ref="lem016325.04">adoncques</term>
       <lb/>il est <term ref="lem015634.02">mesusé</term> d’icelle moitié. Ce neantmoins n’est à
       entendre <lb/>que lettres voyageres, bestail à commande et autres biens <lb/>dressez en
       lettres authentiques soit meubles, le survivant <lb/>du passé s’est remarié et encores de
       present faict, et a jouy <lb/>&amp; encores de present jouyt par us les fruicts de tous les
       <lb/>biens du deffunct touttesfois sans charger iceux dicts <lb/>biens, le tout sans fraud
       agait ny <term ref="lem015189">barat</term>, en tant <lb/>qu’il touche le bestail que l’y est
       à present l’on doibt <lb/><add place="left margin">+</add> regarder le nombre et vallue d’icelluy, et la moitié dudict
       <lb/>bestail apres le trespas de ladicte usery reviendr<del rend="overwritten">oit</del><add
        place="overwritten">a</add> aux <lb/>hoirs et bien tenans dudict deffunct. En tant qu’il
       touche <lb/>des <term ref="lem015192">maix</term> et possession y estans icelle les pourra
       <lb/>acceuser <term ref="lem015625.03">admondier</term>, mettre à <term ref="lem016354"
        >moiteresse</term> bien et deuement <lb/>redondant et venant à son proffict sa vie durant.
       Et <lb/>qu’iceux <term ref="lem015192">maix</term> soyent maintenus &amp; entretenus comme
       <lb/>dessus est dict, ou autrement si faute il se trouvoit <lb/>sur un <term ref="lem015192"
        >maix</term> ou plusieurs, le <term ref="lem015192">maix</term> estre trouvé <lb/>dheuement
       elle en seroit tousjours <term ref="lem015634.05">mesusée</term>. Item de <lb/>fiancer l’us
       il ne fust jamais faict ny encor de <lb/>present ne se faict. A quand au regard de la
       victuaille <pb n="367v" facs="AVN_B_101.14.001_0367v"/>
       <lb/>assavoir le bled et le vin qui se trouve à la <lb/>maison et que le deffunct a delaissé,
       le survivant <lb/>ou survivante debvra (si tant y un a) en prendre <lb/>honnestement pour la
       nourriture &amp; entretenement <lb/>de son mesnage sans en faire exces seullement pour
       <lb/>son année, et du superabondant que demeurera dudict <lb/>bled et vin ledict survivant ou
       survivante en devra <lb/>prendre la juste moitié pour d’icelle en faire son bon <lb/>voulloir
       et plaisir, comme son propre bien sans detours <lb/>ny empeschement quelconcque, et quant à
       l’autre moitié <lb/>icelle se debvra esvaluer par gens à ce entendus et <lb/>experimentés, et
       le prix et valleur se debvra mettre par <lb/>inventaire bien et deuement affin que les
       heritiers dudict <lb/>deffunct le puissent retirer et trouver en temps et lieu, et <lb/>quand
       à l’autre victuaille, comme chair, fromage, beurre, <lb/>cuir et autres choses convenantes à
       un mesnage le <lb/>survivant n’en tient compte &amp; n’est tenu en restituer <lb/>aucune
       chose. Laquelle declaration lesdicts <orgName ref="org003085">sieurs
        <lb/>conseillers</orgName> ont faicte au plus pres de leur consciences, <lb/>et sur ce je,
       ledict mayre, à la requeste dudict sieur <lb/><persName ref="per010572a.01">Ciprian
        Ysvard</persName>, ay ordonné au secretaire et greffier de <lb/>ladicte justice d’en
       expedier lettres testimonialles affin <lb/>que sadicte fille s’en puisse ayder &amp; servir
       soubz le <term ref="lem016327">seel</term> de <lb/>la mayorie dudict <placeName
        ref="loc007786">Neufchastel</placeName> pour plus grande <lb/>approbation est ce par
       l’adjudication et desclaration des <lb/>honnorables prudent &amp; sages <persName
        ref="per010508">Daniel Huguenaud</persName>, <lb/><persName ref="per010574a.01">Jehan
        Bourgeois dict Blanc</persName>, <persName ref="per010575a.01">Jaques Hudry</persName> et
        <persName ref="per010577">Blaise <lb/>Hudry</persName>, <persName ref="per010538">Jean
        Favargier</persName>, <persName ref="per010427a.02">Jean Rougemont</persName>, <persName
        ref="per010449">Olivier Descostes</persName>, <lb/><persName ref="per010515">Pierre
        Quelin</persName> et <persName ref="per010465a.01">Henry Bonvespre</persName>, conseillers
       dudict <lb/><placeName ref="loc007786">Neufchastel</placeName> faict &amp; passé l’an jour
       avant dict.</p>
      <p>
       <lb/>Par l’<choice>
        <abbr>ordonn</abbr>
        <expan>ordonnance</expan>
       </choice> et adjudication susdicte signée par moy <persName ref="per010433a.01"><choice><abbr>D</abbr><expan>David</expan></choice>
        Bailliod</persName>. </p>
      <p><handShift hand="hand16c"/><lb/>Copie prinse à son original sans <lb/>mutation par moy <choice>
        <abbr>Not</abbr>
        <expan>notaire</expan>
       </choice>.</p>
     </div>
     <div>
      <signed><persName ref="per010440">Carrel</persName> <figure type="notarial sign"/></signed>
     </div>
    </body>
    <back>
     <div>
      <p>Ce point de coutume est cité dans le point <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-185-1">SDS NE 3 185-1</ref>.</p>
     </div>
    </back>
   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
