<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  
 xml:lang="fr">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
    <respStmt>
     <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Arnaud Besson</persName>
     <resp key="headerinfo"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Arnaud Besson</persName>
     <resp key="qualitycheck"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
    <date type="electronic" when="2020-08-17"/>
    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Les sources du droit suisse</title>
    <respStmt>
     <orgName>Fondation des sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
     <resp/>
    </respStmt>
    <idno>SDS-NE-3-2-1</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
      <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.001, fol. 345r–347r</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Usufruit et répartition des biens d’un conjoint décédé</head>
     <msContents>
      <summary>Long point de coutume rédigé à l’attention des seigneurs des douze cantons des
       ligues. Celui-ci précise les règles de répartition des biens d’un conjoint décédé&#160;: après le décès d’un individu marié, son conjoint survivant lui succède et a
       l’usage de ses biens durant sa vie. Il peut cependant être déchu de cet usufruit s’il
       n’entretient pas ni n’exploite ses biens fonciers&#160;: maisons découvertes, vignes, champs
       et prés non exploités. Les biens immobiliers ne peuvent pas être aliénés. Le survivant jouit
       de la moitié des acquêts. Une veuve peut être déchue de son usufruit si elle commet des actes
       de «&#160;paillardise&#160;». La moitié des meubles appartiennent au survivant et l’autre
       moitié est en usufruit. La moitié du bétail va aux survivants. </summary>
      <msItem>
       <textLang xml:lang="fr"/>
       <filiation type="current"/>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support>
         <material>Papier</material>
        </support>
        <extent>
         <dimensions type="leaves">
          <height unit="cm" quantity="33"/>
          <width unit="cm" quantity="23.5"/>
         </dimensions>
        </extent>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin>
       <origDate when="1529-04-28"/>
       <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>      </origin>
     </history>
     <additional>
      <listBibl>
       <head/>
       <bibl/>
      </listBibl>
     </additional>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
     <term ref="key005001"></term>
     <term ref="key003521"></term>
     <term ref="key000376"></term>
     <term ref="key000298"></term>
     <term ref="key005051"></term>
     <term ref="key005098"></term>
     <term ref="key003024"></term>
     <term ref="key004428"></term>
     <term ref="key004770"></term>
     <term ref="key005068"></term>
     <term ref="key001112"></term>
     <term ref="key005101"></term>
     <term ref="key005072"></term>
     <term ref="key000920"></term>
     <term ref="key000815"></term>
     <term ref="key000336"></term>
     <term ref="key000074"></term>
     <term ref="key000791"></term>
    </keywords>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <group>
   <text>
    <body>
     <pb n="345r" facs="AVN_B_101.14.001_0345r"/>
     <div>
      <head><lb/>Declaration de la coustume <lb/>de <placeName ref="loc007785">Neufchastel</placeName>
       touchant l’us que le <lb/>survivant de deux conjoincts en mariage <lb/>doibt avoir sur les
       biens du deffunct et <lb/>comment il en est <term ref="lem015634.02">mesusé</term>.</head>
      <p>
       <lb/>Je, <persName ref="per010696a.01">Pierre Chambrier</persName>, mayre de <placeName
        ref="loc007786">Neufchastel</placeName>, <lb/>pour <orgName ref="org003492.28">mes tres
        redoubtés magnifiques &amp; souverains <lb/>seigneurs messieurs des douze quanthons des
        ligues</orgName>
       <lb/>fais sçavoir à tous que pardevant moy et <orgName ref="org003085">les bourgeois <lb/>et
        conseillers dudict <placeName ref="loc007786">Neufchastel</placeName></orgName> s’est
       comparu honneste <lb/>homme <persName ref="per010697">Guillaume Rousin</persName> bourgeois
       de <placeName ref="loc000157.07">Berne</placeName>, comme <lb/><term ref="lem014768"
        >advoyer</term> de noble damoiselle, dame <persName ref="per008602a.01">Margueritte de
        <lb/>Bellevaux</persName> <term ref="lem014767">relicte</term> de feu noble escuyer <persName
        ref="per008601a.01">Hanß Rudolff <lb/>Hetzel</persName> que Dieu absolve, lequel de la part
       de nos <lb/>tres redoubtez &amp; honnorez seigneurs <orgName ref="org002094">messieurs de
         <lb/><placeName ref="loc000157.07">Berne</placeName></orgName> nous a presenté lettre de
       recommandation <lb/>amyables en faveur de ladicte damoiselle de <persName ref="per008602"
        >Ballevaux</persName>
       <lb/>sadicte <term ref="lem014768.03">advoyere</term> et au nom d’elle, a exposé instamment
       en figure <lb/>de justice requerant luy voulloir declarer la coustume de <lb/><placeName
        ref="loc007785">Neufchastel</placeName> au faict des mariages qui se font aux us &amp;
       <lb/>coustumes d’icelles, et mesmement comment le survivant apres <lb/>le deceds dudict
       deffunct entre mary &amp; femme usent les biens <lb/>l’un de l’autre, avec des accroissances
       que par ensemble ils font <lb/>alleguant ledict exposant, luy avoir esté audict lieu de
        <placeName ref="loc000157.07">Berne</placeName>
       <lb/>faire apparoistre de ladicte coustume attouchant mariage comme <lb/>de ce nous a
       suffisamment informé par bonne dheues &amp; susfisantes <lb/>lettres.</p>
      <p>
       <lb/>Or est que nous pour l’honneur amour et benevolence de <orgName ref="org002094">nosdicts
        <lb/>redoubtés et honnorés seigneurs de Berne</orgName>, en contemplation de leurs
       <lb/>amoureuses <choice>
        <sic>escriptiants</sic>
        <corr>écritures</corr>
       </choice>, considerant aussi la requeste dudict <lb/>exposant au nom que dessus estre
       concordant a raison <lb/><add place="below">30</add><note>La signification de ce chiffre est
        inconnue.</note><pb n="345v" facs="AVN_B_101.14.001_0345v"/>
       <lb/>mesmement que tout bien, paix et amour s’en
       pourra suivre <lb/>apres avoir heu conseil et bon advis, avons bien voullu declarer
       <lb/>ladicte coustume et us au faict des mariages comme du passé l’un <lb/>en a usé et <del
        rend="strikethrough">l</del>use l’on a present qu’est en telle forme.</p>
      <p>
       <lb/>Quand traicté de mariage est faict entre mary &amp; femme <lb/>selon les bons us et
       coustumes de ladicte Ville de <placeName ref="loc007786">Neufchastel</placeName>
       <lb/>apres avoir demeuré <date dur-iso="P1Y6W"><term ref="lem014776">an et jour</term></date> qu’est <date><add place="above"
         >un an et</add> six sepmaines</date> par ensemble <lb/>et apres l’un d’eulx meurt, le
       survivant a succeddé &amp; succede <lb/>à present es biens du trepassé ayant son us sur les
       biens du <lb/>deffunct sa vie durant.</p>
      <p>
       <lb/>Et le survivant tient l’us du trespassé, et il laisse la maison <lb/>descouverte à
       raison de quoy elle se doibge gaster et pourrir <lb/>sera <term ref="lem015634.02">mesusé</term> de ladicte
       piece.</p>
      <p>
       <lb/>Et quand es vignes si elle les laisse sans labourer aux saisons <lb/>une ou plusieurs
       sera à dict de <term ref="lem016353.02">vignolan</term>, et si faute y a, sera <lb/><term ref="lem015634.05">mesusée</term> de la
       piece de vigne qui se trouvera y avoir fauté.</p>
      <p>
       <lb/>Item quant es champs si elle ne les laboure à us de laboureur <lb/>aux saisons, sera
       <term ref="lem015634.02">mesusé</term> de la pièce que ainsi se trouvera.</p>
      <p>
       <lb/>Item quant es prés les entretiendra à nature de prés à dict de <lb/>gens de bien, sans
       fraud ny <term ref="lem016008">aguet</term>, et si elle ne faict le contenu <lb/>la piece qui
       se trouvera y avoir faute d’icelle sera <term ref="lem015634.05">mesusée</term>.</p>
      <p>
       <lb/>Celuy ou celle tenant ledict <del rend="blackened"><gap unit="cm" quantity="1.5" reason="illegible"/></del> usement ne peut
       vendre engager <lb/>ny <del rend="strikethrough">alliener</del><add place="above"
        >aliener</add> des biens dudict deffunct, sinon à necessité par <lb/>cognoissance et
       adjudication de droict touttesfois avant que <lb/>ces choses se facent faut que premier il
       ait despendu son bien <lb/>patrimonial honnestement selon son estat le tout sans fraud
       <lb/>ny <term ref="lem016008">aguet</term>.</p>
      <pb n="346r" facs="AVN_B_101.14.001_0346r"/>
      <p>
       <lb/>En tant que touche des fruicts et <term ref="lem015365.02">rosées</term> croissans sur lesdicts <lb/>biens
       elle ne pourra faire son bon plaisir et en user comme <lb/>dit est, et si icelle estoyent
       despendus par l’<term ref="lem016007.03">usery</term> oultre forme <lb/>de raison alors ne pourra vendre ny
       engager des biens de <lb/>sondict us.</p>
      <p>
       <lb/>Des acquests faicts au vivant du mary, et de la femme iceux <lb/>se prennent par moitié
       toutesfois le survivant en use comme <lb/>dit est, à reserver que la femme se mesface
       d’honneur.</p>
      <p>
       <lb/>Entant que touche que s’elle se mesfaisoit de son honneur <lb/>par paillardise ou
       autrement, fust elle en estat de <term ref="lem015063.02">viduyté</term> ou <lb/>remariée, elle sera
       <term ref="lem015634.05">mesusée</term> de tout son us.</p>
      <p>
       <lb/>Le survivant a usé et encores de present use les biens meubles <lb/>delaissez par le
       deffunct que seullement seront acquis par <lb/>ensemble et iceux meubles se inventoriseront.</p>
      <p>
       <lb/>Les meubles se doibvent inventoriser, desquels la moitié est <lb/>au survivant&#160;; et
       l’autre moitié les usera sa vie durant <lb/>sans les vendre ny engager sinon en necessité par
       cognoissance <lb/>de justice. Et si elle faict le contraire a donc elle est <lb/><term
        ref="lem015634.02">mesusé</term> d’icelle moitié&#160;: ce neantmoins n’entendons que
       lettres <lb/>voyageres, bestail à commande et autres biens dressez en <lb/>lettres
       authentiques soyent meubles.</p>
      <p>
       <lb/>Le survivant du passé s’est remarié &amp; de present faict, et a <lb/>jouy et encore au
       present jouyt par us les fruicts de tous les <lb/>biens du deffunct touttesfois sans charger
       iceux dicts biens le <lb/>tout sans fraud, <term ref="lem016008">aguet</term> ny <term ref="lem015189.02">barrat</term>.</p>
      <p>
       <lb/>Entant que touche le bestail que y est a present l’on doibt <pb n="346v" facs="AVN_B_101.14.001_0346v"/>
       <lb/>regarder le nombre et la valluë d’icelluy, et de la moitié <lb/>dudict bestail, apres le
       trespas de ladicte <term ref="lem016007.02">userry</term> reviendra <lb/>aux heritiers et biens tenants dudict
       deffunct.</p>
      <p>
       <lb/>Entant qui touche des <term ref="lem015192">maix</term> &amp; possessions y estans, <lb/>icelle les
       pourra acceuser, <term ref="lem015625.04">admodier</term>, mettre à <term ref="lem016354">moiteresse</term> bien <lb/>&amp;
       dheuement, redondant et venant à son proffict sa vie durant <lb/>et qu’iceux dicts
       <term ref="lem015192">maix</term> soyent maintenus et entretenus comme <lb/>dessus est dit, ou autrement si
       faute il se trouvoit sur un <term ref="lem015192">maix</term>
       <lb/>ou plusieurs le <term ref="lem015192">maix</term> estant trouvé dheuement elle en seroit <lb/>tousjours
       <term ref="lem015634.05">mesusée</term>.</p>
      <p>
       <lb/>Item de fiancer l’us il ne fut jamais faict ny encores de <lb/>present ne se faict.</p>
      <p>
       <lb/>Laquelle declaration nous les cy apres nommés avons <lb/>faicte au plus pres que sommes
       records, d’en avoir usé du <lb/>passé, avec comme l’on en use sans difficulté.</p>
      <p>
       <lb/>En vertu d’icelle dicte declaration faicte ledict <persName ref="per010619a.01"
        >Pierre <lb/>Chambrier</persName>, mayre que dessus ay demandé es <orgName ref="org003085"
         >bourgeois &amp; <lb/>conseillers dudict <placeName ref="loc007786"
        >Neufchastel</placeName></orgName>, le droict qui sur ce apres avoir <lb/>heu conseil, cogneurent accordamment que l’on en debvoit donner <lb/>lettres judicialles &amp; testimonialles audict <persName
        ref="per010697a.02">Guillaume Roussin</persName>
       <lb/><term ref="lem014768.01"
        >advoyer</term> dessus dict pour s’en ayder à sa necessité &amp; besoin par <lb/>vertu et aucthorité d’icelle dicte <term
        ref="lem016370"
        >adjudication</term> faicte, ay ordonné <lb/>au secretaire de la justice icelle rediger par escript pour <lb/>s’en ayder quant besoin luy sera par la tradition d’un baston <lb/>que tenois en mes mains. Et nous <persName
        ref="per010702">Pierre Happ alias <lb/>Heuchemand</persName>, <persName ref="per011823a.01"
        >Blaise Horry</persName>
       <term ref="lem015609">clerc</term>, <persName ref="per010704"
        >Guillame Merveilleux</persName>, <persName ref="per010705a.01"
        >Pierre <lb/>Fabvre</persName>, <persName ref="per010706"
        >Pierre Barillier</persName>, <persName ref="per010707a.01"
        >Pierre Steyner</persName>, <persName ref="per010708a.01">Loys Coinchely</persName>
       <pb n="347r" facs="AVN_B_101.14.001_0347r"/>
       <lb/><persName ref="per010709">André Maselier</persName>, <persName ref="per010710"
        >Pierre Hardy</persName>, <persName ref="per010711a.01">Jehan Eschler</persName>, <persName
        ref="per010677a.01">Jehan <lb/>Chevallier</persName>, <persName ref="per010712a.01"
        >Guillame Soussenet</persName>, <persName ref="per010713a.01"
        >Jehan Coquillon</persName>, <persName ref="per010715a.01"
        >Estienne <lb/>Grand</persName>, <persName ref="per010714a.01"
        >Jehan Bourrier</persName>, <persName ref="per010717a.01"
        >Jehan Rossellet</persName>, <persName ref="per010716a.01"
        >Guillame de Cornaux</persName>, <lb/><persName ref="per010719a.01"
        >Jehan Jaquement</persName>, <persName ref="per010718"
        >Pierre Botoillier</persName> et <persName ref="per010720a.01">Guillame Tribollet</persName>
       <lb/>tous bourgeois &amp; conseillers dudict <placeName ref="loc007786"
        >Neufchastel</placeName> que les <lb/>choses dessus dictes à nous congneues et adjugées le <term
        ref="lem016327"
        >seel</term> de la <lb/>mayorie ensemble du signet manuel du secretaire de ladicte <lb/>justice a nous commandé estre mis en marge en signe de <lb/>verité <origDate
        when="1525-04-21" calendar="Julian"
        >le mercredy vingt huictiesme jour d’apvril courant mille <lb/>cinq cents vingt neuf</origDate>.</p>
      <p>
       <lb/>Prise a son livre et manual des decretales donné pour coppie et <lb/>signé par moy ce
       <origDate when="1575-04-21" calendar="Julian">XXI<hi rend="sup">e</hi> apvril <hi rend="underline"
        >1575</hi></origDate>. <persName ref="per011823a.01"><choice><abbr>B</abbr><expan>Blaise</expan></choice> Horry</persName>.</p>
      <p>
       <lb/>Sur laquelle coppie escripte &amp; signée par feu le secretaire <lb/>&amp; commissaire
       <persName ref="per010703a.01">Blaise Horry</persName>, la presente a esté <lb/>extraicte &amp; collationné par
       moy <persName ref="per010433a.01"><choice><abbr>D</abbr><expan>David</expan></choice>
        Bailliod</persName>.</p>
      <p>
       <lb/><handShift scribe="per010433"/>Et par moy <choice>
        <abbr>not&#160;:</abbr>
        <expan>notaire</expan>
       </choice> extraict la presente <lb/>copie, sur celle prinse par <choice>
        <abbr>led.</abbr>
        <expan>ledit</expan>
       </choice>
       <persName ref="per010433"><choice><abbr>D</abbr><expan>David</expan></choice>
        Baillod</persName>.</p>
     </div>
  <div>
      <signed><persName ref="per010440">Carrel</persName> <figure type="notarial sign"/></signed>
     </div>
    </body>
    <back>
     <div>
      <p>Ce point de coutume est cité dans les points <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-224-1">SDS NE 3 224-1</ref> et <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-278-1">SDS NE 3 278-1</ref>.</p>
     </div>
    </back>
   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
