<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="headerinfo"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2020-08-17"/>    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-3-386-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.002, fol. 13v–16v</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Effets des décrets permis par la seigneurie</head>
               <msContents>
                  <summary>Effets des décrets permis par la seigneurie notamment sur les hypothèques spéciales
       et les arrérages. Précisions concernant les collocations.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="22"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1720-03-04"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head/>
                     <bibl/>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005096"/>
               <term ref="key003521"/>
               <term ref="key004001"/>
               <term ref="key004367"/>
               <term ref="key000366"/>
               <term ref="key005038"/>
               <term ref="key005137"/>
               <term ref="key000739"/>
               <term ref="key005138"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="13v" facs="AVN_B_101.14.002_0013v"/>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>Sur la requeste présentée par dame <lb/><persName ref="per008782a.02">Roze
                        Bullot</persName>, veuve de monsieur <persName ref="per008781a.01">Frederic
                        <lb/>Rougemont</persName>, mayre de <placeName ref="loc007790">La Chaux de
                        Fonds</placeName>, <lb/>par devant monsieur le maistre bourgeois <lb/>et
                        <orgName ref="org003085">messieurs du Conseil Estroit de la Ville de
                           <lb/><placeName ref="loc007786">Neufchatel</placeName>
                     </orgName> le <origDate when="1720-03-04">4<hi rend="sup">e</hi> mars <hi
                           rend="underline">1720</hi></origDate>, tendante et <lb/>aux fins d’avoir
                     les six points de coutume <lb/>suivants. </p>
                  <p>
                     <lb/>1. Les <term ref="lem014975">décrets</term> permis et octroyés par la
                     seigneurie <lb/>ne sont-ils par un moyen de purger et <lb/>anéantir les
                     hypothèques spéciales constituées <lb/>par le <term ref="lem014976"
                        >décrétable</term>, soit ses père et mère, <lb/>sur les fonds et héritages
                     qui se trouvent <lb/>dans la masse des biens mis en discution. </p>
                  <p>
                     <lb/>2. N’est il pas vray, que comme les hypothèques <lb/>sont purgées et
                     anéanties par la concession d’un <lb/><term ref="lem014975">décret</term>, les
                     créanciers fondés en actes <lb/>d’exécution parée&#160;; n’y viennent que par action
                     <lb/>purement personnelle, suivant leur rang et <lb/>leurs dates, en sorte
                     pourtant que les obligations <lb/><add place="below" type="catchword"
                        >passées</add>
                     <pb n="14r" facs="AVN_B_101.14.002_0014r"/>
                     <lb/>passées par devant notaires ou autres actes, <lb/>qui participent à la
                     nature d’actes publics, <lb/>sont colloqués avant les cédules, et les cédules
                     <lb/>avant les parties de livres et les comptes à <lb/>régler entre un
                     créancier et le <term ref="lem014976">décrétable</term>. </p>
                  <p>
                     <lb/>3. En tout autre cas, hormis dans les <term ref="lem014975"
                     >décrets</term>, <lb/>les hypothèques spéciales n’ont-elles pas lieu <lb/>et ne
                     produisent-elles pas leur effet&#160;? qui <lb/>est qu’un créancier, à qui un fond
                     est affecté <lb/>par hypothèque spéciale, peut en évincer <lb/>tout possesseur
                     qui n’auroit pas sur le dit fond <lb/>une hypothèque spéciale et antérieur. </p>
                  <p>
                     <lb/>4. Une <term ref="lem014977">collocation</term> acceptée par le créancier
                     <lb/>colloqué, de quelque espèce et nature que soit, <lb/>une telle <term
                        ref="lem014977">collocation</term> n’est elle pas à ses périls <lb/>et
                     risques, sans qu’il puisse prétexter dans la <lb/>suite qu’il n’en a tiré, ni
                     pu tirer aucune utilité <lb/>ni profit, puisque c’est à luy à faire valoir
                     <lb/>une telle <term ref="lem014977">collocation</term>, comme mieux il luy
                     <lb/>peut convenir. </p>
                  <pb n="14v" facs="AVN_B_101.14.002_0014v"/>
                  <p>
                     <lb/>5. En fait de contract d’<term ref="lem014978">amodiation</term> exhibé
                     <lb/>et inscrit dans un <term ref="lem014975">décret</term>, la coutume
                     <lb/>n’est-elle pas que le bailleur n’est pas <lb/>colloqué indistinctement à
                     la date du bail <lb/>pour tous les <term ref="lem014979">arrérages</term>
                     échus ; mais <lb/>qu’<sic>autraire</sic> il ne peut ni ne doit estre
                     <lb/>colloqué qu’à la datte de l’échéance de <lb/>chaque <term ref="lem014979"
                        >arrérage</term>&#160;; et cela, d’autant que <lb/>chaque <term ref="lem014979"
                        >arrérage</term> forme un sort principal, <lb/>qui ne peut reçevoir aucune
                     date avant que <lb/>d’exister et d’estre échu. </p>
                  <p>
                     <lb/>6. Lors que monsieur le maître bourgeois <lb/>et <orgName ref="org003085"
                        >messieurs du Conseil Étroit </orgName>de cette Ville <lb/>accordent et font
                     expédier des déclarations <lb/>de la coutume sur requête de ceux qui <lb/>les
                     demandent pour les envoyer en pays <lb/>étranger, la signature du secrétaire du
                     <lb/>Conseil et l’apposition du sçeau de la justice <lb/>et mairie de
                        <placeName ref="loc007786">Neufchatel</placeName> ne sont elles <lb/>pas la
                     seule et l’unique légalisation que <lb/>l’on employe et que l’on peut employer
                     en <lb/>ces sortes d’actes. </p>
                  <pb n="15r" facs="AVN_B_101.14.002_0015r"/>
                  <p>
                     <lb/><orgName ref="org003085">Mesdits sieurs du Conseil</orgName>, ayant eu
                     advis <lb/>et meure méditations et délibérations <lb/>par ensemble, donnent par
                     déclaration <lb/>la coutume usitée en la souveraineté de <lb/><placeName
                        ref="loc007785">Neufchatel</placeName> estre telle et suivant l’exposé
                     <lb/>cy devant comme suit. </p>
                  <p>
                     <lb/>1. Sur le premier article. Lors qu’un <term ref="lem014975">décret</term>
                     <lb/>a esté permis et octroyé par la seigneurie, <lb/>c’est un moyen de purger
                     et anéantir les <lb/>hypothèques spéciales constituées par le <lb/><term
                        ref="lem014976">décrétable</term> soit ses père et mère, sur les <lb/>fonds
                     et héritages qui se trouvent dans la <lb/>masse des biens mis en discution. </p>
                  <p>
                     <lb/>2. Sur le second. Comme les hypothèques <lb/>sont purgées et anéanties par
                     la concession <lb/>d’un <term ref="lem014975">décret</term>, les créanciers
                     fondés en actes <lb/>d’exécution parée n’y viennent que par <lb/>action
                     purement personnelle, suivant leur <lb/>rang et leurs dattes, en sorte pourtant
                     que les <lb/>obligations passées par devant notaires ou <lb/>autres actes qui
                     participent à la natures <lb/><add place="below" type="catchword">d’actes</add>
                     <pb n="15v" facs="AVN_B_101.14.002_0015v"/>
                     <lb/>d’actes publics, sont colloqués avant les <lb/>cédules, et les cédules
                     avant les parties <lb/>de livres et les comptes qu’il y a à régler <lb/>entre
                     un créancier et le <term ref="lem014976">décrétable</term>. </p>
                  <p>
                     <lb/>3. Sur le troisième. En tout autre cas, <lb/>hormis dans les <term
                        ref="lem014975">décrets</term>, les hypothèques <lb/>spéciales ont lieu et
                     produisent leur <lb/>effet, qui est qu’un créancier, à qui un <lb/>fond est
                     affecté par hypothèque spéciale, <lb/>peut en évincer tout possesseur qui
                     n’auroit <lb/>pas sur ledit fond une hypothèque spéciale <lb/>et antérieure. </p>
                  <p>
                     <lb/>4. Sur le quatrième. Une <term ref="lem014977">collocation</term>
                     <lb/>acceptée par le créancier colloqué, de quelque <lb/>espèce et nature que
                     soit une telle <term ref="lem014977">collocation</term>, <lb/>est à ses périls
                     et risques, sans qu’il puisse <lb/>prétexter pas la suite qu’il n’en a tiré, ni
                     <lb/>pu tirer aucun profit ni utilité, puis que <lb/>c’est à luy faire valoir
                     sa <term ref="lem014977">collocation</term> comme <lb/>mieux il luy peut
                     convenir. </p>
                  <pb n="16r" facs="AVN_B_101.14.002_0016r"/>
                  <p>
                     <lb/>5. Sur le cinquième. En fait de contract <lb/>d’<term ref="lem014978"
                        >amodiation</term> exhibé et inscrit dans un <lb/>
                     <term ref="lem014975">décret</term>, la coutume est qu’un bailleur n’est
                     <lb/>pas colloqué indistinctement à la date du <lb/>bail pour tous les <term
                        ref="lem014979">arrérages</term> échus. Au <lb/>contraire, il ne peut ni ne
                     doit estre colloqué <lb/>qu’à la date de l’échéance de chaque <lb/><term
                        ref="lem014979">arrérage</term>, et cela d’autant que chaque <lb/><term
                        ref="lem014979">arrérage</term> forme un sort principal qui ne <lb/>peut
                     recevoir aucune date avant que d’exister <lb/>et d’estre échu. </p>
                  <p>
                     <lb/>6. Sur le sixième et dernier. Lors que <lb/>monsieur le maître bourgeois
                     et <orgName ref="org003085">messieurs du <lb/>Conseil Estroit</orgName>
                     accordent et fond expédier des <lb/>déclarations de la coutume sur requête de
                     <lb/>ceux qui les demandent pour les envoyer en <lb/>pays étranger, l’usage
                     constant et immémorial <lb/>a esté et est encore que la signature du
                     secrétai<lb break="no"/>re du Conseil et l’apposition du <term ref="lem016327">seel</term> de la
                     <lb/>justice et mairie de <placeName ref="loc007786">Neufchatel</placeName>
                     sont la seule <lb/>et l’unique légalisation que l’on employe et <lb/>que l’on
                     peut employer en ces sortes d’actes <lb/>sous la forme et en la manière que la
                        <lb/><add place="below" type="catchword">présente</add>
                     <pb n="16v" facs="AVN_B_101.14.002_0016v"/>
                     <lb/><del rend="strikethrough">Decl.</del> présente déclaration est expédiée. </p>
                  <p>
                     <lb/>Ce qu’a esté ainsi fait, conclu, et arrêté les <lb/>ann et jour que devant
                     et a moy ordonné, <lb/>secrétaire du Conseil de la Ville, l’expédier <lb/>en
                     cette forme, sous le seel de la justice <lb/>et meyrie de <origPlace
                        ref="loc007786">Neufchatel</origPlace> et signature <lb/>de ma main. </p>
                  <p>
                     <lb/>L’original est signé par moy. </p>
               </div>
               <div>
                  <signed>
                     <persName ref="per008827">
                        <choice>
                           <abbr>J J</abbr>
                           <expan>Jean Jacques</expan>
                        </choice> Purry</persName>
                     <figure type="notarial sign"/></signed>
               </div>
            </body>
            <back>
               <div>
                  <p>Ce point de coutume est cité dans <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-470-1">SDS NE 3 470-1</ref>.</p>
               </div>
            </back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
