<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  
 xml:lang="fr">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 3&#160;: Les points de coutume neuchâtelois</title><editor>
    <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Arnaud Besson</persName>
</editor>
    <respStmt>
     <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
     <resp key="transcript"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Arnaud Besson</persName>
     <resp key="headerinfo"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
     <resp key="tagging"/>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Arnaud Besson</persName>
     <resp key="qualitycheck"/>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
    <date type="electronic" when="2020-08-17"/>
    <date type="print" when="2022-06-08"/>
    <availability><p xml:id="facs">Bibliothèque publique et universitaire de Neuchâtel (BPUN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
   <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
    <title>Les sources du droit suisse</title>
    <respStmt>
     <orgName>Fondation des sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
     <resp/>
    </respStmt>
    <idno>SDS-NE-3-74-1</idno>
   </seriesStmt>
   <sourceDesc>
    <msDesc>
     <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
      <idno xml:lang="fr">AVN B 101.14.001, fol. 383r–386v</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Succession d’un conjoint avec enfants</head>
     <msContents>
      <summary>À la mort d’un conjoint, les enfants et les survivants se répartissent équitablement
       ses biens. La moitié de l'héritage est en usufruit et ne peut être aliénée. Le survivant peut
       disposer librement du quart du total. S’ensuivent des précisions sur l’entretien des enfants
       et la répartition des biens périssables et autres revenus pris sur les biens.</summary>
      <msItem>
       <textLang xml:lang="fr"/>
       <filiation type="current"/>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support>
         <material>Papier</material>
        </support>
        <extent>
         <dimensions type="leaves">
          <height unit="cm" quantity="33"/>
          <width unit="cm" quantity="23.5"/>
         </dimensions>
        </extent>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin>
       <origDate when="1622-01-18" calendar="Julian"/>
       <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>      </origin>
     </history>
     <additional>
      <listBibl>
       <head/>
       <bibl/>
      </listBibl>
     </additional>
    </msDesc>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <editorialDecl>
    <p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/></p>
   </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <textClass default="false">
    <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
     <term ref="key005098"></term>
     <term ref="key004770"></term>
     <term ref="key000920"></term>
     <term ref="key000815"></term>
     <term ref="key000336"></term>
     <term ref="key000803"></term>
     <term ref="key004428"></term>
     <term ref="key001112"></term>
     <term ref="key005101"></term>
     <term ref="key005072"></term>
    </keywords>
   </textClass>
  </profileDesc>
 </teiHeader>
 <text>
  <group>
   <text>
    <body>
     <pb n="383v" facs="AVN_B_101.14.001_0383v"/>
     <div>
      <head>
       <lb/>Declaration touchant certains <lb/>points de la coustume de <placeName ref="loc007785"
        >Neufchastel</placeName> pour les droits <lb/>que un survivant de deux conjoints en mariage
       <lb/>peut apartenir aux biens du decedé y ayant des <lb/>enfans. </head>
      <p>
       <lb/>Je, <persName ref="per010444a.01">Hugues Trybollet dict Hardy</persName>, bourgeois
       &amp; du <lb/><orgName ref="org003085">Conseil de la Ville de <placeName ref="loc007786"
         >Neufchastel</placeName></orgName> et lieutenant de noble <lb/>&amp; prudent homme
        <persName ref="per010426">Jonas Hory</persName>, mayre dudict lieu, pour et au <lb/>nom de
       l’altesse de monseigneur le <persName ref="per010445">duc de Longueville et <lb/>de
        Toutteville</persName>, Comte souverain de <placeName ref="loc007785"
        >Neufchastel</placeName> et de <lb/><placeName ref="loc005950.05">Vallangin</placeName>.
       Scavoir fay à qu’il appartiendra que le <lb/><origDate when="1622-08-09" calendar="Julian"
        >neufviesme jour du moys d’aoust l’an de salut mille <lb/>six cens vingt deux</origDate>,
       administrant justice parvdevant moy <lb/>et aucuns des seigneurs conseillers de ceste Ville
       est <lb/>comparue en ouverte justice <choice>
        <abbr>honn</abbr>
        <expan>honnorable</expan>
       </choice> femme <persName ref="per010447">Françoise</persName>, <lb/>vefve de feu <persName
        ref="per010446a.01">Jeremie Joly</persName> de <placeName ref="loc008487.02">La Chaux du
        Cachot</placeName> en la <lb/>seigneurie de <placeName ref="loc007794">Travers</placeName>,
       laquelle par la bouche d’un <lb/><term ref="lem016298">parlier</term> par moy à elle octroyé a faict proposer
       comme <lb/>luy estant necessaire d’avoir declaration de certains <lb/>poincts de la coustume
       de <placeName ref="loc007785">Neufchastel</placeName> pour les <lb/>droicts que au survivant
       de deux conjoints en mariage <lb/>peut appartenir aux biens du deceddé y ayant des enffants
       <lb/>auroit esté occasionnée recourir pardevant <orgName ref="org003085">les seigneurs
        <lb/>vingt quatre du Conseil de ladicte Ville</orgName> comme estant ce lieu <lb/>le premier
       siege de justice et le lieu capital du Comté de <lb/><placeName ref="loc007785"
        >Neufchastel</placeName> où par le passé de toute ancienneté et <lb/>jusqu’à present les
       declarations des poincts de coustume <pb n="384r" facs="AVN_B_101.14.001_0384r"/>
       <lb/>usitez en ladicte Ville et Comté, ont esté recherchées et <lb/>prinses, et les avoir
       faict requerir en leur assemblée de luy <lb/>faire ladicte declaration des points par elle
       deslivréz, <lb/>desquels comme elle a entendu ils ont prins resolution, <lb/>parquoy
       demandoit droict &amp; judicialle cognoissance et <lb/>que laditte desclaration luy fust
       faicte. </p>
      <p>
       <lb/>Laquelle ayant esté par moydict lieutenant demandée à <lb/>partie desdicts <choice>
        <abbr>s<hi rend="sup">rs</hi></abbr>
        <expan>sieurs</expan>
       </choice> conseilliers lors assemblez iceux et <lb/>s’en sont rapportés à l’arrest &amp;
       resolution qu’a esté <lb/>dernierement prinse au <orgName ref="org003085">Conseil de Ville</orgName> assemblé
       par meure <lb/>premeditation et consultation sur les quatre poincts proposés <lb/>de la part
       de ladicte vefve à eux et leurs autres confreres, <lb/>en conformité de ce qu’au temps passé
       de pere à fils, et de <lb/>temps immemorial jusqu’à present a esté usité <lb/>suivant le
       receuil faict par le secretaire de la justice <lb/>de ce lieu soubsigné sur d’autres
       preceddentes declarations <lb/>redigiée par escript et redues en semblables cas et occurences
       <lb/>sur ladicte coustume de <placeName ref="loc007785">Neufchatel</placeName> contenants
       ainsi. </p>
      <p>
       <lb/>Touchant le premier et second poinct de question, si <lb/>la femme mariée jouxte la
       coustume de <placeName ref="loc007785">Neufchastel</placeName>
       <lb/>suivant son mary et d’iceluy ayant enfans ne peut pas <lb/>de droit avant autre partage
       avec les hoires dudict deffunct <lb/>son mary retirer son bien fond par elle apporté en
       communion <lb/>avec icelluy en toute proprieté soit en terres, obligations, <lb/>or, argent,
       bestail et autres meubles escheutes donnations <lb/>semblables sans rien reserver. </p>
      <p>
       <lb/>A quelle part &amp; portion elle peut retirer en proprieté sur les <lb/>acquets faicts
       ensemble durant leur conjoinction de <lb/>mariage et communion de bien. </p>
      <p>
       <lb/>S’en est trouvée declaration desja faicte le <date when="1604-04-27" calendar="Julian">vingt septieme <pb
         n="384v" facs="AVN_B_101.14.001_0384v"/>
        <lb/>apvril <hi rend="underline">1604</hi></date><note>Voir <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-48-1">SDS NE 3 48-1</ref>.</note> par acte receu &amp; signé par ledict
       <lb/>secretaire soubsigné, à l’instance de vertueuse <persName ref="per010448a.02">Barbely
        <lb/>Clerc</persName> vefve de feu le <choice>
        <abbr>S<hi rend="sup">r</hi></abbr>
        <expan>sieur</expan>
       </choice>
       <persName ref="per010449a.01">Ollivier Descostes</persName>, suivant <lb/>d’autres
       declarations anciennes &amp; preceddentes ceste cy <lb/>contenant sommairement que quand le
       mary &amp; <add place="above">la</add> femme <lb/>ont esté <date dur-iso="P1Y6W"><term
         ref="lem014776">an et jour</term></date> par ensemble, ayant des enffans de <lb/>leur
       mariage, et sur ce le pere meurt laissant lesdicts <lb/>enffans eus de sadicte femme, icelle
       voullant partir avecq <lb/>sesdicts enffans un ou plusieurs&#160;; alors ladicte mere et
       <lb/>lesdicts enffans partissent egallement l’heritage soyent <lb/>meubles ou immeubles du
       deffunct autant l’un que l’autre <lb/>soit tant l’ancien heritage, que les accroissances que
       <lb/>lesdicts pere et mere auroyent faictes par ensemble à <lb/>condition telle que tant
       qu’il touche de la moitié de l’ancien <lb/>heritage que pourra avoir retiré ladicte femme
       d’avec <lb/>ses enffans ou enffant, elle les doibt tenir seulement <lb/>sa vie durant par
       usement, sans que aucunement <lb/>elle les puisse ny doibge vendre, engager ny alliener
       <lb/>hors de ses mains, sinon que ce fust par cognoissance <lb/>de justice, ou par necessité
       cogneue, et apres le decedz <lb/>de ladicte mere reviennent entierement esdicts enffans sans
       <lb/>qu’elle les puisse donner à personne quelconque&#160;; Et au <lb/>regard de la moitié
       des biens des accroissances qu’avoit <lb/>retiré ladicte mere la coustume est telle que de la
       moitié <lb/>d’icelle dicte moitié qu’est la quarte partie elle en pourra <lb/>faire son bon
       plaisir, et l’autre moitié debvra revenir <lb/>franchement esdicts enffans ou enfant apres le
       decedz <lb/>de ladicte mere sans les debvoir alliener sinon par cas <lb/>de necessité et par
       cognoissance judicialle, &amp; quand <lb/>aux biens, <term ref="lem014766.02">trossel</term>,
       argent et autres qu’auroit apporté <lb/>ladicte mere avec sondict mary la coustume est telle
       <lb/>que ladicte mere peut et doibt librement franchement et <lb/>paisiblement retirer sans
       nul contredict tout le bien <lb/>en mariage porté avec sondict mary de quelle qualité <pb
        n="385r" facs="AVN_B_101.14.001_0385r"/>
       <lb/>espece qu’il soit sans en rien reserver, sans qu’elle <lb/>soit tenue à laisser à
       sesdicts enffans ou enfans si <lb/>ce n’est de son bon gré et voulloir. Lequel bien elle
       <lb/>pourra <add place="above">tenir</add>, jouir, fruyr &amp; posseder jusques après son
       <lb/>decedz qu’alors lesdicts enffans ou enfant par elle <lb/>eus en loyal mariage soit
       dudict mary ou d’autre mariage <lb/>partageront icelluy bien esgallement autant l’un que
       <lb/>l’autre, advenant qu’il n’y eust testament de ladicte mere <lb/>laquelle ne pourra ny
       debvra tester ny leguer à autres <lb/>qu’à sesdicts enffans sinon de la moitié de sondict
       <lb/>mariage, parce que lesdicts enffans ne peuvent ny <lb/>doibvent par raison estre
       freustés de leur <term ref="lem015074.02">legitime</term>, et <lb/>si icelle mere avoit des
       enfans d’un autre mary, iceux <lb/>enffans pourront alors retrouver &amp; partir la moitié
       <lb/>des biens de leur dicte mere advenus par partage esdicts <lb/>premiers enffans leurs
       freres et soeurs maternels, et <lb/>partir esgallement comme freres &amp; soeurs doibvent
       faire, <lb/>là où l’on trouveroit des biens de leurdicte mere. Mais <lb/>si elle n’avoit plus
       d’enffans sinon ceux par elle heus de <lb/>son premier mary, la coustume est telle que apres
       le <lb/>decedz de ladicte mere lesdicts enffans retireront <lb/>leur <term ref="lem015074.02"
        >legitime</term> sans que par raison elle les en doibve <lb/>frustrer aussi ne debvront
       lesdicts effans alliener <lb/>vendre, engager, ny ypothecquer ce que leur adviendra à
       <lb/>cause de leurdicte mere comme dessus est dict. </p>
      <p>
       <lb/>Touchant les autres deux poincts qu’elle part et <lb/>portion elle peut retirer &amp;
       luy peut competer en proprieté <lb/>des meubles acquis ou autres se trouvans en la maison
       <lb/>lors du decedz de sondict mary comme des linges, <term ref="lem014766.02">trossel</term>, <lb/>habits &amp;
       semblables. </p>
      <p>
       <lb/>À quelle part et portion luy peut competer sur les biens <pb n="385v" facs="AVN_B_101.14.001_0385v"/>
       <lb/>enffans de sondict feu mary tant sur le fonds acquets <lb/>que meubles, habits et
       <term ref="lem016278">hardes</term>. </p>
      <p>
       <lb/>Trouvent que cela est comprins et designé <choice>
        <abbr>sommairem.</abbr>
        <expan>sommairement</expan>
       </choice>
       <lb/>au preceddent article, touttesfois pour esclarcissement de <lb/>iceluy ensuicte d’autres
       declarations particulierement faictes <lb/>sur ce subject tant à l’instance du <choice>
        <abbr>s<hi rend="sup">r</hi></abbr>
        <expan>sieur</expan>
       </choice> secretaire <persName ref="per010450">Abraham <lb/>Gallandre</persName> le <date
        when="1612-12-11" calendar="Julian">onziesme decembre <hi rend="underline"
        >1612</hi></date><note>Il s'agit en fait du point de coutume du <date when="1612-07-08"
         calendar="Julian">8 juillet 1612</date>. Voir <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-55-1">SDS NE 3 55-1</ref>.</note> que autres
       <lb/>ladicte vefve se doibt contenter par ladicte coustume <lb/>d’avoir et retirer la moitié
       de tous les meubles du deffunt <lb/>et audict deffunt appartenans lors de son decedz mouvans
       <lb/>tant de son ancien bien patrimonial que d’acquisition <lb/>donnation ou succession,
       assavoir la moitié de ladicte <lb/>moitié qu’est le quart du total pour elle &amp; ses hoirs
       pour <lb/>en faire à son voulloir et plaisir et l’autre quart pour <lb/>les jouir et tenir
       par us sa vie naturelle durant, estant <lb/>descripts en inventoire, sans les pouvoir vendre
       ny <lb/>engager, sinon en cas de necessité par cognoissance <lb/>de justice, ce que ne luy
       doibt estre accordé jusqu’à ce <lb/>que prealablement elle ait despendu son bien patrimonial
       <lb/>le tout sans fraud et <term ref="lem015189">barat</term> &amp; sans despendre oultre
       <lb/>que son estat porte, à peine s’elle faict le contraire <lb/>d’estre <term
        ref="lem015634.05">mesusée</term> dudict quart tenu par us, quant à <lb/>l’autre quart
       desdicts meubles dudict deffunt ils doibvent <lb/>tost apres son decedz parvenir et demeurer
       à ses enffans <lb/>et heritiers. Neanmoins n’est à entendre que lettres voyageres,
       <lb/>bestail à commande et autres biens contenus en obligations <lb/>ou lettres authentiques
       soyent meubles. Mais touchant <lb/>le bestail <hi rend="underline">(à commande et autre biens
        contenus en <lb/>obligations ou lettres <choice>
         <abbr>au</abbr>
         <expan>authentiques</expan>
        </choice>)</hi> qu’est à la maison l’on doibt <lb/>considerer le nombre et valleur d’icelluy
       pour en user <lb/>comme desdicts meubles et soubs ledict mot de meubles <pb n="386r"
        facs="AVN_B_101.14.001_0386r"/>
       <lb/>ne sont comprins les armes et habits du deffunct <lb/>d’aultant que ladicte femme
       survivante se doibt <lb/>contenter de retirer la moitié desdicts vestements et <lb/>habits
       dudict deffunct son mary assavoir l’un quart pour <lb/>elle et les siens et un autre quart
       par us l’autre <lb/>moitié doibt demeurer et parvenir promptement ausdicts <lb/>enffans
       heritiers dudict deffunct sans que ladicte <lb/>vefve puisse pretendre aucun droict aux armes
       dudict <lb/>deffunt qui doibvent incontinent apres son deceds parvenir <lb/>aux legitimes
       heritiers d’icelluy soient enffans ou autres <lb/>sinon que ledict deffunct en eust testé et
       disposé <choice>
        <abbr>autrem<hi rend="sup">t</hi></abbr>
        <expan>autrement</expan>
       </choice>
       <lb/>quant attouche le revenu et rapport de l’année du deceds <lb/>dudit deffunct provenant
       des biens que luy &amp; sadicte <lb/>vefve avoyent en communion soient vignes, champs, prez
        <lb/><term ref="lem016279.02">curtils</term>, maisons, <term ref="lem015877.02"
        >censes</term> et autres. Touchant aussi la <lb/>victuaille et provision qui leur
       appartenoit et s’est trouvée <lb/>en la maison apres la mort dudict deffunct tant en bled,
       <lb/>vin, chair, cuir que autres choses concernans le <lb/>mesnage apres que ladicte vefve
       survivante aura <lb/>prins et retiré du bled et vin, estant en la maison <lb/>l’année du
       decedz de feu sondict mary honnestement <lb/>pour l’entretenement d’elle et de son mesnage
       seulement <lb/>pour son année sans en faire excez, les enffans <lb/>succeddans audict
       deffunct leur pere en doibvent avoir <lb/>pour leur entretenement de ladicte année aussy
       <lb/>honnestement et sans excez, et du superabondant <lb/>ladicte survivante en doibt avoir
       la juste moitié <lb/>pour en faire à son plaisir comme de son propre bien <lb/>item la moitié
       de l’autre moitié qu’est le quart du <lb/>total par usufruict jouissance sa vie durant
       <lb/>en ce que ledict quart qu’elle doibt tenir par us <lb/>se doibt evaluer par gens
       entendus et le prix et valleur <pb n="386v" facs="AVN_B_101.14.001_0386v"/>
       <lb/>d’icelluy s’inventoriser pour estre retrouvé et relevé <lb/>en temps et lieu par
       lesdicts enffans heritiers du <lb/>deffunct l’autre quart dudict superabondant doibt
       <lb/>promptement parvenir et demeurer ausdicts enffans e <lb/>heritiers du desfunct, lesquels
       aussi doibvent participer <lb/>en l’argent provenant des <term ref="lem015877.02"
        >censes</term>, des louages de maison et <lb/>de foing et <term ref="lem015365">rosée</term>
       qui se vend et autres revenu et <term ref="lem015365">rosée</term>
       <lb/>de mesme façon que audict bled et vin estant en la <lb/>maison l’année du deceds dudict
       deffunt, et nonobstant <lb/>que ladicte survivante ne soit tenue de rendre compte <lb/>de
       l’autre victuaille et provision de mesnage comme <lb/>chair, fromage, cuir et choses
       semblable, si est ce que <lb/>lesdicts enffans dudict deffunct qui luy peuvent <lb/>succeder
        <del rend="overwritten">y</del><add place="overwritten">et</add> doibvent participer pour
       leur honneste <lb/>entretenement et selon la necessité et portée. </p>
      <p>
       <lb/>Lesquelz points de coustume ladicte <persName ref="per010447">Françoise</persName> a
       requeri <lb/>et demandé avoir par escript en acte pour en faire <lb/>paroistre, et s’en
       servir à son besoin que judiciallement <lb/>luy a esté octroyé par l’adjudication des
       honnorables <lb/>et prudens <persName ref="per010430">Samuel Purry</persName>
       <term ref="lem016294.02">banderet</term>, <persName ref="per010427a.03">Jehan Rougemont</persName>,
        <lb/><persName ref="per010451a.01">David Boyve</persName>, <persName ref="per010434a.01">George
        de Montmollin</persName> et autres <lb/>conseillers dudict <placeName ref="loc007786"
        >Neufchastel</placeName> qui ont <choice>
        <abbr>aud</abbr>
        <expan>audict</expan>
       </choice> acte faict <lb/>mettre et apposer le seau de la mayorie justice dudict
        <lb/><origPlace ref="loc007786">Neufchastel</origPlace> pour verisfication des choses
       susdictes <lb/>et par moy <choice>
        <abbr>d</abbr>
        <expan>dict</expan>
       </choice> lieutenant ordonné au secretaire de <lb/>ladicte justice soubsigné de l’expedier,
       ledict jour <origDate when="1622-08-09" calendar="Julian">neufvieme <lb/>d’aoust <hi rend="underline"
        >1622</hi></origDate>. </p>
     </div>
    </body>
    <back>
     <div>
      <p>Ce point de coutume est cité dans le point <ref target="urn:ssrq:SDS-NE-3-134-1">SDS NE 3 134-1</ref>.</p>
     </div>
    </back>
   </text>
  </group>
 </text>
</TEI>
