<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" 
	xml:lang="de" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>IX. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Freiburg, Erster Teil: Stadtrechte, Zweite Reihe: Das Recht der Stadt Freiburg,
					Band 8: Freiburger Hexenprozesse 15.–18. Jahrhundert</title><editor>
    <persName>Rita Binz-Wohlhauser</persName>
</editor>
<editor>
    <persName>Lionel Dorthe</persName>
</editor>
				<respStmt>
					<persName>Rita Binz-Wohlhauser</persName>
					<persName>Lionel Dorthe</persName>
					<resp key="transcript"/>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<persName>Rita Binz-Wohlhauser</persName>
					<persName>Lionel Dorthe</persName>
					<resp key="tagging"/>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
				<date type="electronic" when="2019-07-23"/>
				<date type="print" when="2022-06-10"/>
			<availability>
    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
</availability></publicationStmt>
			<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
				<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
				<respStmt>
					<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
					<resp>Herausgeberschaft</resp>
				</respStmt>
				<idno>SSRQ-FR-I_2_8-79.2-1</idno>
			</seriesStmt>
			<sourceDesc>
				<msDesc>
					<msIdentifier>
						<repository xml:lang="de">Staatsarchiv Freiburg</repository>
						<repository xml:lang="fr">Archives de l’État de Fribourg</repository>
						<idno xml:lang="de">StAFR, Thurnrodel 12, S. 215–222</idno>
						<idno xml:lang="fr">AEF, Thurnrodel 12, p. 215–222</idno>
					</msIdentifier>
					<head xml:lang="de">Claude Bergier – Verhör</head>
					<head xml:lang="fr">Claude Bergier – Interrogatoire</head>
					<msContents>
						<summary></summary>
						<msItem>
							<textLang xml:lang="fr"/>
							<textLang xml:lang="de"/>
							<filiation type="current"></filiation>
						</msItem>
					</msContents>
					<physDesc>
						<objectDesc>
							<supportDesc><support><material>Papier</material></support></supportDesc>
						</objectDesc></physDesc>
					<history>
						<origin>
							<origDate when="1628-07-21">21 <foreign xml:lang="la">julii</foreign> 1628</origDate>													</origin>
					</history>
					<additional>
						<listBibl>
							<head>Edition</head>
							<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001180638403977">Binz-Wohlhauser/Dorthe 2018</ref>, S. 90–93</bibl>
						</listBibl>
					</additional>
				</msDesc>
			</sourceDesc>
		  </fileDesc>   <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
		<profileDesc>
			<textClass default="false">
				<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
					<term/>
				</keywords>
			</textClass>
		</profileDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<group>
			<text>
				<body>
					<div>
						<pb n="215"/><p><lb/>Im <placeName ref="loc007683.02">bösen thurn</placeName>
							<seg><lb/><origDate when="1628-07-21">21 <foreign xml:lang="la">julii</foreign> 1628</origDate>, <foreign xml:lang="la"><choice><abbr>jud</abbr><expan>judex</expan></choice></foreign> herr <choice><abbr>groß</abbr> <expan>großweibel</expan></choice><note>Gemeint ist <persName ref="per009276">Franz Karl Gottrau</persName>.</note></seg>
							<seg><lb/><abbr>H</abbr> <persName ref="per006501">Heinricher</persName>, <abbr>h</abbr> <persName ref="per006506a.04">Brünißholtz</persName></seg>
							<seg><lb/><persName ref="per006509">Rämi</persName>, <persName ref="per009264">Amman</persName>, <persName ref="per006839">Lari</persName></seg>
							<seg><lb/><persName ref="per006517"><choice><abbr>F</abbr><expan>Franz</expan></choice> Haberkorn</persName></seg>
							<seg><lb/><choice><abbr>W</abbr><expan>Weibel</expan></choice></seg></p>
						<p><lb/><gap reason="irrelevant"/><note>Der erste Abschnitt betrifft den Prozess gegen <persName ref="per009376">Colletta Rod-de Ballavaux</persName>. Vgl. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-FR-I_2_8-78.9-1">SSRQ FR I/2/8 78.9-1</ref>.</note></p>
						<pb n="216"/><p><lb/><foreign xml:lang="la">Ibidem, eodem, coram iisdem</foreign><note>Das Verhör fand im <placeName ref="loc007683">Bösen Turm</placeName> statt.</note></p>
						<p><seg><lb/><persName ref="per009263a">Claude Bergier</persName>, de <placeName ref="loc007849.01">Charmey</placeName>, enquis pourquoy il tenoit la prison, a
						<lb/>respondu pour des mensonges et faulses charges qu’on luy mettoit sus, en
							<lb/>ce qu’on disoit qu’il estoit <term ref="lem019308.01">sorcier</term>, ce que ne se constera jamais, ne sçachant
						<lb/>pour quel subject on luy met cela sus, outre quoy qu’on le chargeoit qu’il
						<lb/>alloit par les bois en forme de <term ref="lem019401.01">loup</term>.</seg> <seg>Enquis s’il ne s’entremettoit
						<lb/>pas a guerir des bestes, a <term ref="lem015549.07">confessé</term> que l’hyver passé, la faim l’avoit
						<lb/>contrainct a <subst><del>s<gap/></del><add place="inline"><term ref="lem015302.02">medeciner</term></add></subst> les bestes attainctes du <term ref="lem015301.02">decroist</term>
						<lb/>ou d’autres malladies, ne demandant ny prenant pourtant salaire qu’un
						<lb/>morceau de pain. Enquis de quelz medicamentz il se servoit et comme il
						<lb/>les appareilloit, a respondu employer du chardon, <term ref="lem015331.02">primplantin</term>, de
						<lb/>la <term ref="lem015332">racine d’or</term>, de la <term ref="lem015333">racine d’autar</term> et du <term ref="lem015334.02">chardon de <choice><abbr>s</abbr><expan>saint</expan></choice> <persName ref="per000270a.15">George</persName></term>,
						<lb/>desquelles il estoit ignorant, se servant ainsy de mensonges pour
						<lb/>gaigner sa vie&#160;; qu’entre autres il faisoit a croire a <persName>Pierre</persName>, filz de
						<lb/><persName>Pierre Ramy</persName> de <placeName ref="loc007849.01">Charmey</placeName>, duquel il <add place="above">en</add> estoit requis et sollicité,
						<lb/>de luy procurer en mariage <persName>Cattillon</persName>, fille de <persName>Noé Rämy</persName>, avec
							<lb/>promesse en cas d’obtention de donner au <term ref="lem015549.03">confessant</term> <measure type="currency" unit="k" quantity="20">20 </measure> et plusieurs
						<lb/>choses.</seg> <seg>Enquis s’il estoit marryé, a respondu qu’ouy et que
							<lb/>sa femme s’appelloit <persName>Elszbeth des Bottons</persName>, <term ref="lem014767.01"><subst><del>v</del><add place="cover">r</add></subst>elicte</term> de feu
						<lb/><persName>Anthoine Pettola</persName>, jadis <term ref="lem015323">marron</term> en ceste ville, rejectant toutte la
						<lb/><term ref="lem015387.02">coulpe</term> de son malheur et <term ref="lem015627">encombrier</term> sur elle&#160;; qu’elle s’enyvroit
						<lb/>continuellement et pour fournir a son <sic>yvrongnerie</sic>, luy avoit tout
							<lb/>emblé et <term ref="lem015015.04">desrobbé</term>. Enquis s’il n’avoit usé de <term ref="lem019519.02">charmes</term> ou <term ref="lem018521">sorcellerie</term>
						<lb/>pour l’avoir en mariage, a respondu que non&#160;; bien estre vray
					<lb/><pb n="217"/><lb/>qu’il avoit esté deux foys rebuté et esconduict d’elle, mais qu’a la fin
						<lb/>elle y donna son consentement, a condition qu’il luy donnast en nom de
						<lb/>mariage et qu’ilz beussent ensemble, apréz quoy faict, elle, non rassasyee
						<lb/>du vin qu’ilz beurent, s’en alla chez l’hoste ou ce que bientost les <measure type="currency" quantity="2" unit="teston">deux
						<lb/><term ref="lem019560.02">testons</term></measure> q’elle receut pour <term ref="lem015322.02">arres</term> de mariage furent despendus.</seg>
						<lb/><seg>Qu’il avoit appris des enfantz d’elle, qu’elle a trainé avec soy quand
						<lb/>elle l’abandonna et quicta, qu’elle avoit logé chez un hoste a <placeName ref="loc000959">Zurzach</placeName>
 						<lb/>et y sejourné quelque espace de tempz, y ayant faict des despendz
						<lb/>a credit jusques a <measure type="currency" unit="k" quantity="3">3 escus</measure>&#160;; qu’on luy avoit illec donné de la toille
						<lb/>pour coudre, laquelle elle embla et emporta avec soy, un soir s’en estant
						<lb/>enfuye jusques a une abbaye prez du <placeName ref="loc008199.02">Rin</placeName>, poursuivie des proprietaires
						<lb/>de ladite toille, qui y tindrent lors de son arrivee, mais qu’elle
						<lb/>se sauva&#160;; qu’elle avoit aussy mesfaict a <placeName ref="loc000568.16">Undervalden</placeName> et a <placeName ref="loc000972.09">Lucerne</placeName>,
						<lb/>desquelz lieux s’en estant retournee en <placeName ref="loc007849.01">Charmey</placeName>, il la reprint, en con<lb break="no"/>fiance qu’elle s’emenderoit, mais qu’elle continuoit en son yvrognerie,
						<lb/>luy ne sçachant ou elle prenoit l’argent.</seg> <seg>Enquis qui s’estoient
						<lb/>adresséz a luy pour <term ref="lem015302.02">medeciner</term> leur bestail, a dict des gens
						<lb/>de <placeName ref="loc008938.02">Pagny</placeName> et un de <placeName>Ney</placeName><note>L'identification du lieu est incertaine. Selon les informations données plus loin, les <persName>Carmintran</persName> viennent de <placeName ref="loc006003.07">Ey</placeName>&#160;; le <q>&#160;N&#160;</q> serait ici pléthorique.</note>,<!-- Ort --> appellé <persName>Carmintran</persName>, comme aussy
							<lb/><persName>Pierre Bergier</persName> du <placeName ref="loc008940.02">Praz</placeName>, qui avoit une <term ref="lem019231.02">cavalle</term> mal en poinct,
						<lb/>laquelle il guerit, luy <term ref="lem015635.13">baillant</term> du bon <term ref="lem015337.02">loyer</term>, et qu’il donna
							<lb/>guarison a une <term ref="lem015324.01">bagne</term> appartenant au <term ref="lem017410.02">mestral</term> <persName>Chollet</persName>, courrant
						<lb/>un bruict que ladite <term ref="lem015324.01">bagne</term> avoit gaigné la maladie passant par devant
						<lb/>la maison de <persName>Gerly Chollet</persName>. Enquis quelz moyens il avoit usé
						<lb/>en ceste guarison de ladite <term ref="lem015324.01">bagne</term>, a dict avoir commandé de prendre
						<lb/>troys <term ref="lem018302.04">feuilles</term> de <term ref="lem015335.02">provence</term> avec un peu de <term ref="lem014943.04">beur</term> et de faire cuire cela
							<lb/>ensemble, desquelles <term ref="lem018302.03">fueilles</term>, l’une estoit <term ref="lem014930.02">saillie</term> de la <unclear>poesle</unclear>.</seg>
							<seg><pb n="218"/><lb/>Enquis pourquoy sans aucun ressentiment il souffroit qu’on luy dict et appel<lb break="no"/>last <term ref="lem019308.01">sorcier</term>, a respondu estre vray qu’estant une foys en <placeName ref="loc007849.01">Charmey</placeName>
						<lb/>lors qu’il gresloit, des gens vindrent a luy, luy reprochantz et disantz
						<lb/>qu’il avoit causé telle <term ref="lem018102.02">gresle</term>, de laquelle <term ref="lem015325.02">improperation</term> il s’estoit
						<lb/>plainct au <term ref="lem017410.02">mestral</term> <persName>Chollet</persName> et depuis au lieutenant <persName>Bourquinoz</persName>,
						<lb/>auxquelz il demanda aussy s’ilz l’avoient veu faire la <term ref="lem018102.02">gresle</term>
						<lb/>au <placeName ref="loc008999.02">Craux au Lau</placeName>, ainsy que des gens le chargeoient, ce qu’ilz
						<lb/>nierent, et ledit <persName>Chollet</persName> adjousta qu’il se trouvoit interessé en telz
						<lb/>propos.</seg> <seg>Apréz avoir quelque peu esté appliqué a la <term ref="lem019428.01">torture</term> et enquis
						<lb/>s’il ne s’estoit converty en beste, a dict que non et qu’ayant entendu que
						<lb/><persName>Le Cartare</persName> avoit semé un bruict de luy, qu’il l’avoit rencontré
						<lb/>en <term ref="lem019401.01">loup</term>, il en somma ledit <persName>Cartare</persName>, qui ne voulust rien sçavoir
						<lb/>de tout cela.</seg> <seg>Enquis de qui il avoit apprins les sciences qu’il
						<lb/>sçavoit et desquelles il usoit, a respondu de personne que
						<lb/>de soy mesme.</seg> <seg>Estant derechef appliqué a la <term ref="lem019428.01">torture</term> et interrogué
						<lb/>s’il ne s’estoit donné a <persName ref="per011219a">Satan</persName>, a dict qu’il l’avoit rencontré
						<lb/><add place="left margin">y ast</add> a l’environ <date dur-iso="P3Y">troys ans</date> au dessus des <placeName ref="loc008939">Arses</placeName>, auprez de la giste
						<lb/>de <persName>Françoys Niguilli</persName>, lequel <persName  ref="per011219">Satan</persName> d’abord luy demanda s’il ne
						<lb/>se vouloit donner a luy, estant habillé en homme commun, luy
						<lb/>promettant plusieurs choses et argent, ce que le prisonnier ne
						<lb/>voullust faire. Une autre foys, <add place="left margin" type="sign">partant de <placeName ref="loc008085">Botterens</placeName> <lb/> contre <placeName>Chastel</placeName></add><note>L’identification du lieu est incertaine. Il pourrait s’agir de <placeName ref="loc007852">Châtel-sur-Montsalvens</placeName>.</note>, ledit <term ref="lem015433">malin esprit</term> s’apparut
						<lb/>derechef a luy, en mesme habit, et luy demanda s’il ne se voulloit
						<lb/>donner a luy. Apréz plusieurs promesses et sommations, ledit
						<lb/>prisonnier respondit qu’ouy, apréz quoy le <term ref="lem015433">malin esprit</term> disparut
						<lb/>et <term ref="lem015622">incontinent</term> un vent ou soufflement tres chaud l’embrasa de
							<pb n="219"/><lb/>telle façon qu’il cuidoit estre tout de <term ref="lem019529.01">feu</term>. Allors il <term ref="lem019498">cria mercy</term> a
						<lb/>Dieu, quoy faict, ledit chaud soufflement cessa. Puis, continuant son
						<lb/>chemin contre <placeName>Chastel</placeName><note>L’identification du lieu est incertaine. Il pourrait s’agir de <placeName ref="loc007852">Châtel-sur-Montsalvens</placeName>.</note> et passant par devant une croix, qui estoit
						<lb/>au chemin, il se recommanda a Dieu, a sa benicte Mere et aux sainctz
						<lb/>de paradis, par devant ladite croix, la ou que <persName  ref="per011219">Satan</persName> s’apparut
						<lb/>pour la troysiesme foys a luy, le sollictant par menaces
							<lb/>a s’<term ref="lem019553.01">abandonner</term> a luy, qu’autrement si tost qu’il auroit passé la croix,
						<lb/>il le battroit grandement&#160;; sur quoy il luy donna troys coupz, a son
						<lb/>opinion de baston, en laquelle poursuitte il s’adonna a <persName  ref="per011219">Satan</persName> sans
						<lb/>autre mystere, sinon que le <term ref="lem015433.03">maling esprit</term> luy dict&#160;: <q>&#160;Puis que tu t’as
						<lb/>donné a moy, il faut que tu toy trouves a un tel tempz prez des moulins
						<lb/>de <placeName ref="loc007853.01">Broc</placeName>.&#160;</q> Le tempz de l’assignation arrivé, ilz soy rencontrerent
						<lb/>tous deux au lieu destiné, ou ce que <persName  ref="per011219">Satan</persName> luy dict s’il n’estoit
						<lb/>content de s’avoir donné a luy&#160;; sur quoy, il respondit au nom de
						<lb/>Dieu, que sur cela <persName  ref="per011219">Satan</persName> luy donna un soufflet, et luy dict qu’il
						<lb/>se devoit derechef <term ref="lem015635">bailler</term> a luy, ce que ledit <persName ref="per009263a">Claude</persName> refusa,
						<lb/>disant ne sçavoir ce que ledit poursuivant estoit. Allors ledit <persName ref="per011219a">Satan</persName>
						<lb/>dict qu’il estoit <persName ref="per011219a">Satan</persName> et ledit <persName ref="per009263a">Claude</persName> feit le signe de
						<lb/>la croix, lequel voyant, <persName ref="per011219a.05">Sathan</persName> reculoit.</seg> <seg>Apréz plusieurs
						<lb/>recerches, le prisonnier a voullu sçavoir ce que <persName ref="per011219a.05">Sathan</persName> luy
						<lb/>voulloit <term ref="lem015635">bailler</term>, qui luy promist plusieurs choses sans aucun effect
							<lb/>et le frotta sur l’espaulle gauche, sans avoir ehu aucun ressenti<lb break="no"/>ment de doulleur. Depuis, une nuict, <persName ref="per011219a.05">Sathan</persName> luy conseilla
						<lb/>de procurer le susmentionné mariage&#160;; a quoy le prisonnier respondist
						<lb/>et luy demanda quel il estoit&#160;; la dessus <persName ref="per011219a.05">Sathan</persName> luy dict s’il n’estoit
					<pb n="220"/><lb/>souvenant de leur entreveue au dessus des moulins de <placeName ref="loc007853.01">Broc</placeName> et de
							<lb/>ce que <persName  ref="per011219a.05">Sathan</persName> luy avoit lors faict a l’espaulle.</seg> <seg>Enquis s’il n’avoit
						<lb/>point receu de drogues du <term ref="lem015433.03">maling esprit</term> pour faire mourir gens
						<lb/>et bestes, a respondu qu’ouy, mais que ne s’en ayant voullu servir,
						<lb/>il en fust tancé et menacé d’estre battu en cas qu’il ne fist ce
						<lb/>que <persName ref="per011219a.05">Sathan</persName> luy commanderoit. Enquis quelles drogues il luy avoit
						<lb/><term ref="lem015635.10">baillé</term>, a dict une grai<subst><del>c</del><add place="overwritten">ss</add></subst>e ressemblante au <term ref="lem015318.02">ver de gray</term> dans
							<lb/>un papier. Enquis s’il ne s’estoit jamais servy de ladite <term ref="lem018382">graisse</term>
						<lb/>contre gens et bestes, apréz plusieurs inconstances et variations,
						<lb/>a dict qu’estant instruict et conseillé du <term ref="lem015433.03">maling esprit</term> de donner
							<lb/>de telle <term ref="lem018382">graisse</term> a manger aux bestes, parmy du bon <term ref="lem015337.02">loyer</term>, il
							<lb/>en donna a un <term ref="lem018921.01">cheval</term> de <persName>Sorderet</persName> de <placeName ref="loc009009.02">Montabliou</placeName>, ne sçachant s’il <!--pas sûr de ces nom et lieu-->
						<lb/>en estoit mort&#160;; en avoir aussy donné, parmy du vin en souppant,
							<lb/>a feu <persName>Theodele Carmintran</persName> <add place="above">d’<placeName ref="loc006003.07">Ey</placeName></add> et ce par instigation de <persName ref="per011219a.05">Sathan</persName>, qu’il
						<lb/>veit en allant audit <placeName ref="loc006003.07">Ey</placeName> pour <term ref="lem015302.02">medeciner</term> un enfant dudit <persName>Carmintran</persName>,
						<lb/>mais que ledit <persName>Carmintran</persName> n’en estoit pas mort, ny devenu mallade&#160;;
						<lb/>puis a une fille de <persName>Pochon</persName> de <placeName ref="loc007849.01">Charmey</placeName>, parmy du <term ref="lem015011.04">laict</term>,
						<lb/>mais que la fille estoit encores vivante&#160;; qu’il avoit voullu faire
							<lb/>mourrir avec ladite <term ref="lem018382">graisse</term> myse dans un pain blanc la femme
						<lb/>de <unclear>l’adveu</unclear> <persName>Claude Burret</persName> en mangeant des <term ref="lem015764.02">griottes</term> avec
						<lb/>elle, mais qu’elle n’en estoit pas morte&#160;; qu’il y avoit environ
						<lb/><date dur-iso="P18M">un an et demy</date> qu’il avoit voullu faire mourir la femme de
							<lb/><persName>Pierre Rami</persName> des <placeName ref="loc008998.02">Charrieres</placeName> par le moyen de ladite <term ref="lem018382">graisse</term>
						<lb/>myse dans une poirre, a l’occasion qu’elle ne luy avoit voulu
						<lb/>emmeiner de la farine du moullin, mais qu’elle vist encores.</seg>
					<seg><pb n="221"/><lb/>Enquis s’il n’usoit point de prieres pour guarir le bestail, a
						<lb/>respondu qu’ouy, entre autres qu’ayant esté granger de feu <choice><abbr>monsr</abbr><expan>monseigneur</expan></choice>
						<lb/><persName>Thobie Gottraux</persName><note>Gemeint ist möglicherweise Kleinrat <persName ref="per009143">Tobias Gottrau</persName>.</note> a <placeName ref="loc007855.02">Chinauva</placeName>, et pour cela cogneu de l’un de ses
						<lb/>serviteurs, mais quand ledit seigneur partist en <placeName ref="loc000438">Italie</placeName>, ne l’estant
						<lb/>plus, et a son retour, demeurant en <placeName ref="loc007849.01">Charmey</placeName>, il fust mandé <add place="left margin" type="sign">par l’advis dudit <lb/>serviteur</add>,
						<lb/>pour <term ref="lem015302.02">medeciner</term> un <term ref="lem018921.01">cheval</term> malade dudit seigneur, apréz <term ref="lem019511.01">visitation</term>
						<lb/>duquel il le guerit par une priere, qui est telle&#160;: <q>&#160;<hi rend="font change">Flian, Ior<lb break="no"/>dan, Tan, Cischan, par la foy que Dieu a, Dieu
							<lb/>le  <add place="left margin" type="sign">Pere</add> &amp; Filz et Sainct Esprit</hi>&#160;!&#160;</q><note>Paul Aebischer mentionne cette prière.
							<bibl><ref>Aebischer 1932</ref>, p. 41</bibl>.</note>, repetant cela par troys foys&#160;;
						<lb/>qu’il receut pour recompense <measure type="currency" quantity="1" unit="teston">un <term ref="lem019560.01">teston</term></measure> dudit seigneur. Enquis
						<lb/>de qui il avoit appris telle priere, a dict de sa mere, qu’il avoit
						<lb/>conseillé a <persName>Overney</persName> de <placeName ref="loc007856.02">Sernia</placeName>, qui l’avoit mandé pour guarir un petit
						<lb/>enfant, duquel n’avoit gueris, <add place="above">que</add> sa mere estoit delivree, qui n’avoit
						<lb/>que la peau et les os, de vouer ledit enfant a Nostre Dame <!--le sens n’est pas clair-->
						<lb/>de <placeName ref="loc007858.02">Chiffinen</placeName>, paroisse de <placeName ref="loc007857.02">Guin</placeName>, et illec offrir des <term ref="lem018992.03">chandelles</term>
						<lb/>de cire et faire dire une messe, que ladite eglise estoit
						<lb/>douee de plusieurs graces, ce que fust faict.</seg> <seg>Enquis derechef
							<lb/><subst><del>pourquoy il se <unclear>laisse si</unclear> <gap quantity="2" unit="cm"/>appeller <term ref="lem019308.01">sorcier</term>&#160;; a dict qu’il respon</del><add place="above">s’il n’avoit point de complices ou s’il ne sçavoit personne de son mestier</add></subst>,
							<lb/><add place="left margin">a respondu que non, mais qu’il</add> dict estant <del><unclear>ainsy</unclear></del> appellé <add place="above" type="sign"><term ref="lem019308.01">sorcier</term></add>, qu’il avoit en <placeName ref="loc007849">Charmey</placeName> des plus
						<lb/>meschantz que luy, qui contrefaisoient bien les bons, touchant et
						<lb/><add place="left margin">pensant</add> ladite femme dudit <persName>Jerli</persName>, qui estoit grandement soubspeçonnee de
						<lb/>sorcellerie, comme de mesme sa feue mere, qui pour tel subject avoit
						<lb/><add place="left margin">aussy</add> esté emprisonnee&#160;; qu’une foys bevant un verre de vin, que
						<lb/>ladite <persName>Jerlina</persName> luy avoit <term ref="lem015320.02">bringué</term>, il fust tellement esblouy
						<lb/>et affoibly, qu’il tomba par terre au <term ref="lem015326.02">poirche</term>, ne se pouvant
					<pb n="222"/><lb/>soullager, ains faillut que des gens le portassent a sa logette.</seg>
						<seg><lb/>Nachdem er in gegenwürttigkeit myner hochehrenden herren nit
						<lb/>wytters <term ref="lem001236.16">verjächen</term> wöllen, ist er in ihrem abwesen unndt uß ihrem
						<lb/><term ref="lem004618.05">bevelch</term> durch den herren <term ref="lem016339.02">großweibeln</term> unndt <term ref="lem003460.09">grichtschrybern</term>
						<lb/>der eigendtlichen bekleidung des ihme erschinnenen <term ref="lem011429">bösen geists</term>
						<lb/>befragt worden, daruff er geandtworttet, er, <persName ref="per011219a.05">Sathan</persName>, sye ihme
						<lb/>erschinnen in einem schwartzen <term ref="lem000195.05">wammis</term>, gelben hosen unndt <subst><del>be<gap/>g</del><add place="cover">hoch</add></subst>em
						<lb/>hutt. Er habe den ersten versuch syner <term ref="lem011432.02">salb</term> mit synem <term ref="lem000116.11">hun</term> thun wollen,
						<lb/>syn frow sye unwüssend, daß er ein <term ref="lem017025.01">hexenmeister</term> sye, syn hun sye
							<lb/>nit ab der <term ref="lem011432.02">salb</term> gestorben. Bittet umb gnad.</seg>
						</p>
					</div>
				</body>
			</text>
		</group>
		<back>
			<div>
				<p/>
			</div>
		</back>
	</text>
</TEI>
<?oxy_options track_changes="on"?>
