<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-08-15"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Staatsarchiv St. Gallen (StASG)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-134-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="de">Staatsarchiv St. Gallen</repository>
				  <idno xml:lang="de">StASG AA 3 U 15</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Schiedsspruch zwischen Glarus und Vaduz über Rheinfischerei, Jagd- und Forstrechte, Grenzen und Gerichtsbarkeit</head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p>Georg Spät, Rat der kaiserlichen Majestät und Hauptmann von Konstanz, Hans Schnabel von Schönstein, beide Vertreter des Grafen Alwig von Sulz, Landgraf des Klettgaus,
                        Herr von Vaduz, Schellenberg und Blumenegg, sowie Bernhard von Cham, alt Bürgermeister von Zürich, Kaspar Rothmund, alt Ammann von Rorschach, Vertreter von Landammann
                        und Rat von Glarus, entscheiden einen Streit zwischen Graf Alwig von Sulz und Glarus betreffend die Fischereirechte im Rhein sowie die Jagd- und Forstrechte.
                        Die vier Schiedsleute setzen einen Tag in Vaduz fest, an dem Graf Alwig von Sulz sowie Aegidius Tschudi und Paulus Schuler als Abgeordnete von Glarus erscheinen. </p>
                     <p>Der Graf bringt vor, dass er seit der Teilung der Herrschaften Vaduz und Werdenberg über Fischereirechte im Rhein verfüge. </p>
                     <p>Glarus will diesen Anspruch nicht anerkennen, solange dieses Beteiligungsrecht nicht mit Urkunden belegt werden kann. </p>
                     <p>1. Der Graf von Vaduz darf mit Vergünstigung von Glarus vom unteren Wirtshaus bis zum Ende seiner Grafschaft in den nächsten zwölf Jahren fischen. Danach ist es Glarus freigestellt, das Fischen in den Seitenarmen des Rheins weiter zu gestatten.</p>
                     <p>2. Die Werdenberger dürfen die Zuflüsse zum Rhein nicht mit Fischfangvorrichtungen absperren.</p>
                     <p>Der Graf beansprucht zudem die Jagd- und Forstrechte beidseits des Rheins
                        sowie hohe und niedere Gerichtsbarkeit mit Wildbann auf dem Gebiet der
                        Werdenberger Untertanen auf seiner Rheinseite. Glarus bestreitet, dass der
                        Graf auf Grund und Boden der Landvogtei Werdenberg auf beiden Seiten des
                        Rheins Forstrechte oder hohe und niedere Gerichtsrechte beanspruchen könne. </p>
                     <p>3. Die Forst- und Jagdgrenze ist der Rhein. Der Graf von Vaduz soll die Forst- und Jagdrechte auf der Vaduzer Seite des Rheins haben und zwar auch im dortigen Gebiet der Werdenberger Untertanen. Glarus soll die Forst- und Jagdrechte auf der Werdenberger Seite des Rheins haben und zwar auch im Gebiet der dortigen Vaduzer Untertanen.</p>
                     <p>Jenseits des Rheins auf Werdenberger Seite soll der Graf weiterhin die hohe und niedere Obrigkeit haben, soweit die Grenzen der Vaduzer Untertanen gehen. Für Glarus soll es sich auf der Vaduzer Seite diesseits des Rheins gleich verhalten.</p>
                     <p>Aussteller und Konfliktparteien siegeln.</p>
                  </summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <filiation type="current">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Pergament</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="49.0"/>
                              <width unit="cm" quantity="74.0"/>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="plica">
                              <width unit="cm" quantity="10.0"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="1"
                           nontei:material="wax with margin"
                           nontei:shape="round"
                           nontei:condition="damaged"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag" facs="StASG_AA_3_U_15_s_01">
                        <persName role="sigillant" ref="per007816a">Georg Späth, kaiserlicher Rat und Hauptmann von Konstanz</persName>
                     </seal>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="2"
                           nontei:material="wax with margin"
                           nontei:shape="round"
                           nontei:condition="well-preserved"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag" facs="StASG_AA_3_U_15_s_02">
                        <persName role="sigillant" ref="per007817a">Hans Schnabel von Schönstein</persName>
                     </seal>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="3"
                           nontei:material="wax with margin"
                           nontei:shape="round"
                           nontei:condition="well-preserved"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag" facs="StASG_AA_3_U_15_s_03">
                        <persName role="sigillant" ref="per001921a">Bernhard von Cham, alt Bürgermeister von
           Zürich</persName>
                     </seal>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="4"
                           nontei:material="wax with margin"
                           nontei:shape="round"
                           nontei:condition="well-preserved"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag" facs="StASG_AA_3_U_15_s_04">
                        <persName role="sigillant" ref="per007819">Kaspar Rotmund von Rorschach, alt
           Ammann</persName>
                     </seal>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="5"
                           nontei:condition="absent"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
                        <persName role="sigillant" ref="per007818a">Graf Alwig von Sulz</persName>
                     </seal>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="6"
                           nontei:material="wax with margin"
                           nontei:shape="round"
                           nontei:condition="well-preserved"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag" facs="StASG_AA_3_U_15_s_06">
                        <orgName role="sigillant" ref="org001197">Glarus</orgName>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1562-05-16"/>
                     <origPlace  ref="loc006197">Vaduz</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Literatur</head>
                     <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000141200">Gabathuler 2005, S. 159–160</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000305">Grenze</term>
               <term ref="key004417">Hochgerichtsgrenze</term>
               <term ref="key000140">Herrschaft</term>
               <term ref="key000236">Gerichtsbarkeit</term>
               <term ref="key004699">Jagdrecht</term>
               <term ref="key000535">Fischereirecht</term>
               <term ref="key000230">Wildbann</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <pb facs="StASG_AA_3_U_15_r"/>
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Wir, nachbenempten <persName ref="per007816a">Georg Späth</persName>,
                        Römischer <term ref="lem009020.04">kayserlicher mayestat</term> rath unnd
                        houptman zu <placeName ref="loc000008">Costanntz</placeName>, <persName
                           ref="per007817a">Hanns Schnabell von Schonstain</persName>, als gesetzte
                        deß wolgepornen herren, herrn <persName ref="per007818a"
                        >Allwig</persName>en, graffen zuͦ <placeName ref="loc000915.01"
                           >Sultz</placeName>, lanndtgraffe im <placeName ref="loc000854.02"
                           >Klecköw</placeName>, <lb/>herr zu <placeName ref="loc006197"
                           >Vadutz</placeName>, <placeName ref="loc007232">Schellennberg</placeName>
                        unnd <placeName ref="loc007550">Bluͦmenegg</placeName>
                        <abbr>etc</abbr>, unnsers gnedigen herren, unnd <persName ref="per001921a"
                           >Bernhart von Cham</persName>, alltburgermaister zuͦ <placeName
                           ref="loc000066">Zürich</placeName>, <persName ref="per007819">Caspar
                           Rothmund</persName>, alltamma zu <placeName ref="loc006618"
                           >Roschach</placeName>, <term ref="lem000690">zuͦsätz</term> der frommen,
                        vesten, fürsichtigen, ersamen unnd wysen herren <lb/><orgName
                           ref="org001211">landsamman unnd rath des lanndts zuͦ Glarus</orgName>,
                        unnsern lieben unnd guͦten fründen, anderstails bekhennend offenlich unnd
                        thund khund allermengklich mit disem brieff:</seg>
                     <seg>Nachdem sich zwüschent wolernemptem herrn graffen, ouch den herrn von
                           <orgName ref="org001197">Glarus</orgName>
                        <lb/>von wegen <term ref="lem014702.02">mittvischens</term> inn den <term
                           ref="lem014703.02">ryngiessen</term> unnd dann von wegen <term
                           ref="lem014704.02">vörstlicher</term>, ouch <term ref="lem008868"
                           >hochen</term> unnd <term ref="lem008863">nidern oberkhaiten</term>,
                        irrung und mißverstand ain zytlanng här erhallten unnd zuͦgetragen, deren sy
                        sich zu gütlicher underhandlung unnd hinlegung sölcher irrung unnd
                        mißverstand <lb/>für uns, vier obgenanten, gen <placeName ref="loc000803"
                           >Vadutz</placeName> zu der hanndlung veranlaßt. Wann wir nun (die nit
                        gern ghört<choice>
                           <sic/>
                           <corr>)</corr>
                        </choice> unnd dieselben gern inn der güte verglichen gesehen, habend wir
                        unnserm gnedigen herrn zu diennstlichen eeren, ouch herrn <orgName
                           ref="org001211">lanndtamman unnd rath des landts Glarus</orgName> zuo
                        <lb/>früntlichem gefallen der sachen unnderfangen. Ist der herr graff inn
                        aigner person unnd von wegen der <orgName ref="org001197">herren von
                           Glarus</orgName> die frommen, vesten <persName ref="per000063">Gilg
                           Tschudi</persName> unnd <persName ref="per001752">Paulus
                           Schuͦler</persName>, beid alltlanndtamman daselbst, vor unns erschinen,
                        habend wir sy gegenenandern in irer <lb/>clag unnd antwurten, so
                        schrifftlich unnd muntlich beschechen, notturfftigklichen angehört.</seg>
                     <seg><head resp="SM" n="1">Klage des Grafen von Sulz betreffend das
                           Fischereirecht im Rhein</head></seg>
                     <seg>Unnd als erstlich herr graff fürbringen ließ, wiewol ire gnaden unnd deren
                        vorelteren lenger als mentschen gedengken das <term ref="lem014702.02"
                           >mittvischen</term> inn den <term ref="lem007712">giessen</term>
                        <placeName ref="loc000644">Rhyns</placeName> vermög ainer <term
                           ref="lem014510">tailung</term> beder <lb/>herrschafften <placeName
                           ref="loc006197">Vadutz</placeName> unnd <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName> halben beschechen nach <term ref="lem014705.02"
                           >hußstadts</term> nottdurfft bißhar gehapt, dasselbig ouch sonder
                        menigklichs fürwort und widersetzen mit gutem tytel und langwyrigen
                        harbringen gebrucht, innen gehaben unnd besessen, so hetten doch iro gnaden
                        herrn <orgName ref="org001211">landtamman <lb/>unnd rath zu Glarus</orgName>
                        verschiner zyten ettliche <term ref="lem014706.02">vächli</term> mit gewallt
                           <term ref="lem014707.02">tätlicher hannd</term> ires gefallens widerumb
                        uff irer gnaden grund, boden, hoch unnd nidern oberkhaiten lassen von dannen
                        hinweg schlyssen unnd abthun unnd also irn gnaden tätlicher wyß über all
                        deren vilfaltigs rechts <lb/>erpieten, unverfolgt rechtens der habenden
                        gerechtigkaiten unnd besitzen, <term ref="lem015409">pertubriert</term> unnd
                        angegriffen.</seg>
                     <seg>Hieruf so were ir gnaden gnedigs begern, wir, die zugesetzten unnd
                        gütlichen unnderhändler, weltend die von <orgName ref="org001197"
                           >Glarus</orgName> mit gütlichem spruch dahin wysen, sich sölliches
                        tätlichen ingriffs <lb/>unnd <term ref="lem010431.03">entsitzens</term>
                        hinfüro zu enthallten unnd iren gnaden by derselben lanng und
                        wolhargebrachten, habenden, zuͦertailten gerechtigkait des <term
                           ref="lem014702.02">mittvischen</term> inn den giessen des <placeName
                           ref="loc000644">Rhyns</placeName> rüwigklich plyben zelassen.</seg>
                     <seg><head resp="SM">Antwort von Glarus betreffend das Fischereirecht im
                           Rhein</head></seg>
                     <seg>Daruff obgemelt der <orgName ref="org001197">herren von Glarus</orgName>
                        verordnete ant<lb break="no"/>wurten, das inen nitt zwyffellt, wolgedachtem
                        herrn graff uß ungegründter inbildung ettlicher personen möchte zuverstohn
                        sin geben, als ob vor zyten söllich abtailungen des mitvischentz beschechen
                        sin solt unnd gedengken wol, iro gnaden habent das nit selb erdacht, sonnder
                        von ettlichen, die <lb/>deß wenig grund wüssend, beredt worden, dann dick
                        die <term ref="lem001593">herrschafftlüth</term> von vil allten dingen har
                        reden, da sich aber inn besitzung, ouch inn haitern brieffen, siglen unnd
                        urbarn ains andern befinde, deßhalben ire <orgName ref="org001197">herren
                           von Glarus</orgName> gantz khains wegs gestannden, das sölliche <term
                           ref="lem004687">abtailung</term> des mitt<lb break="no"/>vischens je
                        geschechen sige, wann so das wer, wurde one zwyffell brieff unnd sigell
                        (diewyl es nitt ain klain wichtige sach) darumb ufgericht sin. Dann obschon
                        sölliches gesagt, wer es doch wider brieff, sigell unnd urbar, so sy von
                        irer herren wegen dartzelegen haben. Sy gestannden ouch dem hern
                        <lb/>graffen <abbr>etc</abbr> ganntz kaine <term ref="lem002911"
                           >besitzung</term> noch <term ref="lem011841">gerechtsame</term> inn
                        söllichen <term ref="lem014708.01">abgiessen</term> des <placeName
                           ref="loc000644">Rhyns</placeName> zuͦ <term ref="lem011159"
                           >fischen</term>, weder zuͦ ir gnaden <term ref="lem001152">huß</term>
                        noch sonst. Dann ire herren unnd obern unnd derselben vorfarende inhabere
                        der grafschafft <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> das über
                        mentschen gedechtnus inn rüwiger, unansprechiger <term ref="lem006034">ge<lb
                              break="no"/>wär</term>, <term ref="lem001670">bruch</term> unnd übung
                        ingehept unnd die niemandts gestattet, unerloupt inn ainichem <term
                           ref="lem014703">rhyngiessen</term> noch inn dem <placeName
                           ref="loc000644">Rhyn</placeName> weder <term ref="lem014706.02"
                           >vächlin</term>, <term ref="lem014709.02">warttolff</term>, <term
                           ref="lem010121">rüschen</term> noch <term ref="lem007759">beren</term>
                        intzesetzen, ze machen noch zuͦ gebruchen. Unnd so offt mans funden, hab man
                        die <term ref="lem014706.02">vächlin</term> allweg <term ref="lem014710.01"
                           >geschlissen</term>, <term ref="lem014709.02">warttolff</term>, <term
                           ref="lem010121">rüschen</term>
                        <lb/>unnd <term ref="lem007759">beren</term> daruß genomen und gen
                           <placeName ref="loc000440">Werdennberg</placeName> uffs <term
                           ref="lem000376">schloss</term> tragen, ungewert unnd ungespert
                        allermengklichs, und niemandts gestattet, es sige dann unwüssent
                        geschechen.</seg>
                     <seg>Es habend ouch sölche rechtsame der <term ref="lem000030"
                           >vischentzen</term>
                        <placeName ref="loc000644">Ryns</placeName> die alten innhaber der
                        herrschafft <placeName ref="loc000440">Werdennberg</placeName> offtermaln
                        versetzt <lb/>und verpfenndt als ir aigen guͦt, das inen übel angestannden,
                        wo es nitt ir aigen gsyn oder yemand sonderbare rechtsamme ouch darinnen
                        gehabt solten haben. Deßhalben ire herren unnd obern nitt wenig befrömbde,
                        das der herr graff mit <term ref="lem014706.02">vächlin</term> oder andrem
                        ingriff inn den <term ref="lem007712">giessen</term>
                        <lb/>deß <placeName ref="loc000644">Ryns</placeName> sy an irer rüwiger
                        besitzung, brieffen, siglen unnd urbarn zuͦbetrüben understand. Unnd diewyl
                        dieselben vächlin gewaltiger wyß unerloubt gemacht worden, habent ire herren
                        unnd obern den iren bevolhen, sölliche hinweg und dannen ze schlissen, wie
                        sy unnd ire vorfarennde <lb/>besitzer sölliches je unnd allwegen gegen
                        mengklichem gebrucht. Unnd sig nit über ainich <term ref="lem007059"
                           >rechtpott</term> geschechen, sonnder das <term ref="lem002234.02"
                           >vach</term> unverfordert rechtens gemacht unnd die gewaltätige von erst
                        mitt iren herrn unnd obern wider ir rechtsame fürgenomen worden, dann jhe
                        die <term ref="lem000030">vischentz</term> des gantz<lb break="no"/>en
                           <placeName ref="loc000644">Ryns</placeName> irer herren und obern recht
                        erkoufft <term ref="lem002369.06">aigenthumb</term> luth der brieff, siglen
                        unnd urbarn sige, deßhalb man die <term ref="lem007712">giessen</term>,
                        diewyl sy ouch <placeName ref="loc000644">Ryn</placeName> sind unnd
                        haissend, nit davon schaiden unnd tailen mag. Was aber die fry <term
                           ref="lem001549.02">fäderschnuͦr</term> von dryen <term ref="lem015412"
                           >haaren</term> unnd one <term ref="lem001649">schepffberen</term> berürt,
                        inn dem <lb/><placeName ref="loc000644">Ryn</placeName> oder giessen deß
                           <placeName ref="loc000644">Ryns</placeName> ze vischen, werde von irn
                        herren unnd obern niemand geweret. Begerten wir, die güttlichen <term
                           ref="lem014711.02">unnderhendler</term> welten mit unserm gütlichen
                        spruch den herrn graffen dahin wyßen, von siner vorderung der vischentz
                        abtzeston, ire hern unnd obern by irer erkoufften, <lb/>ouch lang und
                        wolhärgebrachten possession deß vischentz rüwig pliben zu lassen
                           <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg>Alß nun ain jeder tail uff sinem fürbrinngen und begern verhardt, der herr
                        graff sich ettliche <term ref="lem002880">verträg</term>, ouch verfaßte
                           <term ref="lem014712.02">zeügensag</term>, derglychen die gesanndten von
                           <placeName ref="loc000326">Glarus</placeName> sich uff iren kouff<lb
                           break="no"/>brieffen, urbarn unnd dann ouch uff ettliche verträg unnd
                        verfaßte <term ref="lem000582">kuntschafft</term> getzogen, als unns dann
                        sölliche von baiden tailen zuͦ besichtigen fürgelegt worden, habend wir unns
                        darinnen ersechen unnd die mitt vlyß erwegen, volgendts daruff die parthyen
                        mitt irem wüssen <lb/>unnd guͦten willen vertragen, verainnt und verglychen,
                        wie volgt:</seg>
                     <seg><head resp="SM">Schiedsspruch betreffend das Fischereirecht im
                           Rhein</head></seg>
                     <seg>Namlich, das wolernemmpter herr graff zuͦ <placeName ref="loc006197"
                           >Vadutz</placeName> uß nachpürlicher vergünstigung der <orgName
                           ref="org001197">herrn von Glarus</orgName> by dem undern <term
                           ref="lem000229">wirtzhuß</term>
                        <term ref="lem000068">taffern</term> anfachen unnd von dannen über sich uf
                        biß zuͦ ennd derselben graf- und herr<lb break="no"/>schafft <placeName
                           ref="loc006197">Vadutz</placeName> inn allen <term ref="lem007712"
                           >giessen</term> des <placeName ref="loc000644">Ryns</placeName> herwertz
                        one machung der <term ref="lem014713.01">hochfach</term>
                        <date type="deadline" dur-iso="P12Y">zwölff jar</date> die nechsten hernach zuͦ
                        sinem <term ref="lem014705.03">hußstaath</term>
                        <term ref="lem001548">vischen</term> lassen soll unnd mag, doch das die
                        hochfach, so inn dem <placeName ref="loc000644">Ryn</placeName> gemacht, inn
                        der neche ires ingangs nitt versetzt werden. Wann dann obgemelte <lb/><date
                           type="deadline" dur-iso="P12Y">zwölff jar</date> verschienen, soll alßdann
                        den <orgName ref="org001197">herren von Glarus</orgName> bevorston,
                        wolernemptemm herrn graffen oder sinen erben sölliche <term ref="lem000030"
                           >vischenntz</term> inn den bemelten giessen lennger zelassen oder
                        widerumb als ir aigenthumb zuͦ sich zu nemen <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg><head resp="SM" n="2">Klage des Grafen von Sulz betreffend die
                           Versprerrung der Zuflüsse des Rheins durch Werdenberger Untertanen mit
                           Fischereivorrichtungen</head></seg>
                     <seg>Am anndern so hatt sich <lb/>wolgedachter herr graff erclagt, das der
                           <orgName ref="org001197">herren von Glarus</orgName>
                        <term ref="lem000329.12">unnderthonen</term> zuͦ <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName> ire gnaden für die <term ref="lem014714.02"
                           >brunnenbäch</term> im <term ref="lem014715.02">ynfluß</term> des
                           <placeName ref="loc000644">Ryns</placeName> oder giessen mit <term
                           ref="lem002234.03">vachen</term> versetzen unnd damit abweerten, das die
                        visch uß dem <placeName ref="loc000644">Ryn</placeName> unnd giessen iren
                        yngang inn ermelte brun<lb break="no"/>nenbäch nit gehaben möchten,
                        welliches ain nüwerung und von alltem nitt gwessen, ouch der billichait unnd
                           <term ref="lem010804">lanndtsbruch</term> zu entgegen. So were abermaln
                        ir gnaden gnedigs begern, wir, die unnderhendler, welten die <orgName
                           ref="org001197">herrn von Glarus</orgName> mit unserm gütlichen spruch
                        dahin wyßen, <lb/>sy sölliche unlydenliche nüwerung unnd beschwerung by iren
                        unnderthonen nitt allain abschaffen, sonnder auch inen hinfüro derglychen
                        die <term ref="lem014714.02">brunnenbäch</term> zuͦverfachen nit mer
                        gestattnen wolten.</seg>
                     <seg><head resp="SM">Antwort von Glarus betreffend die Versprerrung der
                           Zuflüsse des Rheins durch Werdenberger Untertanen mit
                           Fischereivorrichtungen</head></seg>
                     <seg>Dargegen der <orgName ref="org001197">herrn von Glarus</orgName> gsandten
                        antzaigen, wo die unnderthonen zuͦ <placeName ref="loc000440">Werd<lb
                              break="no"/>ennberg</placeName> mit <term ref="lem014716"
                           >verfachung</term> der <term ref="lem014714.02">brunnenbächen</term> also
                        gehanndlet, were es one wüssen unnd bevelch irer herren beschechen, könnden
                        wol erachten, das dem alten harkomen und landtsbruch zuͦ entgegen, welten
                        auch daran sin, das sölichs by den unnderthonen abgeschafft und denselben
                        hinfüro nitt meer <lb/>gestattet wurde, dann der herren unnd obern weren inn
                        allweg gewilligt und gesindt, wolernentem herrn graffen alle guͦte <term
                           ref="lem008296">nachpurschafft</term> zuͦ erwyßen.</seg>
                     <seg><head resp="SM">Schiedsspruch betreffend die Versprerrung der Zuflüsse des
                           Rheins durch Werdenberger Untertanen mit
                        Fischereivorrichtungen</head></seg>
                     <seg>Daruff wir, gütlichen <term ref="lem014711.02">unnderhendler</term>, mit
                        unserm gütlichen spruch entschaiden, das dem allso nachgesetzt unnd hin<lb
                           break="no"/>füro gelept sölle werden.</seg>
                     <seg><head resp="SM" n="3">Klage des Grafen von Sulz betreffend die Jagd- und
                           Forstrechte sowie die hohen und niederen Gerichtsrechte</head></seg>
                     <seg>Zum dritten beclagt sich auch der herr graff, wiewol ire gnaden unnd
                        derselben vordern des <term ref="lem000461.17">willdpanns</term> unnd
                        vorstlicher gerechtigkaiten baidersydten <placeName ref="loc000644"
                           >Ryns</placeName> inhallt obgesetzter <term ref="lem014510"
                           >tailungen</term> der herrschafften <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName> und <placeName ref="loc006197">Vadutz</placeName>
                        wol unnd gnuͦg<lb break="no"/>samcklich befuͤgt, die ouch irer gnaden
                        gelegennhait über menntschen gedengken von derselben vordern bis uff sy
                        innen gehapt, sonnder mengklichs verwidern gebrucht unnd genossen. Dessen
                        aber alles unangesehen der <term ref="lem014510">tailung</term> unnd
                        langrüwiger possession unnd besitz, haben <orgName ref="org001197">die
                           <lb/>von Glarus</orgName> irn gnaden an sollicher <term
                           ref="lem014704.02">vörstlichen</term> oberkaiten inntrag zethun
                        unnderstannden, irn gnaden ouch nitt allain diser orthen, sovil den zuͦ
                        ertailten <term ref="lem000461.06">wildpan</term> uff dem Werdenbergischen
                        boden belangt, besonder auch herwert <placeName ref="loc000644"
                           >Ryns</placeName> der <term ref="lem008868">hoch</term> unnd <term
                           ref="lem008863">nidern oberkhait</term> sampt dem <lb/><term
                           ref="lem000135">jagen</term> inn dem <term ref="lem009718"
                           >getzirck</term>, den <orgName ref="org001816">unnderthonen zu <placeName
                              ref="loc000440">Werdennberg</placeName></orgName> allein inn der <term
                           ref="lem014717.01">niessung</term> des <term ref="lem000881"
                           >bluͦmen</term> unnd der <term ref="lem000027">waid</term> zuͦgehört, an
                        sich zuͦ ziechen unnderstanden. Diewyl dann söllichs den vertailungen unnd
                        alltem harkomen stracks zuwider, ire gnaden uff disem platz der hochen und
                        <lb/>nider, aber ouch vorstlichen, gerechtigkaiten unnd dann der vorstlichen
                        gerechtigkait inn der graffschafft <placeName ref="loc000440"
                           >Werdennberg</placeName> inn rüwiger unverdächtlicher possession, so were
                        abermaln irer gnaden gnedigs begern, wir, die güttlichen unnderhendler,
                        wellten mitt unnserm gütlichen spruch die <lb/><orgName ref="org001197"
                           >herren von Glarus</orgName> dahin wyßen, das sy von irer nüwerlichen
                        angemaßten vordrungen der hochen, nidern unnd vorstlichen gerechtigkaiten
                        uff bemeltem platz unnd dann der vorstlichen oberkait jhensydt <placeName
                           ref="loc000644">Ryns</placeName> in der graffschafft <placeName
                           ref="loc000440">Werdennberg</placeName> abtzeston und ire gnaden by
                        derselbenn <lb/>lanng unnd wolhärgebrachten hochen, nidern unnd vorstlichen
                        oberkhait an bemelten orthen hinfüro rüwig plyben zuͦlassen
                        <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg><head resp="SM">Antwort von Glarus betreffend die Jagd- und Forstrechte
                           sowie die hohen und niederen Gerichtsrechte</head></seg>
                     <seg>Daruff deren <orgName ref="org001197">von Glarus</orgName> gesandten
                        antwurten, das ire herren unnd obern deß herrn graffen vorertzellte clag in
                        <lb/>keinen weg gestenndig, dann ire gnad kain vorstliche gerechtig- noch
                        hoche oder nidere oberkhait inn der graffschafft <placeName ref="loc000440"
                           >Werdennberg</placeName>, allso wyth sich derselben grund unnd boden diß
                        unnd jhensydts <placeName ref="loc000644">Ryns</placeName> erstreckte,
                        hetten. Befrömbde auch ire herren unnd obern nitt wenig, das ir gnad söl<lb
                           break="no"/>liche gerechtsame inn dem iren sich beruͤmen unnd anmassen,
                        dann ire herren unnd obern ouch derselben vorfarende besitzer der
                        herrschafft <placeName ref="loc000440">Werdennberg</placeName> sölliches
                           <term ref="lem000461.06">wildpans</term>, vorstlichen rechten unnd aller
                        herrlichait inndert vorgemelten <term ref="lem000693">marcken</term> in
                        guͦter, rüwiger besitzung unnd ge<lb break="no"/>wär bißhär geweßen, haben
                        ouch deß genuͦgsame gewarsame, allt unnd nüw, kouffbrieff unnd urbar
                        dartzelegen. Begerten abermals, wir, die unnderhendler, wellten mit unserm
                        gütlichen spruch dem herrn graffen dahin wyßen, das derselb von siner
                        vorderung der vorstlichen <lb/>grechtigkait uff der graffschafft <placeName
                           ref="loc000440">Werdennberg</placeName> grund unnd boden hie und dörtsydt
                           <placeName ref="loc000644">Ryns</placeName> abstünde, ire herren unnd
                        obern by irer lanng unnd wolhargebrachten vorstlichen ouch hoch und nidern
                        oberkhaiten rüwig pliben zuͦlassen <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg>So dann abermals jeder thail uff <lb/>sinem fürbringen unnd begeren
                        verhardt, habend wir sy volgenndts mit irem guͦten wüssen unnd willen dahin
                        verglichen:</seg>
                     <seg><head resp="SM" n="4">Schiedsspruch betreffend die Forst- und Jagdrechte sowie
                           die hohen und niederen Gerichtsrechte</head></seg>
                     <seg n="4.1">Erstlich das nun hinfüro die graffschafft <placeName
                           ref="loc006197">Vadutz</placeName> unnd <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName> inn iren vörsten abthailen unnd die <term
                           ref="lem000693">marck</term> sin soll der sterckest fluß des <placeName
                           ref="loc000644">Ryns</placeName>, <lb/>also das nun hinfüro wolgedachter
                        herr graff uff dem boden der <term ref="lem000329">unnderthonen</term> der
                        graffschafft <placeName ref="loc000440">Werdennberg</placeName> zuͦgehörig,
                        so wyth sich ire marcken her disent <placeName ref="loc000644"
                           >Ryns</placeName> erstrecken, alle vorstliche ober unnd herrlichait wie
                        an andern orten irn gnaden graffschafft <placeName ref="loc006197"
                           >Vadutz</placeName> haben unnd gebruchen söllenn <lb/>unnd mügen.</seg>
                     <seg>Hinwider so söllen ouch die <orgName ref="org001197">herren von
                           Glarus</orgName> von wegen irer zuͦgehörigen graffschafft <placeName
                           ref="loc000440">Werdennberg</placeName> uff dem gruͦnd unnd boden, so
                        mergemelts herrn graffen underthonen der herrschafft <placeName
                           ref="loc006197">Vadutz</placeName>, so wyth sich ire <term
                           ref="lem000693">marcken</term> jhensydt <placeName ref="loc000644"
                           >Ryns</placeName> erstregken, die vorstlich ober<lb break="no"/>kait
                        glycher gestallt haben.</seg>
                     <seg n="4.2">Unnd ist inn sonderhait hierinnen baidersydts unnderthonen halben
                        beredt unnd bedingt, so sy <term ref="lem002766">früelings</term>- oder
                           <term ref="lem002140">herpstszyths</term> ir <term ref="lem000310"
                           >vech</term> uff den vorgenanten <term ref="lem002645">plätzen</term> inn
                        iren marcken inn der waid haben, das jede herrschafft, so lanng das vech da
                        inn der waid <lb/>ist, sich deß <term ref="lem014718.02">jagenns</term> der
                        enndts zu verhütung des schadens, so dem vech von den <term ref="lem000554"
                           >hunden</term> oder inn ander weg erfolgen möchte, endthallten söllen. So
                        aber das <term ref="lem000310">vech</term> nitt alda unnd dann ainiche oder
                        die annder herrschafft in irem <term ref="lem003776">betzirck</term> des
                           <term ref="lem002045">vorsts</term> jagen welten, söllent sy dasselbig
                        doch one nachtail <lb/>unnd schaden der <term ref="lem014719.02">gebluͤmbten
                           güter</term> thuͦn.</seg>
                     <seg>Wurd sich aber <term ref="lem009761.03">wildtpräth</term> uff ainen oder
                        anndern <term ref="lem002645">platz</term> stellenn, mög der herr graff uff
                        dem platz hie disent <placeName ref="loc000644">Ryns</placeName> selbs oder
                        die sinen schiessen lassen, derglychen der <orgName ref="org001197">herren
                           von Glarus</orgName>
                        <term ref="lem000266">landtvogt</term> zu <placeName ref="loc000440"
                           >Werdennberg</placeName> uff dem benanten platz dort jhen<lb break="no"
                        />sydt <placeName ref="loc000644">Rynns</placeName> selbs oder durch sine
                           <term ref="lem014681">diener</term> ouch thuͦn mag.</seg>
                     <seg>Es soll auch der herr graff, deßglychen die <orgName ref="org001197"
                           >herren von Glarus</orgName>, iren <term ref="lem000329"
                           >unnderthonen</term> gebieten, das sich kainer uff den bemelten plätzen
                           <term ref="lem014720.02">waidwercks</term> oder <term ref="lem007078"
                           >schiessens</term>
                        <term ref="lem010138">underfache</term> noch gebruche. So aber ainer oder
                        der annder sich uff den <lb/>angetzaigten plätzen schiessens oder waidwercks
                        gebruchen oder dermassen arckwönisch ertzaigen wurd, man sich sinethalben
                        sölliches zuͦ versechen. Wellicher oberkhait dann sölliches fürgebracht
                        wurd, soll sy iren unnderthonen darumb straffen, sölliche unnd derglychen
                        hanndlungen nitt <lb/>gestatten. Were dann, das ainer oder mer ettwas <term
                           ref="lem007078">geschossen</term> oder <term ref="lem009762"
                           >gefanngen</term> hette, soll er von siner oberkhait unnd herrschafft
                        angehalten werden, sich mitt der herrschafft inn deren vorstlichen
                        gerechtigkait, da er das <term ref="lem009761.04">wildpräth</term>
                        geschossen oder gefangen, darumb zuͦ vertragen, doch <lb/>inn beschluss, das
                        beidersydts khain tail sich deß <term ref="lem000461">wildtpanns</term>
                        verrer noch wyter gebruchen, anderst was die vorstlich oberkhait unnd
                        gerechtigkhait vermag unnd mitt sich bringt.</seg>
                     <seg n="4.3">Was dann belanngt die <term ref="lem008868">hoch</term> unnd <term
                           ref="lem008863">nider oberkhait</term>, ist durch unns, güttliche <term
                           ref="lem014711.03">underhenndler</term>, <lb/><term ref="lem000982.10"
                           >bethädingt</term>, auch von dem herren graffen unnd <orgName
                           ref="org001197">herren von Glarus</orgName> bewilligt, das der herr graff
                        dort jhensydt <placeName ref="loc000644">Ryns</placeName> uff dem <term
                           ref="lem002645">platz</term>, so wyth derselben underthonen der
                        herrschafft <placeName ref="loc006197">Vadutz</placeName>
                        <term ref="lem000693">marcken</term> gend, hinfüro die hoch unnd nider
                        oberkhait haben, behallten unnd gebruchen. Der<lb break="no"/>glychen die
                           <orgName ref="org001197">herren von Glarus</orgName> uff dem platz, so
                        wyth der herrschafft <placeName ref="loc000440">Werdennberg</placeName>
                        underthonen marcken hie dißhalb Ryns gond, die hoch unnd nider oberkhait
                        auch glycher gestallt haben unnd bruchen.</seg>
                     <seg n="4.4">Hiemit söllent sy söllicher spennigen artigklen gegen enanderen
                        vereint, <lb/>betragen unnd gericht sin, sich ouch fürterhin aller guͦter
                        nachpur- unnd fründtschafft gegen enanndern hallten unnd beflyßenn.</seg>
                     <seg>Desse zuͦ warem, vesten urkhunde, so haben wir, obgenante gütlichen <term
                           ref="lem014711.04">unnderhänndler</term> unnd <term ref="lem000690"
                           >zusatze</term>, all vier unnd jeder innsonders, <lb/>sin eigen
                        innsigell, doch unns unnd unnsern erben one schaden, an diser brieffenn,
                        zwenn glych lutend gemacht, gehenngkt. Unnd wann nun wir, <persName
                           ref="per007818a">Allwig, graffe zuͦ Sultz unnd herr zu Vadutz </persName>
                        <abbr>etc</abbr>, unnd wir, <orgName ref="org001211">lanndtaman unnd rath zu
                           Glarus</orgName>, das, so hievor geschriben staath, <lb/>güttlichen
                        angenommen unnd desse gegen enanndern ingangen sind, ouch by unnsern eern
                        unnd guten trüwen für unns, unnser erben unnd nachkomen zehallten unnd
                        darwider niemer ze thuͦn, zuͦgsagt und versprochen. So habend wir als die
                        rechten <term ref="lem014722.02">houptsächer</term> deß zuͦ gezügk<lb
                           break="no"/>nus unnd merer sicherhait, namlich wir, <persName
                           ref="per007818a">Allwig, graff zu Sultz</persName>
                        <abbr>etc</abbr>, unser angeporn innsigell unnd wir, <orgName
                           ref="org001211">lanndtamman unnd rath zuͦ Glarus</orgName>, unsers
                        lanndts insigell ouch hieran henngken lassen, der geben unnd beschechen ist
                        zuͦ <placeName>Vadutz</placeName>, am heiligen <origDate when="1562-05-16"
                           >pfingstaubent, den <lb/>sechszechennden tag des monats may, von
                              <persName ref="per000353">Cristi</persName>, unnsers lieben herren,
                           gepurt getzellt tusennt fünffhundert sechtzig unnd zway
                        jare</origDate>.</seg>
                  </p>
               </div>
               <pb facs="StASG_AA_3_U_15_v"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso">
                     <lb/>1562, <lb/>gütlicher vertrag zwüschend der <lb/>grafschafft <placeName
                        ref="loc000440">Werdenberg</placeName> und der <lb/>herschaffft <placeName
                        ref="loc006197">Fadutz</placeName>, den <term ref="lem000030"
                        >fischentz</term>
                     <lb/>und <term ref="lem000461">wiltpann</term> betreffende</ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="later hand">
                     <del>N<hi rend="sup">o</hi> 211</del>; Werd. N<hi rend="sup">o</hi>
                     <del>90</del> 15; Arca klhhh IV. cista 1</ab>
               </div>
            </body>
            <back>
               <div n="1" org="uniform" sample="complete">
                  <p>Vor dem <term ref="key000817">Vertrag</term> werden <date when="1559"
                        >1559</date> in beiden Herrschaften sowie in <placeName ref="loc000278"
                        >Sax-Forstegg</placeName> und in <placeName ref="loc000828"
                        >Wartau</placeName>
                     <term ref="key000078">Zeugen</term> befragt: Die in <placeName ref="loc006197"
                        >Vaduz</placeName> aufgenommenen Zeugenaussagen bestätigen, dass der
                        <placeName ref="loc000644">Rhein</placeName> die <term ref="key000980"
                        >Landesgrenze</term> darstellt und der <placeName ref="loc007722.01"
                        >Schwizerzun</placeName> nur eine Nutzungsgrenze ist. Bei der <term
                        ref="key000759">Teilung</term> der beiden Herrschaften sei <placeName
                        ref="loc006197">Vaduz</placeName> Zoll und <term ref="key000230"
                        >Wildbann</term>, <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> die
                        <term ref="key000535">Fischereirechte</term> zugesprochen worden
                           (<bibl><ref>LLA RA 1/09/1</ref></bibl>).</p>
                  <p>Die Zeugen aus <placeName ref="loc000828">Wartau</placeName>, <placeName ref="loc000278">Sax-Forstegg</placeName> und <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> hingegen
       sagen aus, dass die <orgName ref="org000489">Grafen von Sulz</orgName> weder <term ref="key004699">Jagdrechte</term> auf der Werdenberger Seite noch <term ref="key000535">Fischereirechte</term> im <placeName ref="loc000644">Rhein</placeName> besitzen. Die Vögte
       von Werdenberg haben den Vögten von Vaduz auf deren Bitte jedoch die Fischerei für den <term ref="key001115">Eigengebrauch</term> in Seitenarmen des Rheins gewährt. Mehrere Zeugen sagen
       aus, dass die <term ref="key000184">Bussen</term> bei <term ref="key000642">Schlägereien</term> und ähnlichen Konflikten zwischen <term ref="key000594">Untertanen</term> beider <term ref="key000140">Herrschaften</term>, die sich zwischen dem
        <placeName ref="loc007722.01">Schwizerzun</placeName> und dem Rhein ereignen, der Grafschaft
        <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> gehören und auch in Werdenberg verhandelt
       werden. Sie behaupten, dass der Zaun die Landesgrenze darstellt. Ausserdem bestätigen die
       Zeugen, dass bei der Teilung zwischen den Herrschaften Vaduz und Werdenberg der <term ref="key000199">Zoll</term> nach Vaduz und die <term ref="key000535">Fischereirechte</term>
       mit der <term ref="key000703">Fahr</term> nach Werdenberg gekommen sind.</p>
                  <p>Die genaue Lage des Schwizerzuns ist unbekannt. Offenbar war es ein Grenzzaun
                     in den <placeName ref="loc006072.01">Buchser Wisen</placeName> in der Nähe des
                     alten Rheinlaufs, der die Grenze des linksrheinischen Gebiets zwischen den
                     Gemeinden <placeName ref="loc000198.01">Buchs</placeName> und <placeName
                        ref="loc001079">Schaan</placeName> festlegte (<bibl><ref
                           target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000146201">Stricker 2017</ref>,
                        Bd. 3, S. 245</bibl>). Aufgrund der Zeugenaussagen ist anzunehmen, dass sich
                     der Schwizerzun (auch?) auf der rechtsrheinischen Seite, also zwischen Schaan
                     und dem Rhein, wohl in den <placeName ref="loc007723">Schwizerwesa</placeName>
                     befunden haben muss (zum Namen <placeName ref="loc007724.01"
                        >Schweizerzaun</placeName> in der Gemeinde Schaan vgl. das <ref
                        target="http://geodaten.llv.li/geoportal/namenbuch.html?ID=5134"
                        >Liechtensteiner Namenbuch, Bd. 2, S. 671–672</ref>) und Güter zwischen
                     privaten Besitzern aus Werdenberg und Schaaner Güter getrennt hat (vgl. auch
                           <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000150450">Gabathuler
                           2015</ref>, S. 93–95</bibl>).</p>
               </div>
               <div n="2" org="uniform" sample="complete">
                  <p>Zur Bildung der Rheingrenzen zwischen <placeName ref="loc000440"
                        >Werdenberg</placeName> und <placeName ref="loc000485"
                        >Liechtenstein</placeName> vgl. den Aufsatz von <bibl><ref
                           target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000150450">Gabathuler
                        2015</ref>, S. 89–95</bibl>.</p>
               </div>
            </back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
