<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2018-12-13"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Staatsarchiv St. Gallen (StASG)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-88-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
       <repository xml:lang="de">Staatsarchiv St. Gallen</repository>
				  <idno xml:lang="de">StASG AA 3a U 19</idno>
    </msIdentifier>
    <head>Schiedsspruch zwischen den Kirchspielen Buchs und Sevelen wegen der gemeinsamen Nutzung der Alpen Imalschüel (Malschüel) und Farnboden</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Die beiden Kirchgenossenschaften Buchs und Sevelen streiten sich wegen der Alpen Imalschüel und Farnboden. Junker Hans Sonnenberg von Luzern, Landvogt von Werdenberg, einigt die beiden Parteien, die von je vier namentlich genannten Gesandten vertreten werden, folgendermassen:</p>
          <p>1. Sevelen und Buchs sollen die Alpen je zur Hälfte nutzen. Treibt eine Partei zu viel Vieh auf die Alpen, sollen die Sennen oder Knechte beider Kirchgenossenschaften herausfinden, wer zu viel Vieh aufgetrieben hat. Für jedes Stück Vieh soll man 1 Schilling Busse bezahlen. Die Bussen werden unter den beiden Kirchgenossenschaften geteilt und die Frevler beim Landvogt angezeigt.</p>
          <p>2. Die Einzäunung des Waldes soll von beiden Kirchgenossenschaften bis Mitte Mai erfolgen. Falls eine dies nicht macht, zahlt sie von Mitte Mai an für jeden Tag fünf Schilling Busse. Diese Busse fällt je zur Hälfte an Luzern und an die gehorsame Genossenschaft. Wenn beide nicht zäunen, dann fällt die ganze Busse an Luzern.</p>
          <p>3. Das Abschälen der Rinden von Bäumen wird mit drei Schilling pro Baum gebüsst. Die Busse fällt je zur Hälfte an Luzern und an die gehorsame Genossenschaft. Freveln beide Genossenschaften, so fällt die ganze Busse an Luzern und die Frevler werden dem Landvogt angezeigt.</p>
          <p>4. Weil Buchs zwei Viertel Alpzins von der Alp Farnboden bezahlt hat und Sevelen nur einen Viertel, soll Sevelen denen von Buchs einen Viertel Schmalz wiedergeben.</p>
          <p>5. Die Gerichtskosten werden halbiert.</p>
          <p>6. Wegen der Buchen soll Sevelen denen von Buchs für den erlittenen Schaden 12 Gulden bezahlen.</p>
          <p>Erbetener Siegler: Hans Sonnenberg von Luzern, Landvogt von Werdenberg.</p>
       </summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="current">Original</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Pergament</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
        <height unit="cm" quantity="24.5"/>
        <width unit="cm" quantity="35.5"/>
                </dimensions>
             </extent>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
       <sealDesc>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="1"
                nontei:condition="absent"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
             <persName role="sigillant" ref="per001474a">Hans Sonnenberg, Landvogt von Werdenberg</persName>
          </seal>
       </sealDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate when="1489-10-20">uff den nechsten zinstag nach sant Gallen tag</origDate>       </origin>
    </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key000006">Alp</term>
    <term ref="key003292">Nutzungskonflikt</term>
    <term ref="key000249">Wald</term>
    <term ref="key000306">Kirchgenossenschaft</term>
    <term ref="key000519">Zaun</term>
    <term ref="key000298">Vieh</term>
    <term ref="key000656">Bestossung</term>
    <term ref="key003882">Schwendung</term>
    <term ref="key000184">Busse</term>
    <term ref="key003505">Gerichtskosten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <pb facs="StASG_AA_3a_U_19_r"/>
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Zuͦ wissen sye allermenglichem als von der nachgemelten spenn und
                        irrung wegen, so sich dann gehalten hand entzwischen baider <term
                           ref="lem000299">kilchspel</term>
                        <orgName ref="org001923">Bux</orgName> und <orgName ref="org001911"
                           >Sevellen</orgName>, herrürende von der zwayer <term ref="lem000306"
                           >alpen</term>
                        <placeName ref="loc006101.05">Marschiel</placeName>
                        <lb/>und <placeName ref="loc006102.02">Varenboden</placeName>, darumb si
                        dann mer dann ain mal in rechten gestanden und am letsten da dannen uff den
                        fromen und vesten junckher <persName ref="per001474a">Hansen
                           Sonnenberg</persName>, burger und des rauts zu <placeName ref="loc000972"
                           >Lutzern</placeName>, zuͦ <lb/>diser zyt irer gnedigen herren von
                           <orgName ref="org001195">Lutzern</orgName> landtvogt in der grafschafft
                           <placeName ref="loc000440">Werdemberg</placeName>, in der <term
                           ref="lem009630.04">gütlichait</term> zwischen iro us ze sprechen komen
                        sind. Also, was er zwischen iro machte und uß<lb break="no"/>spraͤch, das
                        welten si baidersit halten und dem getrûwlich nachkomen. Also uff das und si
                        das zu baiden sidten ufgaben mit namen <persName ref="per004738a">Uͦlrich
                           Senn</persName>, <persName ref="per004740a">Lienhart Rorer</persName>,
                           <persName ref="per004872a">Jos Gussentzer</persName> und <persName
                           ref="per004873a">Anders <lb/>Stainhuwil</persName>, alle vier in
                           <placeName ref="loc006100">Buxe</placeName>r kilchspel gesessen, in namen
                        und anstatt ir selbs und von wegen und als vollmächtig <term ref="lem000782"
                           >gewalthaber</term> ains gemainen kilchspels zu <orgName ref="org001923"
                           >Bux</orgName>. <persName ref="per004754a">Hans Stainhuwil</persName>,
                           <persName ref="per004734a">Hans Rûtner</persName>, <lb/><persName
                           ref="per004874a">Steffan Waibel</persName> und <persName ref="per004875a"
                           >Jacob Spitz</persName>, alle vier in <placeName ref="loc006039"
                           >Seveller</placeName> kilchspel gesessen, in namen und anstatt ir selbs
                        und von wegen und als vollmaͤchtig gewalthaber ains gemainen kilchspels zu
                           <orgName ref="org001911">Sevellen</orgName> und klag, <lb/>antwurt, red
                        und widerred vollfürten, so hat derselb <choice>
                           <abbr>obgent</abbr>
                           <expan>obgenannter</expan>
                        </choice> junckher <persName ref="per001474a">Hans Sonnenberg</persName>,
                        landtvogt, ir herr, si bericht und zwischen iro in der guͤtlichait
                        usgesprochen, wie hernach volget:</seg>
                     <seg n="1">Des ersten <lb/>das <orgName ref="org001911">Seveller</orgName>
                        kilchspel die zwo alpen <placeName ref="loc006101.05">Marschiel</placeName>
                        und <placeName ref="loc006102.02">Varenboden</placeName> mit dem <term
                           ref="lem000273">halbteil</term>, desglich <orgName ref="org001923"
                           >Bux</orgName>er kilchspel mit dem andern halbtail alle jar <term
                           ref="lem008749">jeͣrlich</term> nach aller notdurfft und nach billichem
                        <lb/>und die zwo alpen ertragen mûgen, besetzen und jetweder tail also den
                        halbtail daran niessen und bruchen soͤllen. Als dann die von <orgName
                           ref="org001923">Bux</orgName> vermainen, die von <orgName ref="org001911"
                           >Sevellen</orgName> hetten si mit irem <term ref="lem000310">vich</term>
                        <lb/><term ref="lem010946">übersetzt</term>, desselben stucks halb söllen
                        jetweders kilchspel die <term ref="lem000680">sennen</term> oder <term
                           ref="lem000232">knecht</term> ald ander von jetwederm kilchspel, die
                        soͤlichs bericht syen, hie zwischen und dem <date type="deadline"
                           when="1489-10-25">neͣchst kunfftigen sonnentag</date> by iren <lb/>aiden
                        fraugen und an inen erkennen, was jetweders kilchspel <orgName
                           ref="org001911">Sevellen</orgName> und <orgName ref="org001923"
                           >Bux</orgName> mit soͤlicher vorberuͤrter <term ref="lem014568.01"
                           >besatzung</term> und mit wie vil <term ref="lem000776">hoptvich</term>
                        si das <term ref="lem001600.07">uͤberfaren</term> haben, sol jeglicher von
                        aim <lb/>hoptvich <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">ain
                           schilling pfenning</measure> geben, doch ungevarlich, usgenomen die <term
                           ref="lem002230">stier</term>, die man dann notdurfftiglich zu den <term
                           ref="lem001076">küen</term> haben und lassen muͤß. Und was desselben
                        geltz von jeglichem hoptvich <lb/>gefallt, dasselb sol jetwederm kilchspel
                        glichlich zuͦhören und das mitainander tailen. Und was also ain kilchspel
                        oder si baide mit irem vich überfaren und nit gehalten hetten, sol man von
                        baiden <lb/>kilchspelen dieselben ainem jeden <term ref="lem000266"
                           >landtvogt</term> zu <placeName ref="loc000440">Werdemberg</placeName>
                        angeben und <term ref="lem000829">laiden</term>, damit er dieselben umb
                        sölich ir ûberfaren wisse zu rechtvertigen.</seg>
                     <seg n="2">Item füro von der <term ref="lem001037.13">zûni</term> des <term
                           ref="lem000251">walds</term> wegen <lb/>als dann die von <orgName
                           ref="org001923">Bux</orgName> klagten und mainten, si weͣrn derselben
                        zûni mitainander ains worden, wie jetweder tail die tuͦn solt. Demselben
                        aber die von <orgName ref="org001911">Sevellen</orgName> nit nachkomen und
                        die nit tǎn hetten. Des<lb break="no"/>selben stucks halb hat er si in der
                        gütlichait entschaiden, das jetweders kilchspel sin zûni tuͤn und machen
                        solle <date type="deadline" when="--05-16">uff mitten maygen</date>. Und
                        welher tail daran <term ref="lem009652.07">sûmig</term> wurd, derselb tail
                        sol von dem<lb break="no"/>selben tag <date type="deadline" when="--05-16"
                           >mitten maygen</date> fürohin <date dur-iso="R/P1D">all tag und jeglichs tag
                           insonders</date>
                        <measure quantity="5" type="currency" unit="ß">fuͤnff schilling
                           pfenning</measure> ze <term ref="lem000036">buͦss</term> verfallen sin,
                        daran der halbtail iren herren von <orgName ref="org001195"
                           >Lutzern</orgName> und der ander halbtail den gehorsamen, <lb/>die dann
                        ir zûni tan hetten, zugehoͤren sol. Und ob ald wie aber beid tail mit der
                        zûni ungehorsam weͣrn, so soͤllen si zu baider sit die bu̍ß gar iren herren,
                        jetweder tail <measure quantity="5" type="currency" unit="ß">fünff schilling
                           pfening</measure> verfallen <lb/>sin.</seg>
                     <seg n="3">Item wyter des <term ref="lem014569.01">rindentz</term> halb als
                        baid tail darumb ain <term ref="lem001682.03">ainung</term> fu̍rgenomen
                        haben umb yeden <term ref="lem011493">stummppen</term> umb <measure
                           quantity="3" type="currency" unit="ß">dry schilling pfenning</measure> ze
                        buͦß, des stucks halb hat er zwischen iro in der gütlichait <lb/>och
                        usgesprochen, das si dieselben aynung zu baidersit halten sollen umb
                        jeglichen stummppen <measure quantity="3" type="currency" unit="ß">dry
                           schilling pfening</measure> ze buͦß. Und was buͦssen also davon gefallen,
                        daran sol der <term ref="lem000273">halbtail</term> och iren herren <lb/>und
                        der ander halbtail dem gehorsamen tail gefallen. Und ob ald wie aber baid
                        tail darinn ungehorsam wurden, so sol die selb buͦß iren herren <app>
                           <lem/>
                           <rdg wit="OGA Buchs B 00.52, S. 114–119">von Luzern</rdg>
                        </app> gar gefallen sin. Wann ob also baid oder ain tail ungehorsam
                        <lb/>weͣrn und rindoten, das söllen die <term ref="lem000400"
                           >aidschwerer</term> ainem jeglichen landtvogt zu <placeName
                           ref="loc000440">Werdemberg</placeName> angeben und laiden.</seg>
                     <seg n="4">Item wyter des <term ref="lem014245">alpzins</term> von des
                           <placeName ref="loc006102.02">Varenboden</placeName>, och von des
                        gerichtzkostung <lb/>und schaͤden wegen, hat er si entschaiden: Diewyl und
                        die von <orgName ref="org001923">Bux</orgName>
                        <measure unit="Viertel" type="volume" quantity="2" commodity="lard">zway
                           fiertal</measure> und die von <orgName ref="org001911">Sevellen</orgName>
                        <measure unit="Viertel" type="volume" quantity="1" commodity="lard">ain
                           fiertal</measure> alpzinß gericht haben, das denn die von <orgName
                           ref="org001911">Sevellen</orgName> denen von <orgName ref="org001923"
                           >Bux</orgName> das <lb/><measure unit="Viertel" type="volume"
                           quantity="1" commodity="lard">ain fiertal schmaltz</measure> wider geben
                        söllen.</seg>
                     <seg n="5">Und was <term ref="lem003133.15">gerichtzkostung</term> sid dem
                        nechstvergangen <term ref="lem005841">gericht</term> als uff <date when="1489-03-03">zinstag vor sant Lutzis tag</date> <date dur-iso="P33W">untzher biß uff
                           datum diser brief</date> jetwederm tail <lb/>daruff gangen ist, dieselben
                        kostung sol jetweder tail im selbs haben und usrichten.</seg>
                     <seg n="6">Item fu̍rbas von der <term ref="lem014747.02">reder</term><note>Die Auflösung des Lemmas <orig>reder</orig> als
                              <orig>reid</orig> (<bibl><ref
                                 target="https://digital.idiotikon.ch/idtkn/id6.htm#!page/60587/mode/1up"
                                 >Idiotikon, reid II 6,587</ref></bibl>): gekräuselt, wellenförmig
                           gezeichnet, ist unsicher.</note>
                        <term ref="lem000700.02">buͦchen</term> wegen, darumb si dann zu baidersit
                        och in recht gestanden sind, und <lb/>die von <orgName ref="org001923"
                           >Bux</orgName> die von <orgName ref="org001911">Sevellen</orgName> umb
                        kosten und schaden och angelangt hand, darumb sind si entschaiden, das die
                        von <orgName ref="org001911">Sevellen</orgName> denen von <orgName
                           ref="org001923">Bux</orgName> für sölich kosten und schaden <measure
                           quantity="12" type="currency" unit="fl">zwelff guldin</measure> geben
                        <lb/>und richten sollen hie zwischen und <date type="deadline"
                           when="--02-02">unser lieben frowen tag zu liechtmeß</date> neͣchst
                        künfftig.</seg>
                     <seg>Und hiemit soͤllen die <choice>
                           <abbr>vilgenten</abbr>
                           <expan>vielgenannten</expan>
                        </choice> baid parthyen der obgerürten irer spenn halb mitenander <lb/>gantz
                        gericht, geschlicht haissen, sin und beliben, all arglist und <term
                           ref="lem005889.04">gevaͤrd</term> hierinne gantz vermitten und hindan
                        gesetzt.</seg>
                     <seg>Und des alles zu warem und offem urkund, so sind diser brief <lb/>zwen
                        ungevarlich glich lautend gemacht<note>Nur noch das Buchser
                           Original ist vorhanden.</note> und jetwederm tail von sins begerens und
                        bitt wegen mit des obgemelten junckherr <persName ref="per001474a">Hansen
                           Sonnenberg</persName>s, landtvogt, iro herren anhang<lb break="no"/>endem
                        insigel, im selbs und sinen erben one schaden, besigelt geben uff den
                           <origDate when="1489-10-20">neͣchsten zinstag nach sant <persName
                              ref="per000455">Gallen</persName> tag nach <persName ref="per000353"
                              >Cristi</persName> geburt vierzehenhundert und im nûn und
                           <lb/>achtzigisten jaren</origDate>.</seg>
                  </p>
               </div>
               <pb facs="StASG_AA_3a_U_19_v"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c">
                     <lb/>Diser brieff zeiget an <lb/>von der alp <placeName ref="loc006101.06"
                        >Marschül</placeName>
                     <lb/>und <placeName ref="loc006102">Farnboden</placeName>
                  </ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c">Dißer brief luttet und berüefft
                     sich uff ein elttern, so zun zitten deß grafen <lb/><persName ref="per000884"
                        >Wilhelm</persName>s ohngefahr eilff jahr<note><date
                           when="1478">1478</date> wurde wegen der Alp Imalschüel bereits ein Urteil
                        gesprochen, siehe dazu den Kommentar.</note>
                     <del>uff</del> vor dissem uff gericht worden <choice>
                        <abbr>a</abbr>
                        <expan>anno</expan>
                     </choice> 1489 jahr. <lb/>Wyßt von dissen zwey alpen <placeName
                        ref="loc006101.07">Martschüöl</placeName> und <placeName ref="loc006102"
                        >Farnboden</placeName>, habens beide gemeinden <lb/>
                     <placeName ref="loc000198">Bux</placeName> und <placeName ref="loc000708"
                        >Sevallen</placeName> mit einandern bestoßen, ouch gesprochen wegen rindens
                     und <lb/>der zünig halben und der bestoßung. Diß ist geschriben den <origDate
                        when="1702-06-10">10. tag brachet 1702</origDate>.</ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="archiving reference" place="verso" hand="hand19c">N<hi rend="sup">o</hi>
                     13 in copia-buche eingeschrieben, B. N.<hi rend="sup">o</hi> 19. 1489</ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Bereits zu Beginn des <date from="1401" to="1425">15. Jh.</date> besitzen die
               Kirchgenossenschaften von <placeName ref="loc006100">Buchs</placeName> und <placeName
                  ref="loc006039">Sevelen</placeName> die Alp Malschüel (<placeName
                  ref="loc006101.01">Imalschüel</placeName>) gemeinsam (vgl.
                  <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-26-1">SSRQ SG III/4 26-1</ref>). Trotzdem versucht Sevelen <date when="1478"
                  >1478</date> den Buchsern die Rechte an der <term ref="key000006">Alp</term>
               abzusprechen, da die Alp innerhalb der <term ref="key000305">Grenzen</term> des <term
                  ref="key000637">Kirchspiels</term> Sevelen liegt. Am <date when="1478-06-10">10.
                  Juni 1478</date> sitzen deshalb fünf von Graf <persName ref="per000884"
                  >Wilhelm VIII. von Montfort-Tettnang, Herr von Werdenberg</persName>, eingesetzte
               Richter aus <placeName ref="loc006197">Vaduz</placeName>, <placeName ref="loc000828"
                  >Wartau</placeName>, <placeName ref="loc006042">Sax</placeName> und <placeName
                  ref="loc000211">Gams</placeName> im <term ref="key000712">Dorf</term>
               <placeName ref="loc006035">Buchs</placeName> zu <term ref="key000057">Gericht</term>,
               um im Streit zwischen den beiden Kirchspielen Buchs und Sevelen um die Alp Imalschüel
               zu urteilen. Da der Streit <orig>in anhangenden rechten lyt, das dann die von
                     <placeName ref="loc006035">Bux</placeName> in die alp <placeName
                     ref="loc006101.02">Martschuͤlen</placeName> varen soͤllenn untz zuͤ ußtrag des
                  rechte, <lb/>wie si und ire vordern vormals darin gevaren sind</orig>
                     (<bibl><ref>StASG AA 3a U 9</ref></bibl>).</p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p>Als <date when="1533">1533</date> die Grenzen zwischen den beiden Kirchspielen Buchs
               und Sevelen bestimmt werden, werden auch die Grenzen der Alp Imalschüel und die <term
                  ref="key000656">Bestossung</term> geregelt. Buchs soll den äusseren Teil mit 208
                  <term ref="key000777">Kühen</term> bestossen und davon den <term ref="lem000237"
                  >Zins</term> abliefern, während Sevelen den <orig>disshalb</orig> Teil nutzen und
               das alte Säss mit <num value="143.5">143.5</num> Kühen bestossen darf (vgl.
                     <bibl><ref>OGA Sevelen U 1533</ref></bibl>). Die Alp wird damit in zwei Teile
               geteilt. <date when="1539">1539</date> erscheint die Kirchgenossenschaft Buchs als
               alleinige Besitzerin der Alp Imalschüel. Der auf der Alp lastende Lehenszins von dem
               Ertrag dreier Tage <term ref="key000937">Milch</term> (<term ref="key000650"
                  >Vogelmahl</term>) wird auf Bitten der Kirchgenossenschaft Buchs vom Werdenberger
               Landvogt <persName ref="per004876a">Hans Brunner</persName> abgelöst durch 36 Werd
                  <term ref="key000120">Käse</term> und vier grosse Viertel <term ref="key000126"
                  >Schmalz</term> (<bibl><ref>[PA Hilty] Privatarchiv Kopialbuch von Johannes Beusch
                  1611</ref></bibl>). <date when="1763">1763</date> erneuern die beiden
               Kirchgenossenschaften Buchs und Sevelen ihre Grenzen, da es viel Steit zwischen den
               beiden Parteien gab um <term ref="key000524">Holz</term>, Feld und Grenzen in Berg
               und Tal. Dabei werden auch die Grenzen der Alp Imalschüel beschrieben (<bibl><ref>OGA
                     Buchs U 08</ref></bibl>).</p>
         </div>
         <div n="3" org="uniform" sample="complete">
            <p>Zur Alp Imalschüel vgl. auch <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-26-1">SSRQ SG III/4 26-1</ref>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-53-1">SSRQ SG III/4 53-1</ref>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-75-1">SSRQ SG III/4 75-1</ref> sowie die Buchser <term ref="key004797">Legibriefe</term>. Diese enthalten
    die <term ref="key000335">Nutzungsrechte</term> auf den Alpen Imalschüel und Malbun, so z. B. im Legibrief von
               1775 (<bibl><ref>OGA Buchs U 09</ref></bibl>).</p>
         </div>
         <div n="4" org="uniform" sample="complete">
            <p><date when="1666">1666</date> werden die Grenzen zwischen der Alp <placeName
                  ref="loc006102">Farnboden</placeName> und der <placeName ref="loc007363.01"
                  >Malbunaalp</placeName> neu gesetzt (<bibl><ref>OGA Sevelen
               U 1666</ref></bibl>).</p>
         </div>
         <div n="5" org="uniform" sample="complete">
            <p><term ref="key003292">Nutzungsstreitigkeiten</term> zwischen den Alpen in der Region
                  <placeName ref="loc000962">Werdenberg</placeName> (mit Ausnahme von <placeName
                  ref="loc000828">Wartau</placeName> bzw. besonders <placeName ref="loc000136"
                  >Palfris</placeName>) sind im Vergleich zum <placeName ref="loc000120"
                  >Sarganserland</placeName> nicht viele vorhanden (zu den Alpen im Sarganserland
               vgl. die zahlreichen Stücke im <bibl><ref
                     target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2">SSRQ SG
               III/2</ref></bibl>; zu Wartau im Speziellen vgl. auch <bibl>SSRQ SG III/2, <ref
                     target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_870"
                     >Nr. 236</ref>; <ref
                     target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_880"
                     >Nr. 238b</ref>; <ref
                     target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_1114"
                     >Nr. 332</ref>; <ref
                     target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_1168"
                     >Nr. 349</ref></bibl>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000109488">Gabathuler 1989</ref>,
                  S. 68–70</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000040680"
                     >Gabathuler 2004</ref>, S. 15–39</bibl>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000045610">Graber 2005</ref>,
                  S. 140–147</bibl>; <bibl><ref>Graber, Urkundensammlung</ref></bibl>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142773">Litscher
               1919</ref></bibl>). Dies könnte in der Überlieferungsgeschichte liegen, d. h. viele
               Konflikte wurden entweder nicht verschriftlicht oder die Urkunden sind im Laufe der
               Jahre verloren gegangen bzw. wurden vernichtet. Da es sich in der Region Werdenberg
               jedoch mehrheitlich um Gemeindealpen handelt, müssten in den Archiven der
               Ortsgemeinden bzw. in deren Kopialbüchern mehr solcher Konflikte überliefert sein.
               Die Gemeinden hatten in der Regel grosses Interesse, bei solchen Konflikten ihre
               Rechte und Besitzansprüche festzuhalten und zu verschriftlichen. Es ist deshalb davon
               auszugehen, dass es in der Region Werdenberg weniger Alpkonflikte gab. Die geringe
               Anzahl könnte in der Topographie liegen. Die einzelnen Alpen sind durch steiles
               Gelände, durch <term ref="key003530">Felswände</term> oder dichte Wälder voneinander
               getrennt, so dass es weniger zu kollidierenden Rechten kam. <term ref="key000471"
                  >Schriftlichkeit</term> entsteht vor allem dort, wo unklare Rechte und
               verschiedene Besitzansprüche aufeinandertreffen. Bei nebeneinanderliegenden Alpen
               oder von verschiedenen Parteien genutzten Alpen führen die unterschiedlichen
               Ansprüche und Interessen eher zu Konflikten, so v. a. über Grenzen, <term
                  ref="key000519">Zäune</term>, Zugehörigkeit von Nutzungsflächen oder Holznutzung.
               Die fehlende Überlieferung könnte aber auch mit der Aufbewahrung der Alpladen im
               Zusammenhang stehen. Bei der Alp Arin z. B. wurde die Lade von den Alpvögten
               aufbewahrt und wechselte somit immer wieder den Besitzer. Allerdings ist die Alp Arin
               eine der wenigen Alpen, die nie einer Gemeinde gehörten (vgl. 2 Verweise im
               Kopialbuch Johannes Beusch im PA Hilty). Ob die Alpladen der Gemeindealpen ebenfalls
               von den Alpvögten aufbewahrt wurde, ist nicht mehr auszumachen. </p>
         </div>
         <div n="6" org="uniform" sample="complete">
            <p>Viele der Nutzungs- und Grenzkonflikte wegen Alpen finden im 15. oder zu Beginn des
               16. Jh. statt (vgl. dazu <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-77-1">SSRQ SG III/4 77-1</ref>; <bibl><ref>StASG AA 3a
                     U 9</ref></bibl>; <bibl><ref>PA Hilty S 006/006</ref></bibl>; <bibl><ref>OGA
                     Grabs O 1477-3</ref></bibl>), also in einer Zeit, in der sich die
               Besitzverhältnisse und Rechte der einzelnen Gemeinden «auf der Mikroebene
               territorialisieren». Im 17. und 18. Jh. sind nur vereinzelt solche Konflikte
               überliefert (vgl. dazu SSRQ-SG-III_4-198-1), so z. B. zwischen <orgName ref="org001175"
                  >Sax</orgName> und <orgName ref="org001881">Gams</orgName>
               <date when="1620">1620</date>, <date when="1697">1697</date> und <date when="1695"
                  >1698</date> (<bibl><ref>PA Hilty S 006/032</ref></bibl>; <bibl><ref>OGA Sax
                     26.11.1697</ref></bibl>; <bibl><ref>OGA Sax 2.2.1698</ref></bibl>). Am
               häufigsten streiten sich Gams und <orgName ref="org001937">Wildhaus</orgName> wegen
               der Alpen (<bibl><ref target="https://query.staatsarchiv.sz.ch/detail.aspx?ID=369670"
                     >StASZ HA.II.407</ref> [1437]</bibl>; <bibl><ref>OGA Gams Nr. 153</ref>
                  [1651]</bibl>; <bibl><ref>StASZ HA.IV.404, o. Nr.</ref> [1776]</bibl>). Zu
               Streitigkeiten innerhalb einer Gemeinde um die Nutzung der Alpen vgl. z. B. die
               Konflikte innerhalb der Gemeinde <orgName ref="org001828">Grabs</orgName> im 18. Jh.
                  (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-209-1">SSRQ SG III/4 209-1</ref>). Zu den Alpen in der Region Werdenberg vgl.
                     <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142773">Litscher
                     1919</ref></bibl>; die verschiedenen Artikel im <bibl><ref>Werdenberger
                     Jahrbuch</ref>
                  <ref target="http://www.digishelf.de/objekt/bsz407473181_1989_002/1/LOG_0003/"
                     >2/1989</ref></bibl>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000080728">Rüdisühli 1984</ref>,
                  S. 120–124</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000141211"
                     >Sonderegger 2003</ref>, S. 245–260</bibl>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000110374">Stricker</ref>, Urbar,
                  S. 93–97</bibl>. </p>
         </div>
         <div n="7" org="uniform" sample="complete">
            <p>Der vorliegende Schiedsspruch ist u. a. auch hinsichtlich der <term ref="key000759"
                  >Verteilung</term> der Bussen interessant. Je nach Verstoss bzw. Frevler werden
               die Bussen zur Hälfte unter den beiden Kirchgenossenschaften geteilt oder die
               Obrigkeit bekommt die Hälfte bzw. die ganze Busse.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
