<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-03-18"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Sibylle Malamud</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-35-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
       <repository xml:lang="de">Burgerarchiv Grabs</repository>
				  <idno xml:lang="de">Burgerarchiv Grabs, U 1419-1</idno>
    </msIdentifier>
    <head>Schiedsspruch der Stadt Feldkirch betreffend das Eigentum an einer Wiese genannt Gorfenwiese in der Buchser Au</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Schiedsspruch von Ammann und Rat der Stadt Feldkirch betreffend den Streit zwischen den beiden Brüdern Heinz und Marquard Plattner, Bürger von Werdenberg, in ihrem und ihrer Mutter Elsa Frick Namen einerseits sowie Peter Spenli und Hans Spangolf, beide Bürger von Werdenberg, und Martin Mühlegg andererseits wegen einer Wiese genannt Gorfenwiese in der Buchser Au, die in Werdenberg auf der Gant verkauft worden ist. </p>
          <p>Die acht Zeugen, Hans Bockfleisch, Hans Bitz, Ruef Guly, Heinz Beusch, Klaus Vittler, Peter Spenli, Hans Spangolf, Burkhard Schwegler, alles Bürger von Werdenberg, schwören, dass die Wiese rechtmässig verkauft wurde. Burkhard Plattner, der Vetter der Brüder Plattner, wird als Zeuge nicht anerkannt. Ebenso gilt die vorgelegte Urkunde der Plattners nicht als Beweis.</p>
          <p>Für die Aussteller siegelt Jakob Han, Stadtammann von Feldkirch.</p>
          <p/>
       </summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="current">Original</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Pergament</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
        <height unit="cm" quantity="22.0"/>
        <width unit="cm" quantity="38.5"/>
                </dimensions>
                <dimensions type="plica">
        <width unit="cm" quantity="3.0"/>
                </dimensions>
             </extent>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
       <sealDesc>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="1"
                nontei:condition="chamfered"
                nontei:material="wax"
                nontei:shape="round"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
             <persName role="sigillant" ref="per004501">Jakob Han, Stadtammann</persName>
          </seal>
       </sealDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate when="1419-01-31"/>
          <origPlace ref="loc000061">Feldkirch</origPlace>       </origin>
    </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key000369">Kauf</term>
    <term ref="key000147">Güter</term>
    <term ref="key000412">Gant</term>
    <term ref="key001117">Schiedsspruch</term>
    <term ref="key000152">Eigen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <p>
                     <pb facs="Burgerarchiv_Grabs_U_1419-1_r"/>
                     <lb/>
                     <seg>Wir, der <orgName ref="org001814">amman und der raut der statt ze
                           Veltkirch</orgName>, tund kund allermenigklichem mit disem offenn brief
                        von der <term ref="lem002858">stoͤss</term> wegen, so da waren zwischen
                           <lb/><persName ref="per004490a">Haintzen</persName> und <persName
                           ref="per004491a.01">Marquarten, den Blattner</persName>n gebrudern,
                        burgern ze <placeName ref="loc000016">Werdenberg</placeName>, von ir selbs
                        und ir muͦter <persName ref="per004492a">Elsen Frikinen</persName> wegen an
                        aim tayl und <persName ref="per004493">Peter Spaͤnlinn</persName>
                        <lb/>und <persName ref="per004494">Hansen Spangolf</persName>, ouch burgern
                        ze <placeName ref="loc000016">Werdenberg</placeName>, und <persName
                           ref="per004495">Martin Mu̍legg</persName> am andern tayl, das alles
                        herlanget von des guͦts wegen genamt <placeName ref="loc006113.02"
                           >Gorfenwis</placeName>, gelegen <lb/>in <placeName ref="loc006112">Puxer
                           Ow</placeName>en, als die wylent ze <placeName ref="loc000016"
                           >Werdenberg</placeName> uff der <term ref="lem000604">gantt</term>
                        verkoufft ward. Der selben stoͤss sy zuͦ baider syt uff uns koment zum
                        rechten, die sach ouch ye sidher <lb/>also uff uns beliben ist.</seg>
                     <seg>Und als es nuͦ dahin kam, das <persName ref="per004493">Spenli</persName>
                        und <persName ref="per004494">Spangolf</persName> umb die zwen tayl der wis
                        ze <term ref="lem000475">wern</term> namen und och stallten den egenamten
                           <persName ref="per004495">Mulegg</persName>. Und <lb/><persName
                           ref="per004495">Mulegg</persName> do umb die wis mitenander ze <term
                           ref="lem000475.06">wern</term>
                        <term ref="lem014598">bot</term>
                        <orgName ref="org001185"><term ref="lem014746.02">gemain burger</term> der
                              <term ref="lem000184.05">statt</term> ze Werdenberg</orgName> und och
                        da von <orgName ref="org001185">gemayner burger wegen ze
                           Werdenberg</orgName> ze <term ref="lem000475.06">wern</term> stalt
                           <lb/><persName ref="per004496">Hansen Bokflaisch</persName>, <persName
                           ref="per004497">Hansen Bittschen</persName>, <persName ref="per004498"
                           >Rufen Gulis</persName>, <persName ref="per004499">Haintzen
                           Bu̍schen</persName>, <persName ref="per000707">Clausen
                        Vittler</persName>, <persName ref="per004493">Peter Spaͤnlin</persName>,
                           <persName ref="per004494">Hansen Spangolf</persName> und <persName
                           ref="per004500">Burkarten Schweͣgler</persName>, all acht burger zü
                           <lb/><placeName ref="loc000016">Werdenberg</placeName>,<note>Die acht <term ref="key000086">Bürger</term> als <term
                              ref="key000209">Abgeordnete</term> werden von der <term
                              ref="key003065">Bürgergemeinde</term> gewählt. Der Ausdruck
                              <orig>gemain burger</orig> wird in den Quellen in der Regel für die
                           Bürgergemeinde und nicht für den städtischen <term ref="key003211"
                              >Rat</term> verwendet, so z. B. auch in
                           <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-87-1">SSRQ SG III/4 87-1</ref>.</note> dero die <orgName ref="org000468"
                           >Plattner</orgName> och also darumb wol benuͦgt. Und als es nuͦ mit
                        spruch dartzuͦ kam, mochtint die <orgName ref="org000468">Blattner</orgName>
                        wüsen und warmachen mit zwain erbern, <lb/>unversprochnen mannen, die weder
                        tayl noch gemain an der wis hetten und das iro hand. Darumb die dritt war
                        oder aber mit solichen briefen dero zum rechten darumb <lb/>gnuͦg war nach
                        u̍nser erkantnuss, das die obgenamt wis iro ald ir muͦter recht aigen guͦt
                        gewesen war dozemal und uff die zit ungevarlich, als sy verkofft ward.
                        <lb/>Das denn die von <orgName ref="org001185">Werdenberg</orgName> den
                           <orgName ref="org000468">Blattner</orgName>n und iro muͦter das guͦtt
                        derselben wis billich wider in gewalt und in <term ref="lem003706"
                           >gewer</term> setzen und in darumb bekerung und wandel <lb/>tun solten.
                        Möchten oder wolten aber sy die <term ref="lem008401.06">wusung</term> nit
                        tuͦn, so möchten sy der selben acht burger von <placeName ref="loc000016"
                           >Werdenberg</placeName> unschuld dafur neͣmen, ob sy wolten fur sich selb
                        und <lb/><orgName ref="org001185"><term ref="lem014746.03">gemayn
                              burger</term> ze Werdenberg</orgName>. Und als die <orgName
                           ref="org000468">Blattner</orgName> da lut und brief ze <term
                              ref="lem002268.08">gezug</term>en namen und och <persName ref="per004436"
                           >Burkarten Blattner</persName>, irn vetter, do ze stett ze gezügen
                        stallten, <lb/>der in aber unnützz gesprochen ward und in da umb die andern
                        zugnüß zelayten fur tag geben ward.</seg>
                     <seg>Also sind die selben beyd tayl, die <orgName ref="org000468"
                           >Blattner</orgName> und och die acht <lb/>burger von <placeName
                           ref="loc000016">Werdenberg</placeName>, aber wider fu̍r uns komen uff den
                        hu̍ttigen tag, als dier brief geben ist. Und hand da die <orgName
                           ref="org000468">Blattner</orgName> ir brief, damit sy wysen wolten,
                        fürbracht <lb/>und die laussen lesen und hoͤrn, die in aber abgesprochen und
                        darum ouch unnu̍tzz wurden. Und liessen die <orgName ref="org000468"
                           >Blattner</orgName> von den andern zugen und aller wysung gantzlich
                        <lb/>und satzten das hin zuͦ derselben acht burger von <placeName
                           ref="loc000016">Werdenberg</placeName>
                        <term ref="lem000070">ayd</term> und rechten. Die schwuͦrent och darumb all
                        acht da vor uns recht gelert ayd zuͦ got und den hailgen <lb/>mit
                        uffgebottnen vingern, als in och davor gesprochen ward ze tuͦnd
                        ungevarlichen. Und uff das batent inen da die selben von <placeName
                           ref="loc000016">Werdenberg</placeName>
                        <choice>
                           <sic>uns</sic>
                           <corr>und</corr>
                        </choice> bekennen und sprechen, <lb/>ob sy und <orgName ref="org001185"
                           >gemayn statt und burger ze Werdenberg</orgName> von den obgenamten
                           <orgName ref="org000468">Blattnern</orgName> und iro muͦter nu icht
                        billich umb die ansprach von der obgenamten wis wegen <lb/><term
                           ref="lem006224">entprosten</term>, ledig und los sin solten jetz und
                        hienach. Das ward in do also ainhelleklich von uns zuͦm rechten bekennt und
                        gesprochen, syd dem mal und sy doch als wer <lb/>dafur gericht hetten des
                        spruchs und bekennens und der sach aller, wie es davor uns ergangen
                        ist.</seg>
                     <seg>Begertent die obgenamten von <placeName ref="loc000016"
                           >Werdenberg</placeName> all acht burger <lb/>in selb und <orgName
                           ref="org001185">
                           <term ref="lem014746.03">gemaynen burgern</term> der <term
                              ref="lem000184">statt</term> ze Werdenberg</orgName> ains briefs und
                        urku̍nds von uns. Das ward in ouch ainhelleklich erkent und gesprochen ze
                        geben mit rechtem <lb/>spruch.</seg>
                     <seg>Und das alles zuͦ offem, warem urku̍nd hab ich, <persName ref="per004501"
                           >Jacob Han</persName>, zuͦ disen ziten stattamman ze <placeName
                           ref="loc000061">Veltkirch</placeName>, min insigel von hie ains rauts und
                        der burger <lb/>haissens und empfelhens wegen offenlich gehenkt an disen
                        spruchbrief, doch mir und minen erben unschaͤdlich. Der geben ist ze
                           <origPlace ref="loc000061">Veltkirch</origPlace> in der statt, an
                           <origDate when="1419-01-31">sant <lb/><persName ref="per001805"
                              >Hylaryen</persName> tag des jares, do man zalt von <persName
                              ref="per000353">Cristus</persName> gepu̍rt viertzehenhundert jare und
                           darnach in dem nundtzehenden jare.</origDate></seg>
                  </p>
    </div>
               <pb facs="Burgerarchiv_Grabs_U_1419-1_v"/>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <ab place="verso" type="dorsal" hand="hand18c">Urtheilbrieff</ab>
    </div>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <ab place="verso" type="archiving reference">No 4; 1419</ab>
    </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div org="uniform" sample="complete">
            <p>Da die materiellen <term ref="key001006">Beweis</term>e der Brüder Plattner nicht anerkannt
    	werden, gilt der <term ref="key000078">Zeugen</term>beweis durch den <term ref="key000179">Eid</term> von <num value="8">acht</num> Personen; ein
    	<term ref="key001006">Beweis</term>verfahren, das in späteren Spruchbriefen nicht mehr verwendet wird. Bei
					diesen acht Personen handelt es sich um <orig>gemain burger</orig> der Stadt
					Werdenberg.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
