<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-07-11"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
           <availability><p xml:id="facs">Staatsarchiv St. Gallen (StASG)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-69-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
       <repository xml:lang="de">Staatsarchiv St. Gallen</repository>
				  <idno xml:lang="de">StASG AA 2a U 05</idno>
       <altIdentifier>
          <idno>StASG AA 2a U 5</idno>
       </altIdentifier>
    </msIdentifier>
    <head>Schiedsspruch von Michael Schmid, Bürger von Feldkirch, im Streit um die Grenzen von Nutzungs- und Flurrechten zwischen Gams und Sax (Gadölbrief) mit inseriertem Anlassbrief</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Michael Schmid, Bürger von Feldkirch, als Obmann, zusammen mit den zugesetzten Schiedsrichtern Konrad Watter, Ulrich Sitz, Hans Vittler und Hannes Steinheuel, vergleicht die Gemeinde Gams, die zum hohen und niederen Gericht der Herrschaft Hohensax-Gams gehört, und die Gemeinde und Weidgenossen von Sax, die zur Herrschaft Frischenberg gehören, in einem Streit um Grenzen und Nutzungrechte. Die beiden Ammänner Ulrich Schöb bzw. Hans Bernecker vertreten die Parteien von Gams bzw. Sax.</p>
          <p>Gams beklagt sich, dass ihnen von den Saxer Schaden in folgenden Grenzen zugefügt werde: Dem Winggel und dem Rotengraben und den Züelbach hinauf bis Farnen und von dort das Bächlein hinauf zu dem Herrenweg, den Weg in das Gulatobel und von dort hinaus unter der Burg Hohensax hindurch in die Egg, hinter der Burg Hohensax hinauf bis zum Gämpelerberg.</p>
          <p>Die Gemeinde Sax hingegen beansprucht ein Gebiet, das weiter südlich des Gulatobels liegt und vom Züelbach gerade den Berg hinauf nach Schönenberg und St. Jörgenberg und von dort zwischen Obetweid und Igadeel hindurch nach Höberg geht. </p>
          <p>Da sich die Urteiler über die Grenze nicht einigen können, entscheidet der Obmann, dass die Grenze hinter Dietrichswinggel hinauf zwischen dem Rotengraben und der Frol bis zum Rotengatter verläuft, dann den Züelbach (Zilbach) nach bis Farnen und von dort das Bächlein hinauf an den Herrenweg, dann diesen Weg in das Gulatobel und dann das Tobel hinauf bis zur Alp Gadöl (Alp Igadeel) und von da zum Grat hinauf.</p>
          <p>Zur Nutzung des Gebiets Igadeel bestimmt er, dass die Gemeinde Sax während neun Wochen
                nach der Alpfahrt kein Recht habe, ihr Vieh dort zu weiden. Vor und nach der
                Alpabfahrt dürfen beide Gemeinden das Gebiet gemeinsam nutzen.</p>
          <p>Der Aussteller siegelt.</p>
       </summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="current">Original, Heft (11 Einzelblätter) mit Umschlag</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Pergament</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
        <height unit="cm" quantity="35.5"/>
        <width unit="cm" quantity="27.0"/>
                </dimensions>
             </extent>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
       <sealDesc>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="1"
                nontei:condition="fragmentary"
                nontei:material="wax"
                nontei:shape="round"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag" facs="StASG_AA_2a_U_05_s01">
             <persName role="sigillant" ref="per004682a">Michael Schmid</persName>
          </seal>
       </sealDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate when="1476-07-09"/>       </origin>
    </history>
    <additional>
       <listBibl>
          <head>Regest</head>
         <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000087276">Kessler 1989a</ref>, S. 72–73</bibl>
       </listBibl>
       <listBibl>
          <head>Literatur</head>
         <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000087276">Kessler 1989a</ref>, S. 71–75</bibl>
       </listBibl>
    </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key001117">Schiedsspruch</term>
    <term ref="key000305">Grenze</term>
    <term ref="key003534">Gemeinde</term>
    <term ref="key000336">Nutzung</term>
    <term ref="key000745">Wunn und Weide</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
              <pb n="I" facs="StASG_AA_2a_U_05_00r"/>
              <pb n="II" facs="StASG_AA_2a_U_05_00v_01"/>
              <pb n="1" facs="StASG_AA_2a_U_05_00v_01"/>
          <div org="uniform" sample="complete">
            <p>
              <lb/>Wir, <persName ref="per004682a">Michel Schmid</persName>, burger ze <placeName
                ref="loc000061.07">Veltkirch</placeName>, bekenn offenn<lb break="no"/>lich und
              thuͦn kundt allermengklichem mit disem briefe, als denn <lb/>die gemaind ze <orgName
                ref="org001881">Gamps</orgName>, so in <term ref="lem000975.08">hohe</term> und
                <term ref="lem000976.07">nidre gericht</term> der herrschafft <lb/><placeName
                ref="loc006040.04">Hohen Sagx</placeName> gehörn, an ainem und die <term
                ref="lem006896">gemaind</term> und <term ref="lem014505.02">waydgenossen</term>
              <lb/>ze <orgName ref="org001175">Sagx</orgName>, so in die herrschafft <placeName
                ref="loc006069">Frischenberg</placeName> gehoͤrn, am anndern tayl <lb/>irrung und
              spenne mit ainannder gehept, dero si sich aber zuͦ <lb/>bayder syte uff mich als uff
              ain gemeinen obman mit glychem <term ref="lem000690.05">zuͦsatze</term>
              <lb/><term ref="lem007984.04">zuͦ minn und zuͦ recht</term> veraynt hand innhalt ains
              besigelten <term ref="lem000510">anlauss<lb break="no"/>briefs</term>, der von wort ze
              wort also lut vermerckt:</p>
            <p>
              <seg>
                <head><add place="right margin" hand="other hand"><term ref="lem000510.06"
                      >Anlaßbrief</term></add></head>Als sich denn irr<lb break="no"/>ung und
                speͣnne gehalten hand zwu̇schen der gemaind ze <orgName ref="org001881"
                  >Gampss</orgName>, <lb/>so in hohe und nidre gericht der herrschafft <placeName
                  ref="loc006040.04">Hohen Sagx</placeName> gehoͤrn, an <lb/>ainem und der gemaind
                und waydgenossen ze <orgName ref="org001175">Sagx</orgName>, so in die herr<lb
                  break="no"/>schafft <placeName ref="loc006069">Frischenberg</placeName> gehoͤren,
                amm anndern tayl herruͤrende von <term ref="lem000252.35">wunn <lb/>und wayd</term>,
                  <term ref="lem008214.06">holtz und veld</term>e wegen <abbr>etc</abbr>, das bayd
                gemelt parthyen soͤl<lb break="no"/>licher irer irrung und spenne wilkurlich komen
                sind uff den er<lb break="no"/>samen und wysen <persName ref="per004682a">Micheln
                  Schmid</persName>, burger und des rauts ze <placeName ref="loc000061">Velt<lb
                    break="no"/>kirch</placeName>, als uff ain gemainen <term ref="lem000423"
                  >obman</term> mit glychem zuͦsatze zuͦ minn <lb/>und zuͦ recht, die minn darinn
                fu̇rzenemen, das si dem rechten <lb/>glyche dem nach ouch. Namlich die benannten von
                  <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> uff <lb/>irer syte also ze <term
                  ref="lem000691.03">zuͦgesetzte</term>n benaͤmpt und geben hǎnd die ersamen,
                <lb/>wysen <persName ref="per004725a">Cuͦnraten Watter</persName>, burger ze
                  <placeName ref="loc000061">Veltkirch</placeName>, und <persName ref="per004726a"
                  >Uͤli Sytz</persName>en von <lb/><placeName ref="loc006258.02"
                  >Bludaͤsch</placeName> und die von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName> die
                fromen, wysen <persName ref="per004484a">Hannsen Vitler</persName>, genannt
                <lb/>Fu̇llengast, und <persName ref="per004727a">Henni Stainhu̇wel</persName>n, bayd
                von <placeName ref="loc000016">Werdenberg</placeName>.</seg>
              <seg>Also was <lb/>von den bemelten gemain und zuͦgesetzten ainhelligklich oder mit
                <lb/>dem meren ald durch den gemainen sonnderlich nach ir baydertayl
                <lb/>genuͦgsamen verhoͤrung, auch besichtigung solicher irer stoͤsse und <lb/>allem
                irem fu̇rbringen durch kuntschafft, lut oder briefe, obgeruͤrter <lb/>sachhalb also
                zuͦ minn und zuͦ recht erkennt und gesprochen wirdet, <lb/>das es daby belyben, von
                bayden taylen gehalten und dem getru̇wlich <lb/>und gestracks nachgangen werden sol
                ǒn alles verrer ziehen, waͤgern <pb n="2" facs="StASG_AA_2a_U_05_02_03"/>
                <lb/>und <term ref="lem001043">appellieren</term>, das der from und wys <persName
                  ref="per004615a">Uͦlrich Schoͤb</persName>, der zyt <term ref="lem000006"
                  >amman</term> ze <lb/><placeName ref="loc006040">Gamps</placeName>, als
                volmaͤchtiger <term ref="lem000882.01">anwalt</term> von iren wegen, und der frum
                und <lb/>wys <persName ref="per004729a">Hanns Bernegker</persName>, der zyt amman ze
                  <placeName ref="loc006069">Sagx</placeName><note>Das Dorf bzw. die
                  Gemeinde Sax gehört zur Herrschaft Frischenberg, deren Machthaber zu dieser Zeit
                  die Appenzeller sind (vgl. dazu <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-64-1">SSRQ SG III/4 64-1</ref>). Wahrscheinlich
                  handelt es sich um den von den Appenzellern eingesetzte Ammann der Herrschaft
                  Frischenberg und nicht um den Ammann des Dorfes bzw. der Gemeinde Sax. Vorsteher
                  von Dörfern bzw. Gemeinden werden in der Region nie Ammann genannt, sondern nur
                  die Vertreter der Herrschaft.</note>, ouch als vollmaͤchtig<lb break="no"/>er
                  <term ref="lem000882">anwalt</term> von iren wegen also zuͦgesagt und by hand
                gegeben tru̇wen <lb/>gelobt, versprochen und verhayssen hand, doch in dem allem bayd
                <lb/>herrlichayten <placeName ref="loc006040">Hohen Sagx</placeName> und <placeName
                  ref="loc006069">Frischenberg</placeName> usgenomen und hin<lb break="no"/>hindan
                gesetzt und daran unschaͤdlich und unvergriffen in all wys <lb/>und weg, alles ǒn
                all arglist und gevaͤrd.</seg>
              <seg>Und wir, bayd obgenannt <lb/>amman <persName ref="per004615a">Uͦlrich
                  Schoͤb</persName> und <persName ref="per004729a">Hanns Bernegker</persName>,
                bekennen diser zuͦsag<lb break="no"/>ung, <term ref="lem014506">versprechnuss</term>
                und sach, wie oblut.</seg>
              <seg>Und des alles zuͦ warem <lb/>und offem urkund, so han ich, benannter <persName
                  ref="per004615a">Uͦlrich Schoͤb</persName>, min aigen <lb/>insigel fur mich und
                min obgemelt parthye offennlich gehenckt <lb/>an den briefe. So han ich, obgenannter
                  <persName ref="per004729a">Hanns Bernegker</persName>, mit flyss ge<lb break="no"
                />betten und erbetten den fromen, wysen <persName ref="per004730a">Haintzen
                  Vitler</persName> von <placeName ref="loc000016">Werden<lb break="no"
                  />berg</placeName>, sesshafft ze <placeName ref="loc006042">Sagx</placeName> und
                lanndtman ze <placeName ref="loc005996">Appennzell</placeName>, das er sin in<lb
                  break="no"/>sigel im und sinen erben ǒn schaden zuͦ gezu̇gknus der sach fu̇r mich
                <lb/>und min obgedacht parthye och offennlich gehenckt hant an den <lb/>brief
                gebraͤsten halb aigens insigels, geben uff <origDate when="1475-09-25">mentag vor
                  sannt <lb/><persName ref="per000390">Michel</persName>s, des hailigen ertzengels,
                  tage nach <persName ref="per000353">Cristi</persName> gepurt vierzehen<lb
                    break="no"/>hunndert sibentzig und in dem fu̇nfften jauren.</origDate>
              </seg>
            </p>
            <p>
              <seg>Demnach als <lb/>ich uff ir baydertayl flyssig und ernstlich gebette mich
                soͤlicher irer <lb/>irrung und spenne als gemainer mitsampt ir yetlichs tayls
                  zuͦge<lb break="no"/>setzten innhalt des gemelten <term ref="lem006479.04"
                  >anlauss</term> angenomen und beladen hǎn, <lb/>bayd gemelt parthyen gegen
                ainannder clag, antwurt, widerreden, <lb/>nachreden und schlossreden in geschrifft
                setzen laussen und mir <lb/>und den <term ref="lem000691.03">zuͦgesetzte</term>n,
                die u̇ber geantwurt hand, ouch von wort zuͦ <lb/>wort also lutende:</seg>
              <seg>
                <head><add place="left margin" hand="other hand">Klag dero von
                  <lb/>Gampß</add></head><term ref="key000305"/>
                <term ref="key000336"/>
                <term ref="key000745"/>Clagt die gemaind von <orgName ref="org001881"
                  >Gamps</orgName> zuͦ der gemaind <lb/>von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName>
                uff solich maynung, wie inen durch si irrung unnd <add place="left margin"
                  hand="later hand">NB</add>
                <lb/>intraͤg beschaͤhe an irer wunn, wayd, holtz und veld in den nachge<lb
                  break="no"/>melten <term ref="lem000693.13">marcken</term>, namlich dem <placeName
                  ref="loc006259.02">Winckel</placeName> und dem <placeName ref="loc006260.02">Roten
                  Graben</placeName>
                <pb n="3" facs="StASG_AA_2a_U_05_02_03"/>
                <lb/>und den <placeName ref="loc006201.04">Zielbach</placeName> uff untz ans
                  <placeName ref="loc006202.03">Farnen</placeName> und daselbs untz ans <term
                  ref="lem002586.08">baͤchli</term> hin<lb break="no"/>uff in der <placeName
                  ref="loc006261.02">Herren Weͣg</placeName>, denselben <term ref="lem000173"
                  >weg</term> hinin in <placeName ref="loc006203.03">Guler Tobel</placeName> und
                  dannent<lb break="no"/>hin hinuss under der <placeName ref="loc000185">Hohen
                  Sagx</placeName> in die <placeName ref="loc006205.02">Egk</placeName> hinder der
                  <placeName ref="loc000185">Hohen Sagx</placeName>
                <lb/>und dieselben <placeName ref="loc006205.02">Egk</placeName> uff untz in den
                  <term ref="lem000573">berg</term> und an dem <placeName ref="loc006263.02"
                  >Gempellerberg</placeName>.</seg>
              <seg>
                <lb/>Hierumb so begerten si, die benannten gemaind von <orgName ref="org001175"
                  >Sagx</orgName> guͤttlich <lb/>ze unnderwisen, si an solicher irrer wunn, wayd,
                  <term ref="lem008214.06">holtz und veld</term> un<lb break="no"/>gesumpt und
                ungeirrt ze laussen. Moͤcht das guͤttlich nit gesein, <lb/>so hofften si, es soͤlt
                durch gemain und zuͦgesetzten <term ref="lem007984.04">zuͦ minn und <lb/>zuͦ
                  recht</term> erkennt werden, doch usgenomen <term ref="lem000807.31">aygne
                  guͤtter</term> in den obge<lb break="no"/>melten marcken gelegen moͤchten
                dieselben von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName> mit holtz <lb/>und veld buwen
                und hoͤwen bruchen ungevaͤrlich.</seg>
              <seg>
                <head><add place="left margin" hand="other hand">Antwort dero von Sax</add></head>
                Darzuͦ ant<lb break="no"/>wurt die gemaind von <orgName ref="org001175"
                  >Sagx</orgName>, die clag naͤm si an die von <orgName ref="org001881"
                  >Gamps</orgName>
                <lb/>gar froͤmd und unbillich, der ursach halb, die wyle doch ir wonn <lb/>und wayd,
                holtz und veld gange namlich hinder <placeName ref="loc006274">Dietrichs im
                  <lb/>Hags Winckel</placeName> hinuff zwu̇schen dem <placeName ref="loc006260.02"
                  >Roten Graben</placeName> und der <placeName ref="loc006262.02">Fraul</placeName>
                hin <lb/>hinna in den <placeName ref="loc006265.02">Rotten Gatter</placeName> und
                von dem <placeName ref="loc006265.02">Rotten Gatter</placeName> den <placeName
                  ref="loc006201.04">Zielbach</placeName>
                <lb/>uff den eltsten <term ref="lem014507.01">rusch</term> zwu̇schen <placeName
                  ref="loc006267.02">Gulermauß</placeName> und <placeName ref="loc006209.01"
                  >Gamschol</placeName>. <lb/>Und denn von dannen den groͤsten rusch uff hinder
                  <placeName ref="loc006264.02">Schoͤnenberg</placeName>
                <lb/>hinuff und hinder <placeName ref="loc006221.03">Jörgen Schwenndi</placeName>
                uffhin untz hinuff and <placeName ref="loc006282.03">Kilch<lb break="no"
                  />gass</placeName>en. Und denn by den <placeName ref="loc006269.02"
                  >Schauffbetter</placeName> uffhin an den <placeName ref="loc006270.02"
                  >Hohenberg</placeName>, <lb/>da nützit hindan gesetzt, denn usgenomen wisen ob dem
                alten <lb/><term ref="lem004714.04">alphag</term> in der <placeName
                  ref="loc006282.03">Kilchgass</placeName>en.</seg>
              <seg>Und darumb so begerten si, die gemaind <lb/>von <orgName ref="org001881"
                  >Gamps</orgName> guͤttlich ze unnderwysen, si an soͤlicher irer wonn <lb/>und
                wayd, holtz und veld, ungesumpt und ungeirret zelaussen, <lb/>möcht aber das also
                guͤttlich nit gesein, so hofften si, es soͤlt durch <lb/>gemain und zuͦgesetzten zuͦ
                minn und recht erkenndt werden, <lb/>doch ouch usgenomen, welche von <placeName
                  ref="loc000211">Gamps</placeName> in den obgemeltenn <lb/><term ref="lem000693.13"
                  >marcken</term> aygne guͤtter ligen hetten, die möͤchten si zuͦ gepu̇rlichen
                <lb/>zyten mit holtz und veld buwen, bruchen und niessen, ungevaͤr<pb n="4"
                  facs="StASG_AA_2a_U_05_04_05"/><lb break="no"/>lich.</seg>
              <seg>
                <head><add place="left margin" hand="other hand">Widerred dero <lb/>von
                  Gambß</add></head> Widerred der von Gamps: Die antwurt neme si an die <lb/>von
                Sagx frömd und unbillich, denn doch der eltest <placeName ref="loc006201.04"
                  >Zielbach</placeName>
                <term ref="lem014507.01">rusch</term>
                <lb/>von alter ganngen sy und noch gang zwu̇schen dem <placeName ref="loc006260.02"
                  >Roten Graben</placeName>
                <lb/>und dem <placeName ref="loc006271.01">Berchtolder</placeName> hinab. Soͤlichs
                und ouch angesehen, das die <lb/>von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName> inen
                u̇bern <placeName ref="loc006201.04">Zielbach</placeName> nu̇tzit ansprächen, so
                hoffen si, das <lb/>si im <placeName ref="loc006259.02">Winckel</placeName> und im
                  <placeName ref="loc006260">Roten Graben</placeName> nu̇tzit wayden su̇llen unnd
                <lb/>ouch da nie nutzit zuͦ wayden gehept haben, und das gemain und
                <lb/>zuͦgesetzten solichs noch bas verstǎn mu̇gen, so zu̇ne ain gantze <lb/>gemaind
                von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> von solicher gerechtigkait irer wonn
                und <lb/>wayd wegen den <placeName ref="loc006260">Roten Graben</placeName> und gebe
                dem obna herab <term ref="lem001149">frid</term>, <lb/>hencken ouch da den <term
                  ref="lem001022.07">gatter</term> und verrtigen die <term ref="lem000596.13"
                  >landstrǎß</term> daselbs <lb/>herab und tuͤen ouch das <term ref="lem008749"
                  >jaͤrlich</term> allain von irer wonn und wayd <lb/>wegen, denn die guͤtter nit
                alle ir syen. Wenn ouch <term ref="lem000310.18">veͣch</term> daselbs
                <lb/>ganngen sye, so hab ir <term ref="lem000111">banwart</term> das <term
                  ref="lem002848">gepfenndt</term> und die von <orgName ref="org001175"
                  >Sagx</orgName>
                <lb/>nie. Ouch neͣm sie froͤmd und unbillich, das si des <placeName
                  ref="loc006272.02">Haldners Bach</placeName> nach <lb/>spraͤchen der ursach halb,
                denn doch alle die guͦt, so da laͤgen am <placeName ref="loc006264.03">Schȯn<lb
                    break="no"/>enberg</placeName>, ouch des <persName ref="per004731a">Fǎ<damage
                    agent="fold"><supplied source="OGA Gams Nr. 6, S. 6"
                  >ggen</supplied></damage></persName> guͤter und <placeName ref="loc006211.04"
                  >Kristalden</placeName> und alle, die so ye dage<lb break="no"/>sessen und noch
                hu̇t by tag da sitzen, aller herrlichait zur <placeName ref="loc006040.05">Hohenn
                  <lb/>Sagx</placeName> gehorsam und gewaͤrtig syen mit sturen und allen anndern
                <lb/>sachen. Und syen ouch alle die, so da seßhafft gewesen und noch syen,
                  <lb/><term ref="lem014505.02">waydgenossen</term> dero von <orgName
                  ref="org001881">Gamps</orgName> in <term ref="lem000306">alp</term>en und allen
                wayden.</seg>
              <seg>Fu̇ro <lb/>von <placeName ref="loc006221.04">Joͤrgen Schwenndi</placeName> wegen
                nem si deßglych fremd und unbillich, <lb/>der ursach halb, denn wie wol man von
                ettlichen von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName>, die <lb/>guͤtter da hǎnd,
                sich gelitten, das si da gewaydet, so haben si doch <lb/>den herren <orgName
                  ref="org000928">von Bonstetten</orgName>, denen das von irer gnaͤdigen herrschafft
                <lb/>von <placeName ref="loc000589.02">Oͤsterreich</placeName> verpfenndt sye, davon
                  <term ref="lem012483.01">lobmal</term> geben und geben die <lb/>noch. Denn soͤlte
                da wonn und wayd iro sin, so gaͤben si die lobmal <lb/>gen <placeName
                  ref="loc006069">Frischenberg</placeName> und nit zur <placeName ref="loc006040.04"
                  >Hohen Sagx</placeName>. Daby wol zuͦ verstan <lb/>sy, das si kaine recht da ze
                wayden haben und in der herrschafft <lb/><placeName ref="loc006040.04">Hohen
                  Sagx</placeName> niemand ze wayden habe, denn die von <orgName ref="org001881"
                  >Gamps</orgName>.</seg>
              <seg>Ouch <pb n="5" facs="StASG_AA_2a_U_05_04_05"/>
                <lb/>nem si frömb und unbillich, das die von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName>
                inen <placeName ref="loc006273.02">Gaͤmpler Boden</placeName>
                <lb/>und <placeName ref="loc006214.03">Gadoͤl</placeName> anspraͤchen soͤllen, denn
                es doch iro wonn und wayd und <lb/>innhabend guͦt sye und daby zeverstǎn, das si
                das doch <date dur-iso="P9W">nün wuchen</date>
                <lb/>fryden vor irem und annderm vich usgenomen, das si iro <term ref="lem001076.36"
                  >ku̍e</term>n von <lb/><placeName ref="loc006215.04">Gaͤmpelen</placeName> dar
                gǎn lǎssen. Was ouch sust darganngen sye, haben ire <lb/>vordern und si allwegen
                gepfenndet. Si gaͤben ouch jaͤrlich irer <lb/><add place="left margin"
                  hand="later hand">NB: Staht nit herrschafft <lb/>von Hohen Sax, sonder
                  <lb/>Bonstetten.</add> herrschafft <orgName ref="org000928">von
                  Bonstetten</orgName> davon <term ref="lem000237">zins</term>, so besatzten si ouch
                den <placeName ref="loc006263.03">Gaͤmpe<lb break="no"/>lerberg</placeName> mit
                  <term ref="lem000310.13">vich</term> und <term ref="lem000055.10">schauff</term>en
                und iren <term ref="lem001897">hirt</term>en und hetten die <lb/>von Sagx da kain
                gerechtigkait noch nie nu̇tzit da zehanndeln ge<lb break="no"/>hept, das daby
                zeverstan sye, dann die von Sagx, si von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName>
                <lb/>gebetten, das si inen ire schauff umb <term ref="lem006891.03">lǒn</term>,
                namlich von ainem <measure quantity="4" unit="d" type="currency">vier <lb/><add
                    place="left margin" hand="later hand">NB: Ist jetz auch
                      <unclear>versezt.</unclear></add> pfenning</measure> uff den <term
                  ref="lem000573">berg</term> nemen, das si ouch also mermals gethǎn. <lb/>Tru̇wen
                ouch wol, das si des nit vergessen haben.</seg>
              <seg>So nem si ouch <lb/>frömd, das die von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName>
                inen ansprach furnemen ober dem <placeName ref="loc006261">Herren
                  <lb/>Weg</placeName> und vor der <placeName ref="loc006205.02">Egk</placeName>, so
                hinder der <placeName ref="loc000185">Hohen Sagx</placeName> laͤge, denn si doch
                <lb/>da all <term ref="lem000512.21">allmenta</term>, wonn und wayd, <term
                  ref="lem008214.06">holtz und veld</term> zeniessen und ze <lb/>gebruchen hetten
                und sust niemand annders in irs herren gericht. <lb/>Verdientind ouch solichs mit
                  <term ref="lem000209.26">stur</term>en, <term ref="lem007856">dienst</term>en und
                anndern gepu̇rlichen <lb/>sachen und hettend ouch die von <orgName ref="org001881"
                  >Gamps</orgName> allwegen allmenta und <lb/>aigne guͤter, inen und den von Sagx
                von ainannder usganngen und <lb/>gemarcket, daby es ouch allwegen beliben, daby wol
                zuͦ verstǎnd sy, <lb/>das sust niemand da dehain gerechtikayt an wonn, wayd, holtz
                und <lb/>veld hab, denn allain si von Gamps. Und darumb, so begerten si, <lb/>wie
                vor, die von Sagx ze unnderwysen, si an dem allem ungesumpt <lb/>und ungeirret ze
                laussen.</seg>
              <seg>
                <head><add place="left margin" hand="other hand">Widerred der Sax<lb break="no"
                    />ren</add></head><term ref="key000305"/>
                <term ref="key000336"/>
                <term ref="key000745"/>
                <term ref="key000519"/> Der von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName> widerred: Si
                nem froͤmd <lb/>und unbillich solich der von <orgName ref="org001881"
                  >Gamps</orgName> fu̇rnemen, das der <placeName ref="loc006201"
                  >Zielbach</placeName>
                <lb/>gǎn su̇lle zwu̇schen dem <placeName ref="loc006260">Roten Graben</placeName>
                und dem <placeName ref="loc006271.01">Berchtolder</placeName>, denn <lb/>si
                vermainen, das der <placeName ref="loc006201.04">Zielbach</placeName> von alter her
                soͤlle zwu̇schen der <placeName ref="loc006262.02">Fraul</placeName>
                <lb/>und dem <placeName ref="loc006260.02">Roten Graben</placeName> und hinder
                  <placeName ref="loc006274.02">Diettrichs Winckel</placeName> hinab gǎn wie
                <lb/>vor.</seg>
              <seg>Denn als die von <orgName ref="org001881">Gampß</orgName> anziehen, wie si da
                  <term ref="lem001036.12">zu̇nen</term> und si von <pb n="6"
                  facs="StASG_AA_2a_U_05_06_07"/>
                <lb/><orgName ref="org001175">Sagx</orgName> nit, darzuͦ sy ir antwurt, das si yeden
                zu̇nen laussen, wo sin <lb/>aigen guͦt <term ref="lem001536">anstǒß</term>, da man
                wayden su̇lle. Si und all ir vordern haben <lb/>ouch das guͦt da gewaydet zuͦ
                geburlichen zyten, das in solichs nie <lb/>niemand gewert hab und haysse ouch uff
                  <placeName ref="loc006117.04">Sagxer Riedt</placeName> und gang <lb/>ouch ir <term
                  ref="lem000114.27">strǎß</term> von <placeName ref="loc006042">Sagx</placeName>
                so wol da zum <term ref="lem001022.07">gatter</term> uss und ein als der <lb/>von
                Gamps. Es hab ouch ir <term ref="lem000111">banwart</term> frěmd <term
                  ref="lem000310.11">vech</term> da <term ref="lem002848">gepfenndt</term>
                <lb/>zuͦ gepurlichen zyten.</seg>
              <seg>Ouch vermainen die von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName> in irer wider<lb
                  break="no"/>red, das die von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> unbillich
                den <placeName ref="loc006201.04">Zielbach</placeName> den groͤsten <term
                  ref="lem014507.01">rusch</term>
                <lb/>soͤllen nemmen des <placeName ref="loc006272.02">Haldners Bach</placeName> und
                das si die herrlichayt anziehen <lb/>su̇llen, di wyl si doch von bayden taylen als
                inen wol zewissen in <lb/>der sach hindan gesetzt worden sy.</seg>
              <seg>Und ob joch waͤr, das die vom <placeName ref="loc006264.02">Schoͤn<lb break="no"
                  />enberg</placeName> oder <placeName ref="loc006211.03">Cristalden</placeName> dem
                  <persName ref="per004609">von Bonstetten</persName><note>Seit 1411
                  ist die Familie von Bonstetten Pfandinhaber der Herrschaft Hohensax-Gams. 1476 ist
                  die Herrschaft in Besitz von <persName ref="per004609">Andreas Roll von
                    Bonstetten</persName>.</note> von herrlichayt wegen <lb/>etwas pflichtig waͤren,
                so vermaynen si doch, das inen solichs an <lb/>irer wonn und wayd dehainen schaden
                bringen su̇lle, denn die ab <lb/>dem <placeName ref="loc006264.02"
                  >Schoͤnenberg</placeName> haben die von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName>
                und all ir vordern fu̇r <term ref="lem014505.02">wayd<lb break="no"/>genossen</term>
                gehept, si haben inen ouch <term ref="lem005808.03">bru̇ch</term> helffen geben, das
                wonn <lb/>und wayd angetroffen hab. Und faren <date dur-iso="R/P1Y">alle jǎr</date> fur
                iren gedingtenn <lb/><term ref="lem001897">hirt</term>en. Und als die von Gamps
                vermainen, die ab dem <placeName ref="loc006264.04">Schonen<lb break="no"
                  />berg</placeName> farend mit inen ze <term ref="lem002889">alp</term> und nit mit
                den von Sagx, das beschaͤhe <lb/>darumb, das die von Sagx ain aygen alp von junckher
                  <persName ref="per004526a">Uͦlrichen <lb/>von Sagx</persName> erkoufft haben<note>Vgl. dazu den Kauf der <placeName ref="loc006130.01"
                    >Roslenalp</placeName> (Alp Tafrusen) durch Sax von <persName ref="per004526a"
                    >Ulrich VII. von Sax-Hohensax</persName> und seiner Ehefrau <persName
                    ref="per004550b">Agnes von Windegg</persName> im Jahre <date when="1442"
                    >1442</date> (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-45-1">SSRQ SG III/4 45-1</ref>).</note> und nit die vom <placeName
                  ref="loc006264.02">Schoͤnenberg</placeName>.</seg>
              <term ref="key000006"/>
              <term ref="key000709"/>
              <seg>Denn <lb/>von <placeName ref="loc006221.04">Joͤrgen Schwenndi</placeName> wegen
                naͤm die von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName> froͤmd und unbil<lb break="no"
                />lich, das die von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> die anspraͤchen.
                Angesehen, wenn man <lb/>da ainen <term ref="lem008878">ban</term> gemacht hab, sy
                von alterher beschaͤhen vor der <lb/><term ref="lem000240">kirche</term>n ze
                  <placeName ref="loc006249">Sagx</placeName>, sust mu̇gen si nit wissen, das man
                uff denen stoͤssen <lb/>von alter her dehain ban hab gemachet. Denn als die von
                Gamps <lb/>vermainen, das die von Sagx dem <persName ref="per004609">von
                  Bonstetten</persName> davon <term ref="lem012483.01">lobmal</term>
                <lb/>geben, dest besser gerechtikayt vermainen die von Sagx da ze haben, <lb/>denn
                wa si nit gerechtikayt an wonn und wayd da hetten, so <lb/>wǎren die <term
                  ref="lem012483.01">lobmal</term> von inen nit genomen.</seg>
              <term ref="key004284"/>
              <term ref="key000650"/>
              <seg>Item von <placeName ref="loc006273.02">Gaͤmpler Boden</placeName>
                <pb n="7" facs="StASG_AA_2a_U_05_06_07"/>
                <lb/>und <placeName ref="loc006214.04">Gadȯl</placeName> wegen naͤme si die von
                Sagx fromd und unbillich, das <lb/>die von Gamps anzu̇gen, das solichs ir wonn und
                wayd und inn<lb break="no"/>habend guͦt sin soͤlte, denn es doch ir innhabend guͦt
                waͤr und si <lb/>solichs genossen hatten nach irer notdurfft, habend ouch die wayden
                <lb/>da gebessert mit <term ref="lem002567.01">schwemmen</term>. Und als die von
                Gamps ouch anzu̇gen, <lb/>das si die <term ref="lem000027.04">wayd</term> da <date dur-iso="P9W">nu̇n wuchen</date> vor irem und annderm <term ref="lem000310"
                  >vech</term> gefridet <lb/>und annder vich, usgenomen die <term ref="lem001076.37"
                  >kuͤw</term> von <placeName ref="loc006215.04">Gaͤmpelen</placeName>, da gepfenndt
                <lb/>hetten und davon <term ref="lem000237">zins</term> geben, darzuͦ reden die von
                Sagx, das inen <lb/>nit ze wissen sye, das von alter her inen da niemand nu̇tzit
                gewert <lb/>noch gepfenndt hab und es sy ir wonn und wayd, holtz und veld.</seg>
              <term ref="key003882"/>
              <term ref="key000441"/>
              <term ref="key000298"/>
              <seg>
                <lb/>Und das die von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> zins davon geben,
                haben si selbs gemacht <lb/>und sy ain zaichen, das <placeName ref="loc006214.03"
                  >Gadoͤl</placeName> nit zuͦ irer alp gehört hab, sy hetten <lb/>sust nit ain
                sonndrigen zins daruff gemacht. Si haben ouch <lb/>das zuͦ irer alp nie
                gezu̇nt.</seg>
              <term ref="key000006"/>
              <term ref="key000154"/>
              <term ref="key000298"/>
              <seg>Item von des <placeName ref="loc006263.04">Gaͤmplerberg</placeName>s wegen
                <lb/>darzuͦ reden die von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName>, das man noch wol
                gedencken mu̇ge, das <lb/>die von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> mit irem
                  <term ref="lem000310.15">vih</term> so wenig dahin gefaren syen als si. <lb/>Und
                bis an den <term ref="lem014508.02">Zu̇rcher krieg</term> haben die von Sagx iro
                  <term ref="lem000055.15">schǎff</term> so wol <lb/>dahin getryben und umb den
                  <term ref="lem006891">lon</term> als die vom Gamps. Und wie <lb/>die von Sagx
                solichs by den <placeName ref="loc006269.02">Schauffbetter</placeName>n hinuff untz
                uff den <lb/><term ref="lem002389.10">graut</term> angesprochen haben, daby laussen
                si es belyben, denn es ir <lb/>wonn und wayd sye.</seg>
              <seg>Item und als denn die von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> ver<lb
                  break="no"/>mainend, das si ob dem <placeName ref="loc006261">Herren
                  Weg</placeName> und vor der <placeName ref="loc006205.02">Egk</placeName>, so
                hinder <lb/>der <placeName ref="loc000185">Hohen Sagx</placeName> laͤge, all <term
                  ref="lem000512.21">allmenta</term>, wonn und wayd, <term ref="lem008214.06">holtz
                  unnd <lb/>veld</term> ze niessen und ze bruchen hetten <abbr>etc</abbr>, naͤme die
                von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName> froͤmd, <lb/>das solichs dergestalt
                gegen inen angezogen soͤlte werden, der ursach <lb/>halb, das solichs ir wonn und
                wayd, holtz und veld sye, haben ouch <lb/>das gebrucht und genossen nach irer
                notdurfft. Si gang ouch <lb/>nit an, was die von Gamps verstu̇ret oder verdient
                haben, be<lb break="no"/>du̇rffend inen das ir nit verstu̇ren.</seg>
              <term ref="key000305"/>
              <term ref="key000336"/>
              <term ref="key000745"/>
              <term ref="key000307"/>
              <term ref="key000940"/>
              <seg>Als ouch die von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName>
                <lb/>anziehen, das si inen und den von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName>
                allmenta und <term ref="lem000807.31">aygne</term>
                <pb n="8" facs="StASG_AA_2a_U_05_08_09"/>
                <lb/>guͤtter von ainannder usganngen und gemarcket haben, das <lb/>mugen si gethan
                han mit ir selbs gewalt wider ir, dero von Sagx, <lb/>willen. Die von Sagx haben
                ouch ain erber <term ref="lem000581">bottschafft</term> zuͦ inen ge<lb break="no"
                />schickt, das si an denen enden nu̇tzit usgangend, denn si wollend <lb/>davon nit
                halten und darumb so begern die von Sagx als vor, <lb/>die von Gamps guͤttlich ze
                underwysen, si an solicher irer <term ref="lem000252">wunn <lb/>und wayd</term>,
                  <term ref="lem008214.06">holtz und veld</term> ungesumpt und ungeirret ze laussen.
                Möcht <lb/>das nit gesein, so hofften si, es soͤlt durch <term ref="lem005806.05"
                  >gemain</term> und <term ref="lem000691.03">zuͦgesetzt</term>
                <lb/><term ref="lem007984.04">ze minn und recht</term> erkennt werden.</seg>
              <seg><head resp="SM">Nachrede von Gams</head></seg>
              <seg>Nachred der von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName>
                <lb/>von des <placeName ref="loc006260.02">Roten Graben</placeName> und des
                  <placeName ref="loc006259.02">Winckels</placeName> wegen glych wie vor, denn
                <lb/>des mer, als die von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName> anziehen, ir <term
                  ref="lem000111">banwart</term> soͤlle da <term ref="lem002848">gepfenndt</term>
                <lb/>haben, das naͤm die von Gamps froͤmd, denn inen doch unwissend, <lb/>das
                solichs ye beschehen sye.</seg>
              <seg>Denn von des <placeName ref="loc006272.02">Haldners Bach</placeName>, <placeName
                  ref="loc006264.02">Schoͤnen<lb break="no"/>berg</placeName>s <persName
                  ref="per004731a">Fǎgg</persName>en guͤtter und <placeName ref="loc006211.04"
                  >Kristalden</placeName> wegen <abbr>etc</abbr> ouch wie vor und <lb/>des mer, als
                die von Sagx in ir wyderred anziehen, das die ab dem <lb/><placeName
                  ref="loc006264.02">Schoͤnenberg</placeName> fur iren <term ref="lem001897"
                  >hirt</term>en farend und inen <term ref="lem005808">bru̇ch</term> haben geben
                <lb/>helffen, darzuͦ sy, die von Gamps, nachred, das inen nit ze wissen, <lb/>das
                dieselben ab dem <placeName ref="loc006264.02">Schoͤnenberg</placeName> der von
                  <orgName ref="org001175">Sagx</orgName>
                <term ref="lem014505.02">waydgenossen</term> yen<lb break="no"/>dert syen, so sye
                inen ouch nit wisselich, das si den von Sagx bru̇ch <lb/>gegeben haben.</seg>
              <seg>Die von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> nemm ouch freͣmd, das die von
                  <lb/><orgName ref="org001175">Sagx</orgName> anziehen, die ab dem <placeName
                  ref="loc006264.02">Schoͤnenberg</placeName> soͤllen mit inen <term ref="lem002889"
                  >ze alp <lb/>faren</term>, darumb das si ain aigen <term ref="lem000306"
                  >alp</term> erkouff haben, der ursach <lb/>halb, denn die wyl dieselb, der von
                Sagx alp, die si kurtzlich erkoufft <lb/>haben, juncker <persName ref="per004526a"
                  >Uͦlrichs von Sagx</persName> gewesen, da syen all <term ref="lem014505.02"
                  >waydgenossen</term>, <lb/>so zuͦ <placeName ref="loc006069"
                  >Frischenberg</placeName> gehorten, in dieselben alp gefaren und haben im
                  <lb/><term ref="lem000237">zins</term> davon geben und sye dehainer ab dem
                  <placeName ref="loc006264.02">Schoͤnenberg</placeName> in juncker <lb/><persName
                  ref="per004526a">Uͦlrich</persName>s alp nie gefaren weder vor noch nach, daby wol
                zeverstan, <lb/>das si der von <orgName ref="org001905">Sagx</orgName> waydgenossen
                nie gewesen syen.</seg>
              <seg>Item von <lb/><placeName ref="loc006221.04">Joͤrgen Schwenndi</placeName> wegen
                glych wie vor und so vil me, als die <lb/>von <orgName ref="org001175"
                  >Sagx</orgName> anziehen, das von alterher der <term ref="lem008878">ban</term> ze
                Sagx vor der <pb n="9" facs="StASG_AA_2a_U_05_08_09"/>
                <lb/><term ref="lem000240">kirchen</term> gemacht sin su̇lle. Naͤm die von <orgName
                  ref="org001881">Gamps</orgName> froͤmd und unbil<lb break="no"/>lich, angesehen,
                das doch da niemand dehainen ban ze machen ge<lb break="no"/>hept hab, denn ain herr
                von der <placeName ref="loc006040">Hohen Sagx</placeName> mitsampt der gemaind
                <lb/>ze Gamps und sye ouch denen von Gamps unwissenlich, das ye <lb/>kain ban ze
                  <placeName ref="loc006042">Sagx</placeName> vor der kirchen gemacht sye worden von
                  dehain<lb break="no"/>em herren von <placeName ref="loc006069"
                  >Frischenberg</placeName>.</seg>
              <seg>Item von <placeName ref="loc006273.02">Gaͤmpler Boden</placeName> und <placeName
                  ref="loc006214.03">Gadoͤl</placeName>
                <lb/>wegen glych wie vor, denn des mer, das die von <orgName ref="org001881"
                  >Gamps</orgName> freͣmd naͤm, <lb/>das die von <orgName ref="org001175"
                  >Sagx</orgName> anzugen, si soͤllent wonn und wayd da gebessert <lb/>und <term
                  ref="lem002567.01">geschwamͤmpt</term> haben, denn inen unwissenlich, das soͤlichs
                ye be<lb break="no"/>schaͤhen sy. Si naͤm ouch freͣmd, das die von Sagx inen zuͦ
                legen, das <lb/>si den <term ref="lem000237">zins</term> ab <placeName
                  ref="loc006214.03">Gadoͤl</placeName> gemacht haben su̇llen, inen beschaͤhe ouch
                  dar<lb break="no"/>an unguͤttlich, denn doch ire vordern und si solichen zins ye
                und <lb/>ye ainer herrschafft zur <placeName ref="loc006040">Hohen Sagx</placeName>
                geben haben und das sye ja und <lb/>nit nain, haben ouch von alterher allwegen die
                  <date dur-iso="P9W">nu̇n wuchen </date>
                <lb/>der von Sagx und annder vih da gepfenndt und die von Sagx das <lb/>vor iren
                vordern und inen geloͤst.</seg>
              <seg>Item von <placeName ref="loc006263.04">Gaͤmplerberg</placeName>s wegen <lb/>glych
                wie vor, denn des mer, das si unbillich naͤm, das die von <orgName ref="org001175"
                  >Sagx</orgName>
                <lb/>anzugen, das si bis an <term ref="lem014508.03">Zürcher krieg</term> hinuff
                gefaren syen als die <lb/>von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> und umb
                denselben <term ref="lem006891">lon</term>, denn doch die von Sagx die <lb/>von
                Gamps allweg gebetten, das si si hinuff faren laussen, daby <lb/>wol ze verstǎn sy,
                das si dehain gerechtikayt da haben und syd die von <lb/>Sagx <orgName
                  ref="org000425">Appenzeller</orgName> worden syen, haben si furgenomen, ouch uff
                den <lb/><term ref="lem000573">berg</term> zuͦ inen ze faren und si darumb gebetten,
                dz schluͤgen si inen ab und <lb/>wolten si ain jaur nit dar laussen, des anndern
                jǎrs kaͤmen die <lb/>von Sagx fur ain gemaind ze Gamps und baͤten aber, inen ze
                goͤnnen, <lb/>hinuff ze faren, das wolten si in ainer <term ref="lem004946"
                  >gemainschafft</term> nit beschaͤhen <lb/>laussen, da verdingten die von <orgName
                  ref="org001175">Sagx</orgName> inen ire <term ref="lem000055.15">schauff</term>
                und gaͤben von <lb/>ainem <measure unit="d" quantity="4" type="currency">vier
                  pfenning.</measure> Daby gemain und zuͦgesetzten wol verstan mug<lb break="no"
                />en, das die von Sagx da dehain gerechtikait haben.</seg>
              <seg>Item von des <lb/>wegen obert der <placeName ref="loc006261.03">Herren
                  Weg</placeName> und vor der <placeName ref="loc006205.02">Egk</placeName>, so
                hinder der <placeName ref="loc000185">Hohen <pb n="10" facs="StASG_AA_2a_U_05_10_11"/>
                  <lb/>Sagx</placeName>
                <abbr>etc</abbr> glich wie vor, denn des mer, als die von <orgName ref="org001175"
                  >Sagx</orgName> anziehen, si <lb/>haben ain <term ref="lem000581"
                  >bottschafft</term> zuͦ den von <orgName ref="org001881">Gampß</orgName>
                geschickt, das si den uß<lb break="no"/>gang nit tueͤn, das nem si, die von Gamps,
                fro̍md, denn inen nit <lb/>ze wissen, das solichs beschehen sy, denn ain herr von
                  <placeName ref="loc006040">Hohen Sagx</placeName>
                <lb/>und ain gemaind von Gamps <term ref="lem008522.02">zwoͤlff erber mann</term>
                darzuͦ geben, die <lb/><term ref="lem000070.17">ayd</term> zuͦ got und den hailigen
                geschworn haben, <term ref="lem000059">aigen</term>s und <term ref="lem000512.21"
                  >allmenta</term>, <lb/>ouch <term ref="lem001145">steg und weg</term> von
                ainannder uszegan, die haben ouch solichs <lb/>getan und habent die von Sagx, wa es
                si getroffen hab, solichs so <lb/>wol als die von Gamps gehalten, hinder die <term
                  ref="lem000693.13">marcken</term> gezu̇nt und <lb/><term ref="lem001145">steg und
                  weg</term> gerǎmpt und uffgethǎn. Wa si ouch dawider wolten <lb/>reden, so soͤlt
                es sich erfinden mit den <term ref="lem001035.19">zu̇n</term>en, so hinder die
                marcken <lb/>gemacht worden sind. Es hab ouch der <persName ref="per004609">von
                  Bonstetten</persName> sinen <term ref="lem000043.11">waybel</term>
                <lb/>an die ennd geschickt und wer soͤlichem <term ref="lem014509.01">gang</term>
                nit nachkomen, die <lb/><term ref="lem000036.17">buͦß</term>, so daruff gesetzt was,
                inzeziehen, das innert <date dur-iso="P14Y">vierzehen jǎren</date>
                <lb/>beschaͤhen sye, dadurch gemain und zuͦgesetzten wol verstǎn mugen, <lb/>das
                die von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName> in der herrschafft <placeName
                  ref="loc006040">Hohen Sagx</placeName> kain recht noch ge<lb break="no"
                />waltsamkayt an dehainen allmenta, wonn, wayd, holtz noch veld <lb/>haben und
                darumb, so begern si wie vor, die von Sagx davon ze wyse, <lb/>si behielten inen
                ouch vor kuntschafft, lu̇t oder brief, ob inen des not<lb break="no"/>durfft
                wurde.</seg>
              <seg><head resp="SM">Nachrede von Sax</head></seg>
              <seg>Der von Sagx nachred uff der von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> nach<lb
                  break="no"/>red und namlich uff den ersten artickel von des <placeName
                  ref="loc006260.02">Roten Graben</placeName>s und <lb/>des <placeName
                  ref="loc006259.02">Winckel</placeName>s wegen, da den von Gamps nit ze wissen sin
                will, das ir <lb/><term ref="lem000111">banwart</term> da <term ref="lem002848"
                  >gepfenndt</term> hab, vermainend die von Sagx, das haiss <lb/>und lig uff
                  <placeName ref="loc006117.04">Sagxer Riedt</placeName> und dingend si ainen
                banwart alle jǎr <lb/>u̇ber <placeName ref="loc006117.05">Sagxer Ried</placeName>,
                der da und annderswa pfennden su̇lle und habent <lb/>des recht.</seg>
              <seg>Denn von dero wegen ab dem <placeName ref="loc006264.02">Schoͤnenberg</placeName>
                vermainend, <lb/>die von Sagx glich wie vor, das der <placeName ref="loc006201.04"
                  >Zielbach</placeName>, der groͤst <term ref="lem014507.01">rusch</term>, gange
                <lb/>hinder dem <placeName ref="loc006264.02">Schoͤnenberg</placeName> herab und
                haiß der <placeName ref="loc006201.04">Zielbach</placeName> und nit des
                  <lb/><placeName ref="loc006272.02">Haldners bach</placeName> und si halten ouch
                den <term ref="lem002265">bofel</term> uff <placeName ref="loc006209.01"
                  >Gamschol</placeName> dem <placeName ref="loc006201.04">Ziel<lb break="no"
                  />bach</placeName> nach, so habend die von dem <placeName ref="loc006264.02"
                  >Schoͤnenberg</placeName> fur iren gedingten <pb n="11"
                  facs="StASG_AA_2a_U_05_10_11"/>
                <lb/><term ref="lem001897">hirt</term>en triben, inen ouch <term ref="lem005808"
                  >bru̇ch</term> gegeben, das wonn und wayd an <lb/>getroffen hab, wie oblut.</seg>
              <seg>Item von der <term ref="lem000306">alp</term> wegen ist der von <orgName
                  ref="org001175">Sagx</orgName>
                <lb/>antwurt, die haben si erkoufft von junckher <persName ref="per004526a"
                  >Uͦlrichen von Sagx</persName>
                <lb/>und gang wonn und wayd nit an. Sitz ouch ettlicher ze <placeName
                  ref="loc006068">Sagx</placeName> in dem <lb/><term ref="lem000103">dorff</term>,
                der ouch in dieselben erkoufften <term ref="lem002889">alp</term> nit faren turre
                unnd <lb/>darumb, so vermaynend die von <orgName ref="org001905">Sagx</orgName>, das
                die ab dem <orgName ref="org001906"><placeName ref="loc006264.02"
                    >Schoͤnenberg</placeName></orgName>
                <lb/>ir <term ref="lem014505.02">waydgenossen</term> syen und si mit inen ze wayden
                haben, wie si das <lb/>vorgesetzt haben.</seg>
              <seg>Item uff der von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> nachred von <placeName
                  ref="loc006221.04">Joͤrgen <lb/>Schwenndi</placeName> wegen ist der von <orgName
                  ref="org001175">Sagx</orgName> nachred glich wie vor, den des <lb/>mer, das man
                von alter her ze <placeName ref="loc006068">Sagx</placeName> vor der <term
                  ref="lem000240">kirchen</term> hab gebannen <lb/>u̇ber <placeName
                  ref="loc006221.04">Joͤrgen Schwenndi</placeName>, getru̇wen ouch, das sich solichs
                erfinden su̇lle.</seg>
              <seg>
                <lb/>Item von <placeName ref="loc006273.02">Gaͤmpler Boden</placeName> und
                  <placeName ref="loc006214.05">Gado̍l</placeName> wegen ist der von <orgName
                  ref="org001175">Sagx</orgName> nach<lb break="no"/>red glich wie vor, das sȯlich
                ir wonn und wayd, holtz und veld sye, <lb/>haben ouch das gebrucht nach ir notdurfft
                und die wayden gebess<lb break="no"/>ert mit <term ref="lem002567.01"
                  >schwemmen</term>. Wissend ouch nit, das die von <orgName ref="org001881"
                  >Gamps</orgName> die <lb/><date dur-iso="P9W">nun wuchen</date> also dehainen <term
                  ref="lem008878">ban</term> von alter her da gehept. Ob ouch <lb/>yeman von
                  <placeName ref="loc006042">Sagx</placeName> in kurtzen jauren da gepfenndt worden
                sye, so hab <lb/>doch ain gmaind daselbs ze Sagx inen verbotten, sölichs von
                  gerechtig<lb break="no"/>kait wegen nit ze loͤsen. Die von Sagx naͤm ouch frömd,
                das die <lb/>von Gamps fur gaͤben, das si ye und ye ab <placeName ref="loc006214.03"
                  >Gadoͤl</placeName> ainen <term ref="lem000237">zins</term>
                <lb/>soͤllen geben haben, diewyl inen selbs doch wissend, das <placeName
                  ref="loc006215.04">Gaͤmpelen</placeName>
                <lb/>nit ye und ye iro gewesen sy und si das erkoufft haben, da durch si <lb/>dann
                vermaynen, das <placeName ref="loc006214.03">Gadoͤl</placeName> darzuͦ
                gehoͤre.</seg>
              <seg>Item von <placeName ref="loc006263.04">Gaͤmplerberg</placeName>
                <lb/>wegen ist der von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName> nachred glich wie
                vor, dann des mer, ob <lb/>yemman von Sagx die von <orgName ref="org001881"
                  >Gamps</orgName> ire <term ref="lem000055.15">schǎff</term> hinuff ze tryben
                  ge<lb break="no"/>betten hab, das sye doch durch ain gemaind nit beschaͤhen und
                <lb/>belyben die von Sagx deßhalb by irer ansprach, wie si die vorgesetzt
                <lb/>hand.</seg>
              <seg>Item von des wegen obert der <placeName ref="loc006261.01">Herrenweg</placeName>
                und vor der <placeName ref="loc006205.02">Egk</placeName>
                <lb/>hinder der <placeName ref="loc000185">Hohen Sagx</placeName>
                <abbr>etc</abbr> ist der von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName> nachred glych
                wie vor, si <lb/>haben ain erber <term ref="lem000581">bottschafft</term> zuͦ den
                von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> geschickt, das si <pb n="12"
                  facs="StASG_AA_2a_U_05_12_13"/>
                <lb/>an den ennden nu̇tzit usgangend, si wöllen ouch davon nit halten, <lb/>denn es
                ir wonn und wayd, holtz und veld sye. Und ob die von Gamps <lb/>solicher bottschafft
                nit underricht sin wo̍lten, so vermainend die <lb/>von Sagx, si habend darumb lebend
                lu̇t, hab ouch <term ref="lem007138.03">nayswar</term> ab sinen <lb/>aigen guͦt
                geruckt, sye ainer gemaind von Sagx nit ze wissen, hab <lb/>inen ouch das nit
                empfolhen.</seg>
              <seg>
                <head><add place="left margin" hand="other hand">Saxer sind dem <persName
                      ref="per004609">von <lb/>Bonsteten</persName> keiner <lb/>oberkeit
                    gständig</add></head> Als denn die von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName>
                ouch an<lb break="no"/>ziehen, das der <persName ref="per004609">von
                  Bonstetten</persName> sinen <term ref="lem000043.11">waybel</term> an die ennd
                geschickt <lb/>hab, die <term ref="lem000036">buͦss</term>en inzeziehen, ist den von
                  <orgName ref="org001175">Sagx</orgName> nit wissend, das der <lb/>waybel yendert
                da gewesen sye noch von yeman dehain buͦß ge<lb break="no"/>zogen hab, ouch von inen
                nu̇tzit ze ziehen noch über si ze gebieten.</seg>
              <term ref="key000140"/>
              <term ref="key003233"/>
              <!-- Herrschaft Obrigkeit -->
              <seg>
                <lb/>Item und als denn ouch von den von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> in
                irer widerred und <lb/>yetz in irer nachred in dem artickel ob der <placeName
                  ref="loc006261.01">Herrenweg</placeName> und vor <lb/>der <placeName
                  ref="loc006205.02">Egk</placeName> hinder der <placeName ref="loc000185">Hohen
                  Sagx</placeName>
                <abbr>etc</abbr> angezogen ist, das niemand ann<lb break="no"/>ders wonn und wayd,
                  <term ref="lem008214.06">holtz und veld</term> ze niessen haben su̇lle in irs
                <lb/>herren gericht denn si, nempt die von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName>
                frömd und unbillich, <lb/>das deßhalb von inen die herlichait angezogen worden, nach
                dem <lb/>in wol ze wissen, das die herrlichait zuͦ bayden syten usgesetzt sy, wie
                <lb/>dem wie wol die <placeName ref="loc000185">Hohen Sagx</placeName> in <term
                  ref="lem014510.02">taylung</term> der <num value="4">vier</num>
                <term ref="lem000131">bruͤder</term> von Sagx <lb/>gen <placeName ref="loc006040"
                  >Gamps</placeName> getan worden, so soͤlle sich doch nymmer erfinden, <lb/>das
                wonn und wayd, holtz und veld damit gangen sy, denn si lig <lb/>in <placeName
                  ref="loc006120">Sagx</placeName>er <term ref="lem000299">kilchspel</term> und hab
                ouch den namen von dem <term ref="lem000103">dorff</term>
                <placeName ref="loc006068">Sagx</placeName>.
                <lb/>Darumb so begern die von Sagx ouch wie vor, das gemain unnd <lb/><term
                  ref="lem000691.03">zuͦgesetzte</term>n die von Gamps underwysen, si an irer wonn
                unnd <lb/>wayd, holtz und veld, nach irer ansprach ungesumpt und unge<lb break="no"
                />irret laussen. Möcht das guͤttlich nit sin, so hoffen si, es soͤlle durch
                <lb/>kuntschafft, lu̇t oder brief, ob inen des notdurfft wurde.</seg>
              <seg><head resp="SM">Schlussrede von Gams</head></seg>
              <term ref="key000027"/>
              <term ref="key000298"/>
              <term ref="key000305"/>
              <seg>Der von <lb/><orgName ref="org001881">Gamps</orgName> schlossred uff der von
                  <orgName ref="org001175">Sagx</orgName> nachred in allen artickeln <lb/>guͦter
                mauß als ouch vor, denn in den nachgemelten zwayen ar<lb break="no"/>tickeln sovil
                me des ersten von <placeName ref="loc006273.02">Gaͤmpler Boden</placeName> und
                  <placeName ref="loc006214.03">Gadoͤl</placeName> wegen <abbr>etc</abbr>
                <pb n="13" facs="StASG_AA_2a_U_05_12_13"/>
                <lb/>als von den von Sagx angezogen werd, si haben den iren verbotten, <lb/>was inen
                da gepfenndt werd, nit ze lösen, sye den von Gamps nit <lb/>wissend, das sie
                soͤliche gebott gethan. Denn die von Sagx, so da <lb/>gepfenndt worden syen, ir vih
                allweg gelöst haben untz an das <lb/>jetz gegenwurtig jar. Wie denn die <term
                  ref="lem001069">ross</term>, so si inen gepfenndt haben, <lb/><term
                  ref="lem014511.02">usgetaͤdinget</term>, sye nit not ze melden, si laussen es ouch
                daby beliben.</seg>
              <seg>
                <lb/>Als denn die von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName> ouch anziehen, das von
                den von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName>
                <lb/><placeName ref="loc006215.04">Gaͤmpelen</placeName> erkoufft sin und <placeName
                  ref="loc006214.03">Gadoͤl</placeName> und <placeName ref="loc006273.03"
                  >Gaͤmppeller Boden</placeName> dar<lb break="no"/>zuͦ nit geho̍ren su̇lle, neͣm si
                die von Gamps froͤmd und unbill<lb break="no"/>ich, denn <placeName
                  ref="loc006215.04">Gaͤmpelen</placeName> ouch <placeName ref="loc006273.02"
                  >Gaͤmpler Boden</placeName> und <placeName ref="loc006214.03">Gadoͤl</placeName>
                ir aner<lb break="no"/>storben ererbt guͦt und inen unwissend, das es ye erkoufft
                sye, uß<lb break="no"/>genomen die zins, so ainer herrschafft ze der <placeName
                  ref="loc006040">Hohen Sagx</placeName> darab gǎnd.</seg>
              <seg>
                <lb/>Und uff den letsten artickel ob der <placeName ref="loc006261.03">Herren
                  Weg</placeName> vor der <placeName ref="loc006205.02">Egk</placeName>, so hinder
                <lb/>der <placeName ref="loc000185">Hohen Sagx</placeName> lyt <abbr>etc</abbr>, als
                von den von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName> gemelt wirt, das si <lb/>von
                  <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> die herlichait anziehen, die doch bayden
                taylen <lb/>hindan gesetzt sye <abbr>etc</abbr>, sye ir, der von Gamps, schlossred,
                das si <lb/>solichs nit tuͤwen und ouch des dehainen gewalt haben. Was ouch
                <lb/>deßhalb von inen angezogen sye <damage agent="hairline"><supplied
                    source="OGA Gams Nr. 6">haben si allain</supplied></damage> von notdurfft
                <lb/>wegen irer wonn und wayd gethan. Fu̇ro als ouch von den von <lb/>Sagx
                angezogen wirt, das wonn und wayd, holtz und veld zuͦ dem <lb/>schloss <placeName
                  ref="loc000185">Hohen Sagx</placeName> nit getaylt worden sye, nam die von Gamps
                <lb/>freͣmd und unbillich, getru̇wen ouch, das sich solichs nymmer erfinden
                <lb/>su̇lle. Und darumb so getru̇wen si, die von Gamps, wie vor, mit
                <lb/>vorbehaltung kuntschafft, lu̇t und brief, und begern daruff die <lb/>stoͤss zuͦ
                besaͤhen.</seg>
              <seg><head resp="SM">Schlussrede von Sax</head></seg>
              <seg>Der von <orgName ref="org001175">Sagx</orgName> schlossred uff der von <orgName
                  ref="org001881">Gamps</orgName>
                <lb/>schlossred umb alle artickel wie vor, usgenomen der nachgemel<lb break="no"
                />ten artickel halb sovil mer, des ersten von <placeName ref="loc006273.02">Gaͤmpler
                  Boden</placeName> und <lb/><placeName ref="loc006214.03">Gadoͤl</placeName> wegen
                  <abbr>etc</abbr> wissend die von Sagx, das si den iren, so da ge<lb break="no"
                />pfenndt worden syen, verbotten haben, soͤlich verpfenndt <term ref="lem000310.15"
                  >vih</term> nit <lb/>ze loͤsen. Denn von <placeName ref="loc006215.04"
                  >Gaͤmpelen</placeName> wegen laussen si ir schlossred <pb n="14"
                  facs="StASG_AA_2a_U_05_14_15"/>
                <lb/>ouch belyben, wie si vor in ir nachred gesetzt haben.</seg>
              <seg>Fu̇ro uff den <lb/>letsten artickel von wonn und wayd, holtz und veld wegen ob
                der <lb/><placeName ref="loc006261.03">Herren Weg</placeName> vor der <placeName
                  ref="loc006205.02">Egk</placeName>, so hinder der <placeName ref="loc000185">Hohen
                  Sagx</placeName> lyt, sye ir, der von <lb/>Sagx, schlossred ouch als vor in irer
                nachred, denn so vil mer, das sich <lb/>nimmer soͤll erfu̇nnden, das wonn und wayd
                mit der <placeName ref="loc000185">Hohen Sagx</placeName> zuͦ <lb/><placeName
                  ref="loc006040">Gamps</placeName> getaylt worden sye, denn die von Sagx haben die
                genossen und <lb/>gebrucht nach ir notdurfft unentwert menglichs. Darumb so
                <lb/>getru̇wen si ouch als vor mit begerung, die stoͤss ze besaͤhen und vor<lb
                  break="no"/>behaltung kuntschafft, lu̇t und brief.</seg>
              <seg>
                <head><add place="left margin" hand="other hand">Tags-ansetzung uff <lb/>den <term
                      ref="lem003214.04">augenschyn</term></add></head><term ref="key000748"/> Und
                als ich uff so̍lichs bayden <lb/>gemelten parthyen der sach halb ainen <term
                  ref="lem001247">tag</term> namlich uff <origDate when="1475-09-09">samstag
                  <lb/>nach unnser lieben frawen tag, als si geborn ward, in dem fu̇nff <lb/>und
                  sybenzigisten jǎre</origDate> naͤchst verganngen uff die spenne und stoͤß
                <lb/>gesetzt han, die ich und ir baydertayl <term ref="lem000691.03"
                  >zuͦgesetzten</term> uff ir anzaygen <lb/>und underrichtung uns von inen ze
                baydersyte beschaͤhen, da allen<lb break="no"/>thalben gar aygelich besaͤhen und
                erkonnet haben. Also nach dem <lb/>und sich soͤlichs so lang verzoch, das
                desselben tags wyter annders <lb/>in der sach nit furgenomen werden mocht, satzt und
                bestympt <lb/>ich inen ze <damage agent="hairline"><supplied source="OGA Gams Nr. 6"
                    >bayder syte</supplied></damage> der sach halb aber ainen <term ref="lem001247"
                  >tag</term> fur mich und ir <lb/><add place="left margin" hand="later hand"
                  >Veldkirch</add> bayder tayl obgenant zuͦgesetzten her gen <placeName
                  ref="loc000061">Veltkirch</placeName> uff <origDate when="1475-09-22">sannt
                  <lb/>Mauricius und siner gesellschafft tage in dem obgemelten fu̇nff <lb/>und
                  sybenzigisten jare</origDate> nächstverganngen, da si zuͦ bayder syte <lb/>ouch
                vor mir und denselben ir baydertayl zuͦgesetzten erschinen <lb/>sind. Und als
                nach verhoͤrung des obgemelten <term ref="lem006479.04">anlauss</term>, ouch
                <lb/>der vorgemelten clag, antwurt, widerreden, nachreden unnd <lb/>schlossreden und
                ir bayder tayl <term ref="lem000582.12">kuntschafft</term>en, lu̇t und briefe, so
                <lb/>alle gnuͦgsamklich vernomen sind, ouch uff solich unnser besichtig<lb
                  break="no"/>ung der obgeruͤrten irer spenn und stoͤsse und annderm irem
                <lb/>fu̇rbringen, alles da ze beschryben unnotdurfftig, die sach vonn <lb/>bayden
                taylen lut des obgeruͤrten anlauss zuͦ unnser erkanntnuss <lb/>gesetzt worden.
                Daruff inen die obgenannten baydertayl zuͦgesetzten <pb n="15"
                  facs="StASG_AA_2a_U_05_14_15"/>
                <lb/>irer <term ref="lem001131.12">spru̇ch</term> ain bedencken genomen hand, mir
                die in <term ref="lem009573.03">geschrifft</term>
                <lb/>u̇berzesennden, das von inen ze baydersyte ouch beschehen ist und <lb/>lut der
                von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> zuͦgesetzten spruch nur der sach halb
                zuͦ gesenndt <lb/>von wort ze wort also:</seg>
              <seg>
                <head><add place="right margin" hand="other hand">Spruch der Gamb<lb break="no"
                    />sischen zuͦsätzen</add></head><term ref="key001117"/> Dem ersamen und weysen
                  <persName ref="per004682a">Micheln <lb/>Schmid</persName>, burger ze <placeName
                  ref="loc000061">Veltkirch</placeName>, gemainem <term ref="lem000423">obman</term>
                in der nachgemel<lb break="no"/>ten sach zwu̇schen den vonn Gammps an ainem und den
                von <lb/>Sagx am anndern tayl empieten wir, <persName ref="per004725a">Cuͦnrat
                  Watter</persName>, burger ze <lb/><placeName ref="loc000061"
                >Veltkirch</placeName>, und <persName ref="per004726a">Uͤli Sytz</persName> von
                  <placeName ref="loc006258.02">Bludaͤsch</placeName>, unnser fru̇ntlich, willig
                dienste <lb/>zuͦvor an und als wir, zuͦgesetzt uff der benanten von Gamps syte,
                <lb/>uff den satze von bayden gemelten parthyen beschaͤhen, unnsers <lb/>ain
                verdenckhen genomen haben, u̇ch den in <term ref="lem009573.03">geschrifft</term>
                u̇ber <lb/>ze antwurten. Also nach clag, antwurt, red und widerreden, ver<lb
                  break="no"/>hoͤrung baydertayl lu̇t ingelegten brief und kuntschafften, ouch
                <lb/>besaͤhung irer stösse und aller fu̇rwenndunge, so erkennen und <lb/>sprechen
                wir bayd ainhelligklich in crafft des besigelten <term ref="lem000510.10">anlauss<lb
                    break="no"/>brief</term>s <term ref="lem007984.04">zuͦ minn und zuͦ
                recht</term>:</seg>
              <term ref="key000305"/>
              <term ref="key000336"/>
              <term ref="key000745"/>
              <seg>Das der von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> wonn und <lb/>wayd, holtz
                und veld sein und gǎn sol in den nachgemelten <term ref="lem000693.13"
                  >marcken</term>: <lb/>Namlich an den <placeName ref="loc006201.04"
                  >Zielbach</placeName>, der ob dem <damage agent="hairline"><supplied
                    source="OGA Gams Nr. 6"><placeName ref="loc006259.02"
                    >Winckel</placeName></supplied></damage> gaut und zwu̇schen <lb/>dem <placeName
                  ref="loc006260.02">Roten Graben</placeName> und dem <placeName ref="loc006271.01"
                  >Berchtolder</placeName> hinuff als yetz der gröst <lb/><term ref="lem014507.02"
                  >runsch</term> gaut untz ans <placeName ref="loc006202.05">Farnnen</placeName> und
                daselbs untz <damage agent="water spot"><supplied source="OGA Gams Nr. 6"
                    >ans</supplied></damage>
                <term ref="lem002586.08">baͤchli</term> hinuffe <lb/>in der <placeName
                  ref="loc006261.03">Herren Weg</placeName>. Denselben <term ref="lem000173"
                  >weg</term> hin in in <placeName ref="loc006203.03">Guler Tobel</placeName> unnd
                <lb/>dannenthin hinus under der <placeName ref="loc000185">Hohen Sagx</placeName> in
                die <placeName ref="loc006205.02">Egk</placeName> hinder der <lb/>
                <placeName ref="loc000185">Hohen Sagx</placeName> und dieselben <placeName
                  ref="loc006205.02">Egk</placeName> uff unntz in den <term ref="lem000573"
                  >berg</term> und an dem <lb/><placeName ref="loc006263.03"
                  >Gaͤmpelerberg</placeName> sond die von Gamps von den von <orgName ref="org001175"
                  >Sagx</orgName> ungesumpt <lb/>und ungeirrt belyben, doch hierinne usgenomen,
                welche von Sagx <lb/>ouch <term ref="lem000807">aygne guͤter</term> hand in
                  <placeName ref="loc006221.04">Joͤrgen Schwenndi</placeName>, die mu̇gen ir <term
                  ref="lem004656">melckend</term>
                <lb/><term ref="lem000310">veͣch</term> daselbs in <placeName ref="loc006221.04"
                  >Joͤrgen Schwenndi</placeName> mit den von Gamps wayden <lb/>vor dem und man gen
                  <term ref="lem002889">alp fert</term>. Und nach dem, so man von alp <lb/>kumpt,
                och <term ref="lem000028.03">holtz</term> zuͦ <term ref="lem001827.03">fryd
                  hag</term>en und annder ir notdurfft zuͦ der <lb/><placeName ref="loc006221.07"
                  >Schwenndi</placeName> gebruchen alles ungevaͤrlich und mit namen, das <pb n="16"
                  facs="StASG_AA_2a_U_05_16_17"/>
                <lb/>alles yedem herren an aller oberkayt, herrlichait und gerechti<lb break="no"
                />kait lut des <term ref="lem000510.10">anlaussbrief</term>s unschaͤdlich und
                unvergryffenlich <lb/>in all wyß und weg.</seg>
              <seg>Und soͤlichs unnsers minn und rechts <lb/>zuͦ warem urku̇nd, so sennden wir uch
                disen brief von unnser <lb/>baider wegen mit min, obgenannten <persName
                  ref="per004725a">Cuͦnraten Watter</persName>s, by end <lb/>der geschrifft uff
                gedruckten insigel besigelt, geben uff <origDate when="1476-04-05">frytag <lb/>vor
                  dem hailigen palmtag nach <persName ref="per000353">Cristi</persName> gepurt
                    vierzehenhund<lb break="no"/>dert unnd im sechß und sybennzigisten
                  jǎren.</origDate></seg>
              <seg>
                <head><add place="left margin" hand="other hand">Spruch der Saxischen
                    <lb/>zuͦgesetzten</add></head> So lut der von <lb/><orgName ref="org001175"
                  >Sagx</orgName>
                <term ref="lem000691.03">zuͦgesetzte</term>n mir der sach halb zuͦ gesandt, ouch von
                <lb/>wort ze wort also:</seg>
              <seg>Den ersammen wysen <persName ref="per004682a">Micheln Schmid</persName>,
                  <lb/><term ref="lem008320.07">alt stattamman</term> zuͦ <placeName ref="loc000061"
                  >Veltkirch</placeName>, embieten wir, <persName ref="per004484a">Hanns Vitler,
                  genannt <lb/>Fu̇llengast</persName>, vogt zuͦ <placeName ref="loc000440"
                  >Werdemberg</placeName>, und <persName ref="per004732a">Henny Rifer</persName>,
                unnsern fru̇nt<lb break="no"/>lichen gruͦs zuͦvor und fuͤgent u̇ch zuͦ wissen, das
                wir uns bayd <lb/>ainhelligclich in der sach enzwu̇schen den von <orgName
                  ref="org001881">Gamps</orgName> und <orgName ref="org001175">Sagx</orgName>
                <abbr>etc</abbr>
                <lb/>uff unnser <term ref="lem000070">ayd</term>e nach clag, antwurt, red, widerred,
                besehung der <lb/>stöss, ouch verhoͤrung kuntschafften und briefen unnd allen fur<lb
                  break="no"/>gewendten sachen mit unnsrem minn erkennt und gesproch<lb break="no"
                />en haben:</seg>
              <seg>Das <damage agent="hairline"><supplied source="OGA Gams Nr. 6">dero von
                    Sagx</supplied></damage>
                <term ref="lem000252">wunn und wayd</term>, holtz und veld sin <lb/>und gǎn soͤll,
                namlich hinder <placeName ref="loc006274.03">Dietrichs im Hags Winckel</placeName>
                hinuff <lb/>zwu̇schen dem <damage agent="water spot"><supplied
                    source="OGA Gams Nr. 6">Roten</supplied></damage>
                <placeName ref="loc006260.02">Graben</placeName> und der <placeName
                  ref="loc006262.01">Frol</placeName> hinuff bis zuͦ dem <placeName
                  ref="loc006265.03">Roten <lb/>Gatter</placeName> und von dem Roten Gatter den
                  <placeName ref="loc006201.04">Zielbach</placeName> uff den eltsten <term
                  ref="lem014507.01">rusch</term>
                <lb/>zwu̇schen <damage agent="water spot"><supplied source="OGA Gams Nr. 6"
                      ><placeName ref="loc006267.03">Gulermos</placeName></supplied></damage> und
                  <placeName ref="loc006209.01">Gamschol</placeName>. Und denn von dannen den
                  gros<lb break="no"/>sen rusch uff hinder <placeName ref="loc006264.05"
                  >Scho̍nenberg</placeName> hinuf und hinder <placeName ref="loc006221.05"
                    >Joͤrgenswen<lb break="no"/>di</placeName> ufhin untz hinuf an <placeName
                  ref="loc006282">Kilchgassen</placeName> und denn by den <placeName
                  ref="loc006269.02">Schauffbett<lb break="no"/>ern</placeName> ufhin an den
                  <placeName ref="loc006270.03">Hohen Berg</placeName>, ußbenomen und hindan gesetzt
                  wys<lb break="no"/>en, daran die von Sagx kain gerechtigkait haben soͤllen, doch
                und <lb/>mit namlichen gedingt, so soͤllen und mu̇gen die von <orgName
                  ref="org001881">Gamps</orgName>
                <lb/><placeName ref="loc006214.06">Gadeln</placeName> und <placeName
                  ref="loc006273.04">Gampelen Boden</placeName>
                <date dur-iso="P9W">nu̇n wuchen</date> wayden wie bis her <lb/>ungevaͤrlich. So
                dann <placeName ref="loc006221.06">Joͤrgen Swendi</placeName> halb, so soͤllen und
                mu̇gen <lb/>alle die von Gamps, so aigne guͤter alda haben, mit namlicher ge<pb
                  n="17" facs="StASG_AA_2a_U_05_16_17"/><lb break="no"/>dingt, dieselben aigne
                guͤter nu̇tzen und niessen hinfur als bisher <lb/>und dann in all annder weg
                baidtayl ainanndern hindern den <lb/>obgemelten iren <term ref="lem000693.13"
                  >marcken</term> wider irn guͦten willen ungesumpt und <lb/>ungeirrt lassen soͤllen
                alles ungevaͤrlich.</seg>
              <seg>Und zuͦ gelǒplicher ur<lb break="no"/>kund sollichs unnsers spruchs, so hab ich,
                obgenannter <persName ref="per004484a">Hanns <lb/>Vitler, genannt
                  Fu̇llengast</persName>, min aigen insigel fur mich ouch den <lb/>genannten
                  <persName ref="per004732a">Henny Rifer</persName>n von siner gebett willen, dann
                er aiges in<lb break="no"/>sigel nit hant, offennlich gedruckt by end der gschrifft
                in den brief, <lb/>der geben ist an <origDate when="1476-01-17">mitwoch sant
                    <persName ref="per000795">Anthonius</persName> tag anno <choice>
                    <abbr>dm</abbr>
                    <expan>domini</expan>
                  </choice> etc lxxsexto</origDate>.</seg>
              <seg><lb/>Und nach dem die benannten baydertayl zuͦgesetzten mit den <lb/>gemelten ir
                baydertayl spru̇chen der sachen halb <term ref="lem008224">zerfallen</term> und
                <lb/>so wyt von ainannder sind, deßhalb nach sag des vorberuͤr<lb break="no"/>ten
                  <term ref="lem006479.04">anlauss</term> uff mich komen ist, ainstails derselben
                zuͦgesetzten <lb/> ze volgenn ald durch mich selbs sonnderlich ainen aygenen <lb/>
                ze tuͦn und ze geben, darumb ich mir ouch ain verdencken <lb/>genomen han, wyser
                lu̇ten <term ref="lem008639.04">rautz</term> darinn ze pflegen. Also uff
                  soͤl<lb break="no"/>ichen gepflegnen raut und nach <damage agent="hairline"
                    ><supplied source="OGA Gams Nr. 6">min selbs</supplied></damage> bessten
                  verstannt<lb break="no"/>nuss, so han ich mich nach clag, ant<damage
                  agent="hairline"><supplied source="OGA Gams Nr. 6">wurt,
                wi</supplied></damage>derreden, nachreden <lb/>und schlossreden, verhoͤrung ir
                baydertayl <damage agent="water spot"><supplied source="OGA Gams Nr. 6"
                    >kunt</supplied></damage>schafften, lut <lb/>und briefe, ouch besichtigung der
                obgeruͤrten irer spenn unnd <lb/>stösse und allem irem fu̇rbringen erkennt und in
                crafft des ob<lb break="no"/>gemelten anlauss, so ist der sachen halb zuͦ <damage
                  agent="water spot"><supplied source="OGA Gams Nr. 6">minn</supplied></damage> und
                zuͦ recht <lb/>min ayniger spruche:</seg>
              <seg>
                <head><add place="right margin" hand="other hand">Spruch deß ob<lb break="no"
                    />mans</add></head><term ref="key001117"/>
                <term ref="key000305"/>
                <term ref="key003534"/>
                <term ref="key000336"/>
                <term ref="key000745"/>
                <term ref="key000265"/> Das die <term ref="lem000693.13">marck</term> der von
                  <orgName ref="org001881">Gamps</orgName> wonn, wayd, <lb/><term ref="lem008214.06"
                  >holtz und veld</term> sein und gan sol, namlich des ersten hinder <placeName
                  ref="loc006274.03">Dietrichs <lb/>im Hag Winckel</placeName> hinuf zwu̇schen dem
                  <placeName ref="loc006260.02">Roten Graben</placeName> und der <placeName
                  ref="loc006262.03">Frǒl</placeName>
                <lb/>hinuff bis zuͦ dem <placeName ref="loc006265.03">Roten Gatter</placeName>, ouch
                den <placeName ref="loc006201.04">Zielbach</placeName> uff dem grösten <lb/><term
                  ref="lem014507.01">rusch</term> nach bis ans <placeName ref="loc006202.06"
                  >Farnach</placeName> und dannenthin in das <term ref="lem002586.08">baͤchli</term>
                und <lb/>dem bȧchli nach hinuff in der <placeName ref="loc006261.01"
                  >Herrenweg</placeName> und der Herrenweg <lb/>hinin in <placeName
                  ref="loc006203.03">Guler Tobel</placeName> und Guler Tobel hinuff durch <placeName
                  ref="loc006214.01">Gadöl</placeName> dem <lb/>grösten <term ref="lem014507.01"
                  >rusch</term> nach bis in die höhe des <term ref="lem001725.02">geprig</term>s.
                Also das die von <pb n="18" facs="StASG_AA_2a_U_05_18_19"/>
                <lb/><orgName ref="org001175">Sagx</orgName> in der zyt, so man gen <term
                  ref="lem002889">alp fert</term>, <date dur-iso="P9W">nu̇n wuchen</date>
                <placeName ref="loc006214.03">Gadoͤl</placeName> und <placeName ref="loc006215.02"
                    >Gempe<lb break="no"/>len</placeName> nit nu̇tzen noch bruchen sond mit irem
                vih. Sopald man aber <lb/>zuͦ gepu̇rlicher zyt von alp kompt, so mugen baydtayle die
                von <lb/><orgName ref="org001881">Gamps</orgName> und die von Sagx <placeName
                  ref="loc006214.03">Gadoͤl</placeName> und <placeName ref="loc006273.05">Gempeler
                  Boden</placeName> vor und <lb/>nach der <term ref="lem001089">alpfart</term>, ain
                tayl als der annder mit irem <term ref="lem000310.15">vih</term> nu̇tzen <lb/>und
                bruchen.</seg>
              <seg>So denn von <placeName ref="loc006221.04">Joͤrgen Schwenndi</placeName> wegen ist
                ouch <lb/>min ayniger spruch, das baydtayl, so dann <term ref="lem000807">aygne
                  guͤter</term> da <lb/>hǎnd, die mu̇gen und soͤllen mit irem vih und annderer
                  gepu̇r<lb break="no"/>licher notdurfft nu̇tzen und bruchen, ain tayl als der
                annder, <lb/>alles getru̇wlich und ungevaͤrlich, das mitnamen ir dehain <lb/>tayl
                dem anndern solichs nach den unnderschayden, wie vor <lb/>staut, hinfu̇r nicht weren
                noch dehain irrung daran tuͦn sol, <lb/>doch hierinne bayden herrschafften
                  <placeName ref="loc006040">Hohen Sagx</placeName> und <placeName ref="loc006069"
                  >Frischenberg</placeName>
                <lb/>ire herrlich und oberkaiten vorbehalten unnd daran gantz un<lb break="no"
                />schaͤdlich und unvergriffen in all wys und weg.</seg>
              <seg>Und wann <lb/>bayd vorgenannt tayl an mich begert hand, inen disen minen
                <lb/>minn und <term ref="lem000675">rechtspruch</term> und all vorgeschriben
                hanndlung <lb/>und sach in <term ref="lem009573.03">geschrifft</term>
                <damage agent="hairline"><supplied source="OGA Gams Nr. 6"
                  >versigelt</supplied></damage> ze geben, hierumb des alles <lb/>zuͦ warem und ofem
                urku̇nd, so han ich in buͦchwyse diser <lb/><term ref="lem002974">libell</term>,
                zway ungevaͤrlich glych lutend, schryben, durch yedes <lb/>ain henffu̇r <term
                  ref="lem001650">schnuͦr</term> ziehen laussen und daran min aigen in<lb break="no"
                />sigel, mir und minen erben ǒn schaden, offennlich gehenckt <lb/>und also yedem
                tayl dero ains geben uff <origDate when="1476-07-09">zinstag nach sannt <lb/>
                  <persName ref="per000356">Uͦlrich</persName>s, des hailigen bischoffs, tag nach
                  Cristi unnsers lieben <lb/>herren gepurt vierzehenhundert sybenzig und in dem
                  sechsten <lb/>jauren.</origDate></seg>
            </p>
          </div>
          <div org="uniform" sample="complete">
            <ab place="below" type="dorsal" hand="hand19c">
              <lb/>Eingesehen vom Bezirks Gericht <lb/><placeName ref="loc000962">Werdenberg</placeName>, den <date
                when="1845-10-04">4. <choice>
                  <abbr>8ber</abbr>
                  <expan>Oktober</expan>
                </choice> 1845</date>, <lb/><persName ref="per008544a">Hilty</persName>, <choice>
                <abbr>Prsdt</abbr>
                <expan>Präsident</expan>
              </choice>
            </ab>
          </div>
          <div org="uniform" sample="complete">
            <ab place="below" hand="hand19c" type="dorsal">
              <lb/>Dem Bezirksgericht <placeName ref="loc000962">Werdenberg</placeName>
              <lb/>vorgelegt, den <date when="1839-03-20">20. Merz 1839</date>, <lb/>der Praesident <lb/>
              <persName ref="per008544a">Hilti</persName>
            </ab>
          </div>
          <div org="uniform" sample="complete">
            <ab place="below" hand="hand19c" type="dorsal">
              <lb/><choice>
                <abbr>Do</abbr>
                <expan>Dito</expan>
              </choice> vor <choice>
                <abbr>Ktgcht</abbr>
                <expan>Kantonsgericht</expan>
              </choice>, am <date when="1839-07-08">8. Juli 1839</date>, <lb/><persName
                ref="per008590a.01">C. Sayler</persName>, <abbr>mmp</abbr>
            </ab>
          </div>
          <div org="uniform" sample="complete">
            <ab place="below" hand="hand19c" type="dorsal">
              <lb/>Eingesehen vom <choice>
                <abbr>Bez</abbr>
                <expan>Bezirks</expan>
              </choice> Gericht <lb/><placeName ref="loc000962">Werdenberg</placeName>, den <date when="1845-09-06"
                >6. 7bris 1845</date>, <lb/><persName ref="per008544a">Hilty</persName>, <choice>
                <abbr>Prsdt</abbr>
                <expan>Präsident</expan>
              </choice>
            </ab>
          </div>
          <div org="uniform" sample="complete">
            <ab place="below" hand="hand19c" type="dorsal">
              <lb/>Vor <choice>
                <abbr>Kant.ger</abbr>
                <expan>Kantonsgericht</expan>
              </choice>, <date when="1846-07-02">2. Juli 1846</date>, <lb/><persName
                ref="per008590a.01">C. Sayler</persName>, <abbr>mmp</abbr>
            </ab>
          </div>
          <div org="uniform" sample="complete">
            <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand19c">
              <lb/>Für die gemeindt <placeName ref="loc006042">Sax</placeName>
              <date when="1476">1476</date>; <placeName ref="loc006221.08">Jörgen Schwendi</placeName> Güterbesizer
            </ab>
          </div>
              <pb n="19" facs="StASG_AA_2a_U_05_18_19"/>
              <pb n="20" facs="StASG_AA_2a_U_05_20"/>
          <div org="uniform" sample="complete">
            <ab type="archiving reference" place="verso" hand="hand19c">
              <lb/>N.1; A</ab>
          </div>
        </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Die heutige <term ref="key000305">Grenze</term> zwischen den politischen Gemeinden
            <placeName ref="loc000211">Gams</placeName> und <placeName ref="loc000950"
            >Sennwald</placeName> bzw. der Ortsgemeinde <placeName ref="loc006042">Sax</placeName>
          verläuft von der Mündung der <placeName ref="loc006290.01">Simmi</placeName> in den
            <placeName ref="loc006294.01">Werdenberger Binnenkanal</placeName> über <placeName
            ref="loc006291.01">Frolwinggel</placeName> zuerst in den <placeName ref="loc006292.01"
            >Gasenzenbach</placeName> und von der Mündung des <placeName ref="loc006201"
            >Züelbachs</placeName> in den Gasenzenbach den Züelbach hinauf bis zum Strässchen von
            <placeName ref="loc006296.01">Underbühel</placeName> ins <placeName ref="loc006203"
            >Gulatobel</placeName> (in der Quelle <placeName ref="loc006261">Herrenweg</placeName>
          genannt). Dann dem Strässchen entlang bis ins Tobel und im Tobel den <placeName
            ref="loc006297.01">Igadeelbach</placeName> alles hinauf bis zur Alp <placeName
            ref="loc006214.07">Igadeel</placeName> (Gadöl). Im Schiedspruch von <date when="1476"
            >1476</date> hingegen beansprucht Gams ein Gebiet, das weiter nördlich des Igadeelbachs
          verläuft: Vom Gulatobel den Herrenweg unterhalb der Burg <placeName ref="loc000185"
            >Hohensax</placeName> entlang bis in das <placeName ref="loc006205.01">Egg</placeName>
          (wohl das Ende des Hügelzugs, auf dem die Burg Hohensax steht). Hinter der Burg verläuft
          der Anspruch der Gamser westlich dem Bach hoch Richtung Alp <placeName ref="loc006214"
            >Igadeel</placeName>. Das von Gams beanspruchte Gebiet entspricht den <date when="1468"
            >1468</date> und <date when="1497">1497</date> beschriebenen <term ref="key000980"
            >Herrschaftsgrenzen</term> von <placeName ref="loc006040">Hohensax-Gams</placeName>.</p>
            <p>Die Gemeinde Sax hingegen beansprucht ein Gebiet, das weiter südlich des Gulatobels
          liegt und vom Züelbach ziemlich gerade den Berg hinauf nach
          <placeName ref="loc006264">Schönenberg</placeName> und <placeName ref="loc006105">St. Jörgenberg</placeName> und von
          dort zwischen <placeName ref="loc006298.01">Obetweid</placeName> und Igadeel hindurch
          nach <placeName ref="loc006270">Höberg</placeName> geht. Da sich die vier zugesetzten <term ref="key000741">Urteiler</term> über die
          Grenze nicht einigen können, entscheidet Obmann und Richter <persName ref="per004682a">Michael
            Schmid</persName> von <placeName ref="loc000061">Feldkirch</placeName>. Er bestimmt, dass die Grenze
          ziemlich genau in der Mitte zwischen dem von beiden Gemeinden beanspruchten Gebiet
          verlaufen soll. Dieser Verlauf entspricht ziemlich genau der heutigen
          Gemeindegrenze.</p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p><date when="1497">1497</date> und <date when="1498">1498</date> werden die
          Weidstreitigkeiten zwischen <orgName ref="org001175">Sax</orgName> und <orgName
            ref="org001881">Gams</orgName> vor der <term ref="key000299">Tagsatzung</term> erneut
          verhandelt (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000143827">EA, Bd.
              3/1</ref>, Art. 572a; 615</bibl>). Die Grenzen werden auch in der Zeugenaufnahme vom <date
            when="1482-10-22">22. Oktober 1482</date> im Nutzungsstreit zwischen der Gemeinde Gams
          und einigen Personen von Haag nochmals genannt (<bibl><ref>PA Hilty S 006/002</ref></bibl>).</p>
         </div>
         <div n="3" org="uniform" sample="complete">
            <p><date when="1513">1513</date> kommt es zwischen den beiden Gemeinden Sax und Gams
          wieder zu einem Streit um die Grenzen bzw. den Lauf des <placeName ref="loc006201"
            >Züelbach</placeName>s im unteren Teil. Nach Meinung von Gams lief der Züelbach vor 50
          oder 60 Jahren zwischen dem <placeName ref="loc006260">Rotengraben</placeName> und dem
            <placeName ref="loc006271.01">Berchtolder</placeName> herunter. Laut Sax hingegen ging
          der Lauf des Züelbachs zwischen dem Rotengraben und der <placeName ref="loc006262.01"
            >Frol</placeName> hinab und hinter <placeName ref="loc006274.01"
            >Dietrichswinggel</placeName> hindurch bis in die <placeName ref="loc006153.01"
            >Arg</placeName>. Im Spruch vom <date when="1513-08-25">25. August 1513</date> von
            <persName ref="per001640">Ulrich VIII. von Sax-Hohensax</persName> als <term
            ref="key000265">Obmann</term> eines Schiedsgerichts wird die Grenze folgendermassen
          festgelegt: <orig><lb/>Das der <placeName ref="loc006201">Zuͤlbach</placeName> sölle gon
            niderwert und zwuschend demm <lb/><placeName ref="loc006260">Rotengraben</placeName> und
            demm <placeName ref="loc006271.02">Bertolter</placeName> hinab, doch dem wol gebornnen
            her <persName ref="per001640">Uͦlrich, fryherrn von der <lb/>Hochen Sax</persName>, och
            beden lender <placeName ref="loc000730">Schwitz</placeName> und <placeName
              ref="loc000326">Glariss</placeName> an ir herlikhait onschaͤdlich</orig> (Original:
            <ref>OGA Gams Nr. 35</ref>).</p>
         </div>
         <div n="4" org="uniform" sample="complete">
            <p>Der Schiedsspruch von Michael Schmid von <date when="1476">1476</date> bildet die
          Grundlage aller späteren Streitigkeiten um Grenzen und Nutzungsrechte zwischen den beiden
          Gemeinden Gams und Sax, weshalb von der vorliegenden Urkunde in den folgenden
          Jahrhunderten viele Abschriften und Auszüge entstanden sind. Die Grenzen und
          Nutzungsbestimmungen bleiben mehrheitlich bis <date when="1798">1798</date> (ausser <date
            when="1513">1513</date> über den unteren Lauf des Züelbachs) bestehen und werden in den
          späteren Urteilen und Vergleichen bestätigt, erneuert und ergänzt (vgl. dazu die Grenz-
          und <term ref="key000336">Nutzungsrechte</term> der Gemeinden Gams und Sax in der
            <placeName ref="loc006221.04">Jörgenschwendi</placeName> und in den Alpen <placeName
            ref="loc006214.01">Gadöl</placeName> und <placeName ref="loc006215.01"
            >Gämpelen</placeName>: <bibl><ref>StASG AA 2a U 30</ref></bibl> [<date when="1620"
            >1620</date>]; <bibl><ref>OGA Gams Nr. 130–133</ref>; <ref>Nr. 217</ref></bibl> [<date
            when="1697">1697</date>, <date when="1798">1798</date>]; <bibl><ref>OGA Sax</ref></bibl>
            [<date when="1692">1692</date>, <date when="1697">1697</date>, <date when="1698"
            >1698</date>, <date when="1786">1786</date>].)</p>
         </div>
         <div n="5" org="uniform" sample="complete">
            <p>Die Grenzen zwischen den Herrschaften <placeName ref="loc006040">Hohensax-Gams</placeName> und <placeName ref="loc000278">Sax-Forstegg</placeName>
          führen erst im <date from="1601" to="1700">17. Jh.</date> zum Streit zwischen <orgName ref="org001196">Zürich</orgName> als Obrigkeit von
          <placeName ref="loc000278">Sax-Forstegg</placeName> einerseits und <orgName ref="org001197">Glarus</orgName> und
          <orgName ref="org001191">Schwyz</orgName> als Herren von Hohensax-Gams andererseits. Die Landesgrenzen zwischen
          den beiden Herrschaften werden deshalb erst <date when="1623">1623</date> bzw. <date when="1652">1652</date> (vgl.
              dazu <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-164-1">SSRQ SG III/4 164-1</ref>) erstmals festgelegt. Dabei wird auf die Grenzbeschreibung der
          Herrschaftsgrenze von <placeName ref="loc006040">Hohensax-Gams</placeName> im Vertrag von
          <date when="1497">1497</date> (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-94-1">SSRQ SG III/4 94-1</ref>) zurückgegriffen, die erstmals im
          Schiedsspruch von Zürich von <date when="1468">1468</date> (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-59-1">SSRQ SG III/4 59-1</ref>)
          beschrieben ist. Es wird zudem festgehalten, dass die Gemeinden Gams und Sax ihre Nutzungsrechte nach dem Spruch von <date when="1476">1476</date> behalten.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
