<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2018-10-30"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Sibylle Malamud</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-66-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
       <repository xml:lang="de">Staatsarchiv Luzern</repository>
				  <idno source="https://query-staatsarchiv.lu.ch/detail.aspx?ID=1109198" xml:lang="de">StALU URK 206/2981</idno>
    </msIdentifier>
    <head>Burgrecht von Wilhelm VIII. von Montfort-Tettnang mit Zürich</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Wilhelm VIII. von Montfort-Tettnang urkundet, dass er vor einiger Zeit für zehn Jahre als Bürger der Stadt Zürich aufgenommen worden sei und jetzt mit seinem Schloss, der Stadt und der ganzen Grafschaft Werdenberg mit Leuten, Gütern und aller Zubehör zu ihrem ewigen Bürger aufgenommen werde. Wilhelm kann das ewige Burgrecht mit 600 Gulden auflösen. Bei der Vereidigung eines neu gewählten Burgvogts muss eine Gesandtschaft der Stadt Zürich anwesend sein.</p>Der Aussteller siegelt.</summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="current">Original</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Pergament</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
        <height unit="cm" quantity="37.0"/>
        <width unit="cm" quantity="54.0"/>
                </dimensions>
                <dimensions type="plica">
        <width unit="cm" quantity="7.0"/>
                </dimensions>
             </extent>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
       <sealDesc>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="1"
                nontei:material="wax with margin"
                nontei:shape="round"
                nontei:condition="well-preserved"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
             <persName role="sigillant" ref="per000884a">Graf Wilhelm VIII. von Montfort-Tettnang</persName>
          </seal>
       </sealDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate when="1475-10-25"/>       </origin>
    </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key000263">Burgrecht</term>
    <term ref="key003765">Offenhaltung</term>
    <term ref="key000565">Schutz</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <pb facs="StALU_URK_206-2981_r"/>
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Wir, <persName ref="per000884a">Wilhelm, gräffe von Montfort und herre
                           zuͦ Werdemberg</persName>
                        <abbr>etc</abbr>, tuͦnd kunt allermengklichem und verjechent offenlich mit
                        disem brieff, als u̍ns vor ettwas jären die <lb/>fu̍rsichtigen, fromen und
                        wisen, der <orgName ref="org002406">burgermeister, die raͤtt und burgere,
                           der statt Zu̍rich</orgName>, unser besundern, guten fru̍nd, mit u̍nserm
                           <placeName ref="loc000015">schloß</placeName>, u̍nser <placeName
                           ref="loc000016">statt</placeName> und u̍nser gantzen <placeName
                           ref="loc000440">gräff<lb break="no"/>schafft Werdemberg</placeName> mit
                        lu̍ten und mit guͦte und aller zuͦgehoͤrung <term ref="lem005304">zechen
                           järe</term> zuͦ einem <term ref="lem000227">burger</term> uffgenomen und
                        empfangen habent, wie das die brieff, darumb einandern <lb/>beidersite
                        gegeben, zoͤigent. Das demnach wolbedächtenklich u̍ns, vorgenanten gräff
                           <persName ref="per000884a">Wilhelmen von Montfort</persName>, und alle
                        u̍nser erben und nachkomen die obgenanten unser ge<lb break="no"/>tru̍wen
                        fru̍nde zuͦ <orgName ref="org002406">Zurich</orgName> mit u̍nserm <placeName
                           ref="loc000015">schloß</placeName>, u̍nser <placeName ref="loc000016"
                           >statt</placeName> und u̍nser gantzen gräfschafft <placeName
                           ref="loc000440">Werdemberg</placeName> mit lu̍ten und mit guͦt und aller
                        zuͦgehoͤrung zuͦ irem ewigen burger <lb/>uffgenomen und empfangen habent,
                        wie das hienach von einem an das ander geschriben stāt:</seg>
                     <seg n="1">Des ersten, das wir, derselb grāff <persName ref="per000884a"
                           >Wilhelm</persName>, u̍nser erben und nachkomen mit <lb/>der obgenanten
                        u̍nser herschafft <placeName ref="loc000440">Werdemberg</placeName>, <term
                           ref="lem000376">schloß</term>, <term ref="lem000184">statt</term>, lu̍ten
                        und guͦt und aller zuͦgehoͤrung der obgeseiten u̍nser fru̍nden von <orgName
                           ref="org002406">Zu̍rich</orgName> ewiger burger nach ir <term
                           ref="lem000584">statt recht</term>, <lb/>wie ir <term ref="lem001958"
                           >stattbuͦch</term> das wiset, sin soͤllent und wellent. Und ouch wir,
                        derselb grāff <persName ref="per000884a">Wilhelm</persName>, einen <term
                           ref="lem000070">eid</term>e zuͦ gott und den heiligen gesworn habent,
                        fu̍r u̍ns, u̍nser erben und <lb/>nachkomen den egenempten u̍nsern fru̍nden
                        von <orgName ref="org002406">Zu̍rich</orgName> mit u̍nserm egenanten schloß,
                        u̍nser statt und u̍nser gantzen grāfschafft <placeName ref="loc000440"
                           >Werdemberg</placeName> mit lu̍ten und guͦt und <lb/>aller zuͦgehoͤrung
                        gehorsam und gewertig ze sind und damit und in soͤlichem ewigen burgrecht
                        deheinen andern <term ref="lem000286">schirm</term>, <term ref="lem002844"
                           >burgrecht</term> noch <term ref="lem000955">landtrecht</term> gen
                        niemant an <lb/>u̍ns zenement und ouch dehein endrung mit verpfenden,
                        versetzen noch verkouffen mit dem fu̍rtzenement noch ze tuͦnde, denn mit
                        derselben u̍nser fru̍nden zuͦ Zu̍rich <lb/>wissen, willen und <term
                           ref="lem005936.09">verhengnu̍sse</term>.</seg>
                     <seg>Und doch, so habent u̍nser fru̍nd von <orgName ref="org002406"
                           >Zu̍rich</orgName> u̍ns, grāff <persName ref="per000884a"
                           >Wilhelm</persName>en vorgenant, u̍nsern erben und nachkomen in soͤlichem
                        zuͦ gelāssen und <lb/>verwilliget, ob wir fu̍rbaßhin deheinest nach gestalt
                        und gelegenheit u̍nser und ir geschaͤfften, wie die je zuͦ ziten an inen
                        selbs werint, ir burger nit sin und bliben <lb/>moͤchtent oder woͤltent, das
                        wir, u̍nser erben und nachkomen inen das mit <measure type="currency"
                           unit="fl" quantity="600">sechs hundert guldin</measure>, inen und iren
                        nachkomen die also bar ze betzalent und zegebent, uffgeben <lb/>und sy das
                        also von u̍ns uffnëmen soͤltent und das ewig burgrecht by crefften beliben
                        und bestān, alle diewile und inen die <measure type="currency" unit="fl"
                           quantity="600">sechs hundert guldin</measure> nit betzalt und ussgericht
                        <lb/>werint.</seg>
                     <seg n="2">Zuͦ dem andern, ob u̍nser obgenanten fru̍nd von <orgName
                           ref="org002406">Zu̍rich</orgName> und ir nachkomen von ir oder der iren
                        wegen fu̍rbaßhin deheinest ze schaffent, gewunnent oder <lb/>hettent, das sy
                        des egenanten u̍nsers <term ref="lem000376">schloß</term> und der <term
                           ref="lem000184">statt</term>
                        <placeName ref="loc000440">Werdemberg</placeName> dartzuͦ notturfftig ze
                        bruchent wërent, das inen die dartzuͦ <term ref="lem014547">offen sin</term>
                        und sy die zuͦ iren und der <lb/>iren noͤten und geschaͤfften wol bruchen
                        moͤgent in irem costen und ān u̍nsers, des vorgenanten gräff <persName
                           ref="per000884a">Wilhelm</persName>s, und u̍nser erben und nachkomen
                        mercklichen schaden. <lb/>Und doch sy in das schloß <placeName
                           ref="loc000015">Werdemberg</placeName> nit mer legen, denn iren <term
                           ref="lem008485.20">hōptman</term>
                        <term ref="lem014723.02">selbtritt</term>, es wurde sich denn begeben, das
                        die iren alle des schlosses darin zekoment not<lb break="no"/>turffig sin
                        wurdent, das denn sy alle darin gelassen werden und darinne in irem costen
                        und u̍ns unwuͦstlich und unschedlich sin soͤllent.</seg>
                     <seg n="3">Zuͦ dem dritten, ob wir, vorge<lb break="no"/>nanter grāff
                           <persName ref="per000884a">Wilhelm</persName>, u̍nser erben und nachkomen
                        oder die u̍nsern obgemelt zuͦ u̍nsern anligenden geschaͤfften der obgeseiten
                        u̍nser guͦten fru̍nden von <orgName ref="org002406">Zu̍rich</orgName>
                        <term ref="lem000581">bott<lb break="no"/>schafft</term>, u̍ns die zuͦ
                        zeschickent, deheinest begertent, das sy u̍ns die an end und stett, dahin sy
                        die sorgenhalb bringen moͤgent, in unserm costen lihen und zuͦ geben
                        soͤllent, <lb/>u̍ns das beste zuͦ rāten und zuͦ helffen und wie sy die
                        andern iren burgern ouch zuͦgebent und lihent.</seg>
                     <seg n="4">Zuͦ dem vierden, ob wir, obgenanter gräff <persName ref="per000884a"
                           >Wilhelm</persName>, ald die <lb/>u̍nsern oder unser erben und nachkomen
                        in werung dis ewigen burgrechtz, wie obstät, hinfu̍r zuͦ u̍nsern noͤten und
                        geschaͤfften u̍nser dickgenanten fru̍nden von <orgName ref="org002406"
                           >Zu̍rich</orgName>
                        <lb/><term ref="lem000714">hilffe</term> notturfftig wurdent, das sy u̍ns
                        die in u̍nserm oder der u̍nsern costen zuͦ schicken und tuͦn soͤllent, wie
                        sy je zuͦ ziten bedunckt, das wir des notturfftig sigint und <lb/>an der
                        hilffe, so u̍ns also zuͦschickent, wir ouch der zite ein benuͤgen haben. Und
                        das sy u̍ns, obgenant, also als ir burger getru̍wlich schu̍tzen und schirmen
                        soͤllent und <lb/>wellent, wie sy ander ir burger schirment und schu̍tzent,
                        ye nach irem besten vermugen und ungevarlichen.</seg>
                     <seg n="5">Zuͦ dem fu̍nfften, das wir, vorgenanter grāff <persName
                           ref="per000884a">Wilhelm</persName>, <lb/>u̍nser erben und nachkomen den
                        egenanten u̍nsern fru̍nden von <orgName ref="org002406">Zu̍rich</orgName>
                        von disem ewigen burgrecht, wie obstāt, jerlich uff <date type="deadline"
                           when="--11-11">sant Martis tag</date> zuͦ <term ref="lem000209"
                           >stu̍re</term> geben soͤllent <measure type="currency" unit="fl"
                           quantity="20" origin="Rh">zwentzig <lb/>guͦter Rinscher guldin</measure>
                        ir statt secklern als zuͦ ir statt handen ān iren costen und schaden. Und
                        das jetz uff sant <persName ref="per000141">Marti</persName>s tag nëchst
                        koment beschechen und in die ewikeit <lb/>angefangen zuͦ geben werden. Und
                        damit wir inen <term ref="lem008749">jerlich</term> gentzlich gestu̍ret
                        haben und u̍ns von inen dehein ander oder merer stu̍re uffgelegt werden
                        sol.</seg>
                     <seg n="6">Zuͦ dem sechsten, <lb/>das wir, egenanter gräff <persName
                           ref="per000884a">Wilhelm</persName>, einen <term ref="lem000041"
                           >vogt</term>
                        <term ref="lem003551">erkiesen</term> und setzen moͤgent, wenn und wen wir
                        wellent, und doch mit dem underscheid, wenn wir einen vogt in <term
                           ref="lem000070">eyd</term>e u̍ns ze<lb break="no"/>swerent nëment, das
                        wir denn u̍nser vorgenanten guͦten fru̍nden von <orgName ref="org002406"
                           >Zu̍rich</orgName> bottschafft daby zuͦ gegne haben und wir demselben
                        vogt allwegen in den eyd gegeben werden <lb/>lāssen soͤllent, u̍nser
                        obgenant schloß, statt und herschafft <placeName ref="loc000440"
                           >Werdemberg</placeName> nach u̍nserm <term ref="lem005098">abgang</term>
                        zuͦ der edeln, wolgebornen fröwen, frōw <persName ref="per004818b.01"
                           >Menten von Montfort</persName>, geborn von <lb/>Hewen, <term
                           ref="lem014724.02">frygin</term>, u̍nsers lieben elichen gemachels, nach
                        ir verschribungen, ouch u̍nser beider <term ref="lem000130">kinden</term>
                        zuͦ irem <term ref="lem004486.04">vaͤtterlich</term>en <term
                           ref="lem001446.02">erb</term>e und u̍nserm verlāßnen guͦt und u̍nsern
                        <lb/>vorgenanten fru̍nden von <orgName ref="org002406">Zu̍rich</orgName>,
                        ouch zuͦ irem rechten, dis burgrechts halben handen und gewalt innzeheben
                        und also zebehalten, getru̍wlich än alle arglist und unge<lb break="no"
                           />varlich.<note>Die Herrschaft inklusive Burgrecht bzw.
                           Bestimmungen des Burgrechts gehen an die Erben über.</note></seg>
                     <seg n="7">Zuͦ dem sibenden, ob wir, obgenanter grāff <persName
                           ref="per000884a">Wilhelm</persName>, by u̍serm leben yemant die
                        obgenanten herschafft in der gestalt und, wie obstāt, u̍ber <lb/>und in
                        gebint, das denn die selben dis ewig burgrecht nach siner begriffung ze
                        halten und zevolfuͤrent sweren soͤllent, wie das von u̍ns, grāff Wilhelmen,
                        beschëchen ist <lb/>und das die denn demnach daby beliben soͤltent.</seg>
                     <seg n="8">Zuͦ dem achttenden, ob wir, obgenanter gräff <persName
                           ref="per000884a">Wilhelm</persName>, u̍nser erben und nachkomen mit den
                        u̍nsern einer gemeind <lb/>ald ein <term ref="lem006896">gemeind</term> mit
                        u̍ns oder ir nachkomen zweytraͤchtig und uneins wurdent, da gott vor sin
                        welle, das wir darumb einandern vor unsern obgeseiten fru̍nden, <orgName
                           ref="org002406">burgermeister <lb/>und rātt zuͦ Zu̍rich</orgName>, eins
                        rechten und ußtrags sin und des sy sich nach u̍nser beider teilen verhoͤrung
                        erkennent und sprechent, daby beliben und dem nachgän und das voll<lb
                           break="no"/>fuͤren und halten soͤllent und wellent ān fuͤrer ziechen und
                        wegern und än widerred.</seg>
                     <seg n="9">Zuͦ dem nu̍nden, ob wir, obgenempter gräff <persName
                           ref="per000884a">Wilhelm</persName>, u̍nser erben und <lb/>nachkomen zuͦ
                        den u̍nsern in der obgenanten unser herschafft gesessen als zuͦ <term
                           ref="lem001574.11">sundern personen</term>, einer oder mer, zuͦ sprechen
                        hettent oder gewunnent, das wir die vor u̍nserm <lb/><term ref="lem000804"
                           >stab</term> fu̍rnëmen und das da berechtigen lässen soͤllent und
                        wellent. Und ob sunder und eintzig personen, eine oder mer, zuͦ u̍ns ze
                        sprechen hettent oder gewunnent, das wir <lb/>mit inen des vor u̍nsern
                        geswornen raͤten fu̍rkomen und inen da rechtz gestatten und sin wellent und
                        soͤllent.</seg>
                     <seg n="10">Zuͦ dem zechenden, das u̍ns, vorgenanten grāff <lb/><persName
                           ref="per000884a">Wilhelm</persName>en, die egeseiten u̍nser fru̍nd von
                           <orgName ref="org002406">Zurich</orgName> by dem obgeschribnen burgrecht
                        und artikeln und by unser jetzigen gewaltigen regierung u̍nser <term
                           ref="lem002426.03">leptag</term> und nach <lb/>u̍nserm <term
                           ref="lem000233">tod</term>, ouch u̍nser erben und nachkomen hanthaben,
                        schu̍tzen und beschirmen soͤllent und wellent, mit guͦten tru̍wen und ān
                        all argliste und in allweg unge<lb break="no"/>varlich und als ander ir
                        getru̍wen und lieben burger.</seg>
                     <seg n="11">Und zuͦ dem einlifften, so habent wir, vorgenanter grāff <persName
                           ref="per000884a">Wilhelm</persName>, in disem burgrecht u̍ns <lb/>selbs
                        vorbehept und uns u̍nser fru̍nde von <orgName ref="org002406"
                           >Zu̍rich</orgName> ussgelāssen den eyde, so wir dem <placeName
                           ref="loc000672.08">heiligen Roͤmischen rich</placeName> als ein <term
                           ref="lem000003.14">grāff</term> des <term ref="lem000127">richs</term>
                        getān hand, was u̍ns der <lb/>von des richs wegen bindet, und doch in ander
                        wege disem burgrecht, wie das da ob von einem an das ander geschriben stāt,
                        gentzlich unschëdlich.</seg>
                     <seg>Und <lb/>zuͦ wārem und vestem urku̍nd aller vorgeschribner dingen, so
                        habent wir, obgenanter grāff <persName ref="per000884a">Wilhelm</persName>,
                        u̍nser insigel fu̍r u̍ns und u̍nser erben und nachkomen, <lb/>die wir
                        dartzuͦ vestenklich verbindent, offenlich lassen hencken an disen brieff,
                        der geben ist uff <origDate when="1475-10-25">mittwuchen vor sant <orgName
                              ref="org001531">Symon und Judas</orgName> tag, der <lb/>heiligen
                           zwoͤlffbotten, als man zalt nach der gepurt <persName ref="per000353"
                              >Cristy</persName>, u̍nsers herren, viertzechenhundert sibentzig und
                           fu̍nff jāre</origDate>. </seg>
                  </p>
               </div>
               <pb facs="StALU_URK_206-2981_v"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab place="verso" type="dorsal" hand="hand15c">
                     <lb/>Herren grave <persName ref="per000884a">Wilhelmms von Mondtfort zuͦ
                        Werdemmbeͣrg</persName>
                     <lb/>burgrecht, so er mit uns von <orgName ref="org002406">Zu̍rich</orgName>
                     hant</ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab place="verso" type="archiving reference">
                     <lb/><date when="1475">1475</date>;
                     <lb/>N. 1</ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Das <term ref="key000263">Burgrecht</term>
    <persName ref="per000884a">Wilhelms VIII. von Montfort-Tettnang</persName>, Herr von
     Werdenberg, mit <orgName ref="org001196">Zürich</orgName> dient als Beispiel vieler
     Burgrechtsbriefe, die von <term ref="key003793">Adeligen</term> in der Region <placeName ref="loc000962">Werdenberg</placeName> mit einem <term ref="key003063">eidgenössischen
      Ort</term> eingegangen wurden. Die vorliegende Urkunde ist vor allem deshalb interessant, weil
     sie ausführliche <term ref="key000341">Artikel</term> zu den gegenseitigen <term ref="key000200">Pflicht</term>en und <term ref="key000005">Recht</term>en des abgeschlossenen
     Burgrechts enthält. Für Zürich bedeutet die Burgrechtsbeziehung eine erhöhte militärische,
     politische und rechtliche Einflussnahme im Gebiet Werdenberg durch die <term ref="key003765">Offenhaltung</term> von <placeName ref="loc000015">Burg</placeName> und Stadt <placeName ref="loc000016">Werdenberg</placeName>, durch die Gegenwart bei der <term ref="key000245">Vogtwahl</term> sowie durch die Entscheidungsgewalt bei <term ref="key003343">Konflikten</term> zwischen dem Graf und seinen Gemeinden, nicht jedoch bei Konflikten
     zwischen Graf und <term ref="key004731">Privat</term>personen. Im Gegenzug gewährt Zürich dem
     Grafen bei Bedarf die Unterstützung durch ihre <term ref="key000209">Gesandten</term> sowie
     militärischen und rechtlichen <term ref="key000565">Schutz</term> (zum Burgrecht allgemein vgl.
      <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D9829.php">HLS, Burgrecht</ref>).</p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p>Nach dem Tod von Graf Wilhelm VIII. von Montfort-Tettnang tritt als sein Nachfolger
                  <date when="1483-06-02">am 2. Juni 1483</date> sein «Schwiegersohn», Graf
                  <persName ref="per000643">Johann Peter von Sax-Misox</persName>, nach der
               Übernahme der Grafschaft <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> mit Zürich
               in ein Burgrecht. Die Urkunde enthält den inserierten Burgrechtsbrief von Graf
               Wilhelm VIII. von Montfort-Tettnang (<ref
                  target="https://query-staatsarchiv.lu.ch/detail.aspx?id=1109206">StALU URK
                  207/2986</ref>). Die späteren Burgrechtsurkunden sind viel knapper formuliert.</p>
         </div>
         <div n="3" org="uniform" sample="complete">
            <p>Frühere Burg- oder <term ref="key003816">Landrecht</term>e: Am <date
                  when="1405-07-06">6. Juli 1405</date> tritt <persName ref="per004650b">Elisabeth
                  von Sax-Hohensax</persName>, geborene Gräfin von Werdenberg-Sargans, in das
               Landrecht mit <orgName ref="org001889">Appenzell</orgName> und übergibt die Burg
                  <placeName ref="loc006124">Hohensax</placeName> (<bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135621">UBSG, Bd. 4</ref>,
                  Nr. 2345</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135628"
                     >Zellweger, Urkunden</ref>, Bd. 1/2, Nr. 176</bibl>). Am <date
                  when="1434-11-24">24. November 1434</date> nimmt Zürich <persName ref="per004819a"
                  >Kaspar von Bonstetten</persName>, dessen Vater bereits Zürcher Bürger war, mit
               den Burgen <placeName ref="loc006924.01">Uster</placeName> und <placeName
                  ref="loc006124">Hohensax</placeName> mit all seinen Leuten und Gütern in ein
               ewiges Bürgerrecht auf (<bibl><ref
                     target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=434285">StAZH C I,
                     Nr. 265</ref></bibl>). Am <date when="1488-03-30">30. März 1488</date> tritt
                  <persName ref="per001640">Ulrich VIII. von Sax-Hohensax</persName> in ein
               Burgrecht mit Zürich (<bibl><ref>StASG AA 2 U 11</ref></bibl>). Weitere Burgrechte
               der <orgName ref="org000384">Sax-Hohensaxer</orgName> sowie allgemein zum Burgrecht
               mit Zürich vgl. <bibl><ref>StAZH A 346.1.1, Nr. 38</ref></bibl>; <bibl><ref>StASG AA
                     2 U 30a</ref></bibl> (<persName ref="per004426">Ulrich Philipp von
                  Sax-Hohensax</persName>); <bibl><ref>LAAI B.I:76</ref></bibl>; <bibl><ref
                     target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=251247">StAZH C I,
                     Nr. 3222</ref></bibl> (<persName ref="per004582">Johann Philipp</persName> mit
               seinen Brüdern); <bibl><ref>A 346.2.1, Nr. 100</ref>; <ref>B III 65,
                  fol. 397r</ref></bibl> (<persName ref="per004774">Friedrich Ludwig von
                  Sax-Hohensax</persName>).</p>
         </div>
         <div n="4" org="uniform" sample="complete">
            <p>Burgrechte der Herren der Grafschaft Werdenberg mit <orgName ref="org001195"
                  >Luzern</orgName>: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142777"
                     >Senn, Chronik</ref>, S. 99–102 (28.03.1493)</bibl>; <bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/4b003d2889d1443c971101aac0c7ae43"
                     >LAGL AG III.2424:001a</ref> (06.10.1498)</bibl>. Nach dem Kauf der Grafschaft
               Werdenberg durch Glarus bezahlt <orgName ref="org001197">Glarus</orgName> jährlich
               der Stadt Luzern 15 Gulden Bürgerrechtsgeld. Ab Mitte des <date from="1640" to="1660"
                  >17. Jh.</date> erhöht sich das Bürgerrechtsgeld auf 33 Gulden (vgl. dazu die
               Quittungen von Luzern in der Schachtel <ref>LAGL AG III.2414:003–034</ref>). </p>
         </div>
         <div n="5" org="uniform" sample="complete">
            <p>Nicht nur Adelige, sondern auch <term ref="key000445">Landleute</term> einer
    Herrschaft schliessen Burg- und Landrechte ab: Vgl. z. B. das Burgrecht der
    Landsgemeinde <placeName ref="loc000120">Sarganserland</placeName> mit Zürich vom
       <date when="1436-12-21">21. Dezember 1436 </date> im <term ref="key000513">Alten
       Zürichkrieg</term> (<ref
       target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_111">SSRQ SG
       III/2.1, Nr. 47</ref>). 1405 treten Leute der <orgName ref="org000384"
       >Sax-Hohensaxer</orgName> zusammen mit dem unteren <placeName ref="loc000648"
       >Rheintal</placeName> in den von <orgName ref="org002174">Appenzell</orgName>
    geleiteten <orgName ref="org002978">
       <term ref="key003788">Bund ob dem See</term>
    </orgName> ein: In der Urkunde vom <date when="1405-10-16">16. Oktober 1405</date>
    werden u. a. <orig>die enthalb <placeName ref="loc000644.14">Reihns</placeName>,
          <placeName ref="loc006042">Sax</placeName> halb zu in gehören, zu <placeName
          ref="loc000211">Gambs</placeName> und anderswo</orig> als dem Bund zugehörige
               Leute genannt (<ref>VLA 1611</ref>; vgl. dazu <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000150354">Bilgeri 1968</ref>,
                  S. 46</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000044942">Burmeister
          2005</ref>, <ref target="http://doi.org/10.5169/seals-405402">S. 10–26</ref></bibl>; <bibl><ref
          target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000080293">Deplazes-Haefliger
          1976</ref>, S. 111</bibl>).</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
