<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-01-28"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
         <availability>
    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
</availability></publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-86-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
       <repository xml:lang="de">Ortsgemeindearchiv Sevelen</repository>
				  <idno xml:lang="de">OGA Sevelen U 1489</idno>
    </msIdentifier>
    <head>Bestimmungen zu den Untergängern in der Gemeinde Sevelen</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Die Kirchgenossenschaft Sevelen bittet den Luzerner Landvogt Hans Sonnenberg, eine Grenzbereinigung zur Abgrenzung von Allmende und Eigengut machen zu dürfen. Die neun ehrbaren Männer Hans Steinheuel, Hans Rüttner, Heinrich Schwiggli, Ulrich Flater, Hans Nau, Lienharts Sohn, Fluri Nau, Heini Planck, Hans Schlegel, Peters Sohn, und Ulrich Buchser werden als Untergänger vereidigt und begehen die Grenzen. </p>
          <p>Wer sich nicht an die Anweisungen der Untergänger hält, wird mit 1 Pfund zuhanden der Obrigkeit gebüsst.</p>
          <p>Wenn sie eine Besichtigung der Grenzen machen wollen, müssen sie es vorher an einem Sonntag oder Feiertag vor der Seveler Kirche verkünden, wo und wann sie den Untergang machen, damit diejenigen, die es betrifft, ihre Kundschaft oder Kundschaftbriefe verkünden lassen können.</p>
          <p>Falls die Untergänger nach einer Grenzsteinsetzung merken, dass die Grenzen doch anders sind, können sie diese ändern.</p>
          <p>Der Vogt und die Bewohner sollen die Untergänger unterstützen. </p>
          <p>Wenn ein Untergänger krank ist oder stirbt, sollen die anderen trotzdem mit der Arbeit fortfahren, bis er wieder gesund ist bzw. bis ein neuer Mann gewählt ist.</p>
          <p>Die Grenzen sollen in ein Urbar geschrieben werden.</p>
          <p>Erbetener Siegler: Junker Hans Sonnenberg, Landvogt von Werdenberg und Wartau.</p>
       </summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="current">Original</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Pergament</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
        <height unit="cm" quantity="29.0"/>
        <width unit="cm" quantity="44.5"/>
                </dimensions>
             </extent>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
       <sealDesc>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="1"
                nontei:condition="well-preserved"
                nontei:material="wax in a box"
                nontei:shape="round"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
             <persName role="sigillant" ref="per001474a">Hans Sonnenberg</persName>
          </seal>
       </sealDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate when="1489-04-23">donstag vor sant Jergen tag</origDate>       </origin>
    </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key004167">Untergang</term>
    <term ref="key001079">Grenzbereinigung</term>
    <term ref="key000341">Ordnung</term>
    <term ref="key004172">Untergänger</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Zuͦ wissent sye allermengklichem, so disen briefe ansehent, lesendt
                        oder hoͤrent lesen, das die <orgName ref="org001911"><term ref="lem000674"
                              >kilchgenosen</term> und <term ref="lem000971">nachpurschafft</term>
                           gemainlich des kilchspels zu <placeName ref="loc006039"
                              >Sevellen</placeName></orgName>
                        <lb/>von notdurfft wegen inen fu̍rgenomen haben, ain <term ref="lem001683"
                           >undergang</term> ze tuͦnde, daselbs zuͦ <placeName ref="loc000708"
                           >Sevellen</placeName> im <term ref="lem000299">kilchspel</term> ûberal,
                        in <term ref="lem009864">berg und tal</term>, und deshalb den fromen
                        <lb/>und vesten junckher <persName ref="per001474a">Hansen
                           Sonnenberg</persName> von Lucern, zu diser zyt irer gnedigen herren von
                           <orgName ref="org001195">Lucern</orgName> landtvogt in der graufschafft
                           <placeName ref="loc007867.03">Werdenberg und <lb/>herschafft
                           Wartow</placeName>, ernstlich angeruͤfft und so verr erbetten, das er
                        soͤlichen undergang ze tunde, inen verguͦnst und verwilliget hǎt.</seg>
                     <seg>Daruff und dem<lb break="no"/>nach si <num value="9">nûn</num> erber
                        mannen, nemlichen <persName ref="per004754a">Hansen Stainhuwil</persName>,
                           <persName ref="per004734a">Hansen Rutner</persName>, <persName
                           ref="per004752a">Hainrichen Schwiggli</persName>n, <persName
                           ref="per004755a">Uͦlrichen Flauter</persName>, <persName ref="per004756a"
                           >Hansen Now</persName>en, <persName ref="per004757a">Lienhart</persName>s
                        sun, <lb/><persName ref="per004758">Fluri Now</persName>en, <persName
                           ref="per004759">Henni Planck</persName>en, <persName ref="per004760a"
                           >Hansen Schlegel</persName>, <persName ref="per004761a">Peter</persName>s
                        sun, und <persName ref="per004762a">Ulin Buxer</persName>, die si all nûn
                        darzuͦ gebetten, geordnet und durch gewaltsami des gemelten <lb/>irs herren
                        landtvogt gehalten hand. Darüber si all nun unverschaidenlich zu gott und
                        allen hailigen <term ref="lem001476.05">mit uff erhabnen fingern</term>
                        gelert <term ref="lem000070.16">aid</term> geschworn <lb/>hand, ain
                        undergang ze tuͦnde und uszeigen <term ref="lem001145">steg und weg</term>,
                        ze <term ref="lem008214">holtz und ze veld</term>, und benantlich <term
                           ref="lem000027">waid</term> und <term ref="lem000512.20">almaind</term>
                        von <term ref="lem000059">aigen</term>, umb und umb in berg <lb/>und tal, im
                        kilchspel ûberal, nach dem si bedunckt, ir gemelt herrschafft und gemainem
                        irem kilchspel ain glichs und notdu̍rfftig zuͦ sind by guten <add
                           place="right margin">trûwe</add>, <lb/>ungevarlich.</seg>
                     <seg n="1">Und soͤlichs ze tuͤnde, sol inen, ander lûten darinne <term
                           ref="lem000346.26">raut</term>z zu pflegen, behalten sin, ob si sin
                        notdurfftig waͤrindt und si bedûchti.</seg>
                     <seg n="2">Und wan <lb/>si also usgand und usgangen hand, sond mit <term
                           ref="lem010101">geding</term> zu ewigen zyten <term ref="lem008029"
                           >usligen</term> nach dem und si das usgangen <term ref="lem005750"
                           >beschaiden</term> hand.</seg>
                     <seg n="3">Und war den obge<lb break="no"/>nanten undergang nit hielte und
                        ûbersach <damage agent="faded ink"><supplied
                              source="OGA Sevelen B 04.11, S. 125">in</supplied></damage> aim
                        stuck oder mer, der solte und waͤre den gemelten herren von <orgName
                           ref="org001195">Lucern</orgName> oder iren nachkomen <measure
                           quantity="1" type="currency" unit="lb" origin="Feldkirch">ain pfund
                           <lb/>pfenning Costentzer mûntz, Veltkircher werung</measure>, ze rechter
                           <term ref="lem000545.01">pen</term> und <term ref="lem000036.17"
                           >buͦß</term> gefallen und verfallen sin zu geben, als offt und dick im
                        das von der herrschafft <term ref="lem000041">vogt</term>
                        <lb/>oder <term ref="lem011800.04">amptman</term> wegen gebotten wurd und
                        nit hielt, on all boͤß gefaͤrde.</seg>
                     <seg n="4">Item me ist beredt, wenn und welhe zyt die vorgemelten <term
                           ref="lem009711.04">undergenger</term> also <lb/>under gan wollent, das
                        sollent si emalen uff ain <term ref="lem001881">sonntag</term> ald <term
                           ref="lem001997.07">firtag</term> ze <placeName ref="loc006171"
                           >Sevellen</placeName> vor der <term ref="lem000240">kirchen</term>
                        verku̍nden lassen, wǎ ald an welhem end ungevarlich <lb/>si gǎn wellent,
                        damit das sich dieselben, die dann der undergang an dem selben end beruͤrend
                        wurd, ettwas dawider hettend, es waͤre <term ref="lem014525.02"
                           >kuntschafftlu̍t</term> ald <lb/>
                        <term ref="lem000973">brief</term>, soͤllent si den undergengern als denn
                        uff der stoͤssen erzoͤgen und hoͤren lassen und nach verhoͤrung soͤlicher
                        kuntsami, soͤllent si als denn aber tuͦn und volfaren, <lb/>nach ir bessten
                        verstantnûsse und nach innhalt ir geschworn aiden.</seg>
                     <seg n="5">Und waͤr sach, ob si also jemant <term ref="lem005902.01"
                           >u̍tzit</term> usgiengen und sich hienach mit recht erfunde, <lb/>das si
                        zu wyt ald ze nach gangen ald getan hettint, das sol inen an iro geschwornen
                        aiden und <term ref="lem001151">eren</term> dehainen schaden nit bringen
                        noch <term ref="lem007916">beren</term> in dehain <lb/>weg.</seg>
                     <seg n="6">Item mer ist beredt, ob joch ettlich <term ref="lem000693"
                           >marcken</term> gesetzt wurden und die undergenger darnach besser <damage
                           agent="faded ink"><supplied source="OGA Sevelen B 04.11, S. 126"
                              >kundt</supplied></damage>schafft, dann si davor ingenomen oder
                           <damage agent="faded ink"><supplied
                              source="OGA Sevelen B 04.11, S. 126">verstanden</supplied></damage>
                        <lb/>hetten, besunder nach irem bedencken, so <damage agent="faded ink"
                              ><supplied source="OGA Sevelen B 04.11, S. 126"
                           >söllendt</supplied></damage> si gewalt haben, die selben marcken
                        uszeziehen und die and<damage agent="fold"><supplied resp="SM"
                           >er</supplied></damage> schwahin wyter oder naͤcher ze setzen, wie si
                        <lb/>dann dunck, nach ir gewissne oder kunt<damage agent="fold"><supplied
                              source="OGA Sevelen B 04.11, S. 126">schafft leüt sein und sich
                              jemandt erdenkt</supplied></damage>, dehain gemain undergang in den
                        gemelten kilchspel <damage agent="faded ink"><supplied
                              source="OGA Sevelen B 04.11, S. 126">nit
                        bestaht</supplied></damage>. <lb/>Und was och inderhalb oder usserthalb des
                        kilchspels bestand und schaden mit raut zu pflegen oder kuntschafft zu
                        erholen oder zu erjagen gieng, denselben <lb/>kosten und schaden soͤllent
                        das gemain kilchspel usrichten.</seg>
                     <seg n="7">Item mer ist beredt worden, das die gemelt herrschafft und ir vogt
                        von iren wegen die <lb/><choice>
                           <abbr>obgenten</abbr>
                           <expan>obgenennten</expan>
                        </choice> undergenger all gemainlich und sonders uff und by soͤlichem der
                        undergenger undergang und widergang, gnediglich und truͦlich hanthaben
                        <lb/>und schirmen sol, als offt si des notdurffig sind und si darumb
                        angeruͤfft werdent, on all boͤß gefaͤrd.</seg>
                     <seg n="8">Ob ald wie och under den nûn undergenger <lb/>ainer oder mer <term
                           ref="lem002432">kranck</term> wurde oder mit <term ref="lem000233"
                           >tod</term>
                        <term ref="lem000522">abgieng</term>, so soͤllen die andern nût dest minder
                        fuͤr sich faren und gaͤn und des gewalt haben, als lang, <term
                           ref="lem005687">untz</term> der <lb/>kranck wider gaͤn mag oder an des
                        abgangen statt ain andrer gegeben wirt.</seg>
                     <seg n="9">Nach dem allem ist mer beredt worden, das die gemelten undergenger
                        <lb/>den gemelten undergang mit marcken underschaid, <app>
                           <lem>stucki</lem>
                           <rdg wit="OGA Sevelen B 04.11, S. 126">druckt</rdg>
                        </app>, artickel und allem begriff ungevarlich in ain offenn <term
                           ref="lem001761.07">urbarbuͤch</term><note>Vgl. dazu das
                           Marchen-Urbarbuch <bibl><ref>OGA Sevelen B 00.34</ref></bibl>.</note> und
                           <term ref="lem002554">register</term> beschriben <lb/>lassen soͤllen. Und
                        wenne das beschicht, so sol es dann darby beliben und darnach uff ain
                        fûrgenomen und bestimbten tag daselbs zu <placeName ref="loc000708"
                           >Sevellen</placeName> lassen <lb/>offenlich lesen und verkûnden, damit
                        sol jederman wissen könde zu richten, alles getrûwlich und
                        ungevarlich.</seg>
                     <seg>Und des alles zuͤ warem, <lb/>vestem urkund und bestaͤtter sicherhait, so
                        habend die obgenannten <orgName ref="org001911">kilchgenosen und
                           nachpurschafft des kilchspels zu <placeName ref="loc006039"
                              >Sevellen</placeName></orgName> mit allem ernst erbetten den <choice>
                           <abbr>obgenten</abbr>
                           <expan>obgenennten</expan>
                        </choice>
                        <lb/>iren herren landtvogt, junckher <persName ref="per001474a">Hansen
                           Sonnenberg</persName>, das er sin insigel, doch im selbs und sinen erben
                        unschaͤdlich, fu̍r si, ir erben und nachkomen offenlich <lb/>hǎt lassen
                        hencken an disen brief, darunder si sich fu̍r si und ir nachkomen dis
                        obgemelten undergang und aller obgemelter ding verpunden hand. <lb/>Und
                        verkundent wissentlich in krafft und urkund diß briefs, der geben ist uff
                           <origDate when="1489-04-23">donstag vor sant <persName ref="per000270"
                              >Jerg</persName>en tag nach <persName ref="per000353"
                              >Cristi</persName> geburt vierzehenhundert <lb/>und in dem nûn und
                           achtzigisten jaren</origDate>.</seg>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c">
                     <lb/>Disser lutet von undergengeren in der <lb/>Seffeller gmeind oder kilspil
                     und deroselben <lb/>rehten, <lb/>1489</ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c">
                     <lb/><persName ref="per009130">Nicklaus Engler</persName> abgeschriben</ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand19c">
                     <lb/>Abschrieben folio <subst><del>177</del>
                     <add place="above">125</add></subst><note>Vgl. dazu die Abschrift im
                        Urkundenbuch Sevelen <bibl><ref>OGA Sevelen B 04.11,
                           S. 125–127</ref></bibl>.</note>
                     <lb/>
                  </ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="archiving reference" place="verso">
                     <lb/>
                     <del>N<hi rend="sup">o</hi>14</del> N<hi rend="sup">o</hi> 10 <del>N<hi
                           rend="sup">o </hi>4</del></ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div org="uniform" sample="complete">
            <p>In Sevelen werden auf Bewilligung der Obrigkeit neun <term ref="key000523">Untergänger</term> von
     der Kirchgenossenschaft gewählt und vereidigt. Aufgabe der Untergänger ist es, die Grenzen in
     ihrem Kirchspiel abzugehen, Wege, Felder, Wälder, Allmenden und Eigengüter zu besichtigen und
     diese von einander zu trennen, die Grenzen zu kennzeichnen oder zu bereinigen. Im gleichen Jahr
     erstellt die Gemeinde <orgName ref="org001834">Sevelen</orgName> ein Verzeichnis ihrer <term ref="key000305">Grenzen</term>. Von diesem Buch existiert noch eine Abschrift aus dem Jahr
      <date when="1752">1752</date> mit Aufzeichnungen ab <date when="1489">1489</date> und
               Ergänzungen bis <date when="1845">1845</date> (<bibl><ref>OGA Sevelen B 00.34</ref></bibl>). Der
     Untergängerrodel von Sevelen aus dem 16. Jh. enthält eine Namensliste mit Geldbeträgen, welche
     die entsprechenden Personen den Untergängern bezahlen müssen, mit einer Notiz zum <term ref="key000231">Verkauf</term> des <placeName ref="loc006478.01">Büel</placeName>s unter
               <persName ref="per004764a">Hans Kaspar</persName>s Haus durch die <orgName ref="org001834">Kirchgenossenschaft</orgName> und die <term ref="key000336">Nutzung</term> der dortigen <term ref="key000919">Bäume</term> (<bibl><ref>OGA Sevelen U 1501</ref></bibl>). Zu den Untergängern in Sevelen
               vgl. auch das Dossier <bibl><ref>OGA Sevelen U 1476 bis 1757</ref></bibl>. Zu den Grenzen im Dorf Sevelen
               vgl. <bibl><ref>OGA Sevelen U 1764</ref></bibl>.</p>
         </div>
         <div org="uniform" sample="complete">
            <p>Bereits 10 Jahre früher, am <date when="1479-02-01">1. Februar 1479</date>, holt die
     Kirchgenossenschaft <placeName ref="loc006100">Buchs</placeName> bei Graf <persName ref="per000884">Wilhelm VIII. von Montfort-Tettnang</persName> die Bewilligung für eine
     Grenzbesichtigung ein und bestimmt <num value="13">13</num> Untergänger. Die <term ref="key000341">Ordnung</term>
               soll auf <date dur-iso="P7Y">7 Jahre</date> gelten (<bibl><ref>StASG AA 3a U 10</ref></bibl>, vgl. dazu auch den
               Eintrag im Buchser Urbar [<bibl><ref>StASG AA 3a U 13, S. 1]</ref></bibl>). Die dortigen Bestimmungen zu den
     Untergängern von Buchs bilden die Vorlage für Sevelen; die meisten Bestimmungen wurden
     teilweise wörtlich übernommen. Zu den Untergängern in Buchs vgl. auch
      <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-74-1">SSRQ SG III/4 74-1</ref>.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
