<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-06-11"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Sibylle Malamud</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-73-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
       <repository xml:lang="de">Landesarchiv Glarus</repository>
				  <idno source="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/c262fefd547b4b8b80791e572bf505d1" xml:lang="de">LAGL AG III.2418:001</idno>
       <altIdentifier>
          <idno>LAGL 117</idno>
       </altIdentifier>
    </msIdentifier>
    <head>Gütlicher Schiedsspruch über vier Artikel betreffend die Allmenden im Kirchspiel Buchs</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Burkhard Gehr, Hans Gorff, Leonhard Rohrer, Hans von Rotenberg, Ulrich Senn, Hans John (Juon), Klaus Meli und Klaus Schön, alle wohnhaft im Kirchspiel Buchs, schickten 13 Männer auf einen Untergang durch das ganze Kirchspiel, im Einverständnis mit Graf Wilhelm VIII. von Montfort-Tettnang, der das daraus resultierende Urbar bestätigte. Nach dem Tod des Grafen Wilhelm möchte Graf Johann Peter von Sax-Misox das Urbar ebenfalls bestätigen, wobei folgende vier Artikel einer Klärung bedürfen: 1. Die Kirchgenossen einigen sich zusammen mit Junker Rudolf Giel von Glattburg, Vertreter des Grafen Johann Peter, dass die Allmend mit allen ihren Erträgen weiterhin Gemeingut bleiben soll. Wenn jemand darauf persönliche Rechte geltend macht, sollte er gemäss Bürgerrecht entschädigt werden. 2. Die Äcker am Rhein, die dieser zerstört hat und die Allmenden waren, sollen wieder Eigengut werden, wenn das mit Kundschaften und Urkunden nachgewiesen werden kann. 3. Graf Johann Peter kann den Weiher bei der Stadt Werdenberg erweitern, solange dies keinem Kirchgenossen schadet. Das Ufer darf als Allmend genutzt werden. 4. Bisher war es laut Urbar verboten, auf den eigenen Gütern Obst- und Weingärten anzulegen. Dies soll fortan gestattet sein. Sollte aber jemand übertreiben, hat der Graf das Recht zur Einsprache.</p>
          <p>Erbetener Siegler: Freiherr Sigmund von Brandis</p>
       </summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="current">Original</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Pergament</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
        <height unit="cm" quantity="29.0"/>
        <width unit="cm" quantity="45.0"/>
                </dimensions>
             </extent>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
       <sealDesc>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="1"
                nontei:condition="absent"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
             <persName role="sigillant" ref="per001000a">Freiherr Sigmund von Brandis</persName>
          </seal>
       </sealDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate when="1484-03-06"/>       </origin>
    </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key000307">Allmend</term>
    <term ref="key000108">Weiher</term>
    <term ref="key001079">Grenzbereinigung</term>
    <term ref="key000341">Ordnung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <pb facs="LAGL_AG_III.2418-001_r"/>
       <p>
                     <seg><lb/>Wir, nachbenempten <persName ref="per004765a">Burckart
                        Ger</persName>, <persName ref="per004771a">Hans Gorff</persName>, <persName
                           ref="per004766a">Leonhart Rorer</persName>, <persName ref="per004767a"
                           >Hans von Rotenberg</persName>, <persName ref="per004738">Uͦlrich
                           Senn</persName>, <persName ref="per004770a">Hans Juͦn</persName>,
                           <persName ref="per004768a">Claus Melin</persName> und <persName
                           ref="per004769a">Claus Schoͤn</persName>, alle in <placeName
                           ref="loc006100">Bux</placeName>er <term ref="lem000299">kilchspel</term>
                        gesessen, ver<lb break="no"/>gechent offenlich und tuͦnd kundt aller
                        menglich, als dann wir und die <orgName ref="org001923">
                           <term ref="lem000674">kilchgenosen</term> und gemain <term
                              ref="lem000971">nachburschafft</term> des kilchspels ze Bux</orgName>
                        mit dem merer tail unns <lb/>fu̍rgenomen haben, ain <term ref="lem001683"
                           >undergang</term> zetuͤnde daselbs zu <placeName ref="loc006100"
                           >Bux</placeName> im kilchspel ūberal, in <term ref="lem009864">berg und
                           tal</term>, deshalb den wolgeborn unsern gnedigen herren, herrn <persName
                           ref="per000884a">Wilhelmen, <lb/>grafen zu Montfort und
                           Werdemberg</persName> seͣliger loblicher gedachtnuß, angeruͤfft und
                        erbetten, den sin gnad und vergu̍nst und verwilget hāt. Daruff wir <num
                           value="13">dryzehen</num>
                        <lb/>erber mann ze <term ref="lem009711">undergenger</term> under uns darzuͦ
                        geordnet haben, die och uff zwen <term ref="lem000510.11">anlāßbrief</term>,
                        von dem obgemelten unsern gnedigen herren säliger versigelt gegeben,
                        gegangen <lb/>sind, nach lut ains <term ref="lem002684.09">permittin</term>
                        <term ref="lem002974.03">libel</term>s ains <term ref="lem000372.13"
                           >urban</term>. Und wan aber der obgemelt unser gnediger herr säliger in
                        soͤlichem emaln und er uns das gemelt urban <lb/>bestaͤt hat, abgangen ist,
                        deshalb nach sinem <term ref="lem005098">abgang</term> wir den wolgeborn
                        herren, hern <persName ref="per000643a">Johanns Petern, grave zu Masax, yetz
                           herre zu Werdemberg</persName>, unsern <lb/>gnedigen herren, gnediglich
                        angeruͤfft haben, uns soͤlich urban, das wir sinen gnaden fu̍rgehalten und
                        hoͤren lassen haben, zu bestaͤten, das ouch sin gnad uns <lb/>zetuͤn
                        zugesagt hāt.</seg>
                     <seg>Uff soͤlich verschribung, wie hienach begriffen, also bekennen wir,
                        obgemelten <num value="8">acht</num> mann, anstatt und innamen unser
                        <lb/>selbs und och gemainer <orgName ref="org001923">nachpurschafft des
                           kilchspel ze Bux</orgName> und all unser nachkomen, als zu der sach
                        geordnet, mit disem brief: Als dann dem gemelten <lb/>unserm gnedigen herren
                        graf <persName ref="per000643a">Johans Peter zu Masax</persName>
                        <abbr>etc</abbr> und uns in dem urban ettwas mangel ist in vier artickeln
                        mit namen der <term ref="lem000512.22">almain</term>, der <term
                           ref="lem000486.13">bōm</term>en <lb/>daruff <term ref="lem010170.03"
                           >gezwyet</term> werden, och der <term ref="lem000100.19">aͤcker</term>n,
                        so wir am <placeName ref="loc000644.09">Rin</placeName> fu̍r <term
                           ref="lem000688">tratt</term>en usgangen haben, die der <placeName
                           ref="loc000644.09">Rin</placeName> hingefuͤrt hat, sy syen gewesen unsers
                        gnedigen herren oder <lb/>ander luten, och des <term ref="lem002275.03"
                           >wyger</term>s halb an der <term ref="lem000184">statt</term><note><placeName ref="loc000016">Stadt
                           Werdenberg</placeName>.</note>, so unser gnediger herr vermaint rechtung
                        ze haben. Desglich ob jeman im kilchspel jeder uff dem <lb/>sinen machen
                        muge <abbr>etc</abbr>. Syen wir mit dem gemelten unserm gnedigen herren
                        durch den edeln vesten junckherr <persName ref="per004772a">Ruͦdolf Giel von
                           Glatburg</persName>, siner gnaden <lb/>vogt, der ding halb also guͤtlich
                        veraint.</seg>
                     <seg n="1">Das wir, gemain <term ref="lem000971">nachpurschafft</term>, in
                        unserm <term ref="lem000299">kilchspel</term> die <term ref="lem000512.22"
                           >almain</term>en und was daruff stāt in almain wyse <lb/>zu ewigen zyten
                        beliben lassen und nieman nutz daruff aignen soͤlle weder <term
                           ref="lem000486.07">boͤm</term> noch anders. Und ob jeman ūtz ze <term
                           ref="lem000059">aigen</term> daruff vermainte, demselben <lb/>soͤllen
                        unser gnediger herr und wir darumb gerecht werden nach lut des <term
                           ref="lem000235.12">burckrecht</term>z.</seg>
                     <seg n="2">Item von der <term ref="lem000100.19">aͤcker</term>n wegen, die der
                           <placeName ref="loc000644.09">Rin</placeName> hingefuͤrt, und wir fu̍r
                        unser <lb/>almainen usgangen haben, ist beredt und bedingt, ob u̍ber kurtz
                        oder ûber langzyt sich funde, das unsers gnedigen herren oder andern luten
                        aͤckern oder <term ref="lem000245">matten</term>
                        <lb/>gewesen waͤren und wider guͦt darzuͦ wurden, das dann, es waͤr unser
                        gnediger herr, sin nachkomen, wir oder ander ald unser nachkomen, die wider
                        zu acker <lb/>oder matten machen mūgen. Wa jederman also konn zu dem sinen
                        komen mit kuntschafft, luͤt oder briefen, wie recht ist.</seg>
                     <seg n="3">Desglich ist hierinne och abge<lb break="no"/>redt und bedingt, das
                        der gemelt unser gnediger herr, sin erben oder nachkomen den vorgemelten
                           <term ref="lem002275.03">wyger</term> wol usgraben und wytren mūgen, so
                        wyt das <lb/><term ref="lem006149"
                              >mauß</term><note>Moos, Sumpf, Moor. Es könnte sich hier auch um
                           den Ortsnamen <placeName ref="loc007783.02">Moos</placeName> (Dorfteil
                           von Buchs) handeln, der direkt südlich des Sees liegt.</note> ist,
                        ungehindert unser und unser nachkomen. Was si aber zu jederzyt mit <term
                           ref="lem000511">wasser</term> nit <term ref="lem014527.01"
                           >schwellen</term>, daruff soͤllen wir, unser nachkomen, unser <lb/><term
                           ref="lem000688">tratt</term> nutzen und niessen, ungehindert menglichs
                        als ander almainen in unserm kilchspel.</seg>
                     <seg n="4">Item und die wyl ain artickel im urban unsers <lb/><term
                           ref="lem001683">undergang</term>s begriffen ist, das nieman uff dem sinen
                        weder <term ref="lem001121.23">bōmgarten</term> noch <term
                           ref="lem000164.16">wingarten</term> machen sol, und aber wir wol bericht
                        werden beschweͣrt sin. <lb/>Hierumb lassen wir den nach, also, das ain yeder
                        uff sin guͦt ze <placeName ref="loc000198">Bux</placeName> wol muge in
                        beschaidenhait wingart und bomgart machen, das dz schu̍nlich <lb/>bomgart
                        und wingart syen innezehaben. Ob ald wie aber das jeman u̍bertriben welte,
                        sol unserm gnedigen herren und uns und unsern nachkomen <lb/>unser <term
                           ref="lem008348.03">inred</term> behalten sin und das zu weren in
                        beschaidner maß. Und sol dise unser bekantnu̍ß dem undergang und urban sust
                        in allen andern puncten <lb/>und artickeln darinne begriffen, one schaden
                        sin, alles ungevarlich.</seg>
                     <seg>Und des alles zu wārem und offem urkund, so geben wir, obgemelten
                           <lb/><num value="8">acht</num> mann, wie wir hie ob mit namen begriffen
                        und geschriben sind, anstatt in namen unser selbs und der gemainen <orgName
                           ref="org001923">nachpurschafft und kilchge<lb break="no"/>nosen des
                           kilchspel zu Bux</orgName>, dem vorgemelten unserm gnedigen herren, sinen
                        erben und nachkomen, disen brief mit des edeln und wolgebornen <lb/>herren,
                        hern <persName ref="per001000a">Sigmunds, fryherren zu Brandis</persName>,
                        unsers gnedigen herren insigel besigelt, des er fu̍r uns und unser nachkomen
                        von unser vlissig gebett <lb/>wegen, im selbst und sinen erben one schaden,
                        offelich hieran gehenckt hat. Der brief ist geben uff <origDate
                           when="1484-03-06">samstag vor dem sonnentag invocavit in der <lb/>vasten
                           nach <persName ref="per000353">Cristi</persName> geburt viertzehenhundert
                           achtzig und vier jare</origDate>.</seg>
                  </p>
    </div>
               <pb facs="LAGL_AG_III.2418-001_v"/>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/>Vertrag in <placeName ref="loc006100">Buxer</placeName>
          <choice>
             <abbr>kirchsp</abbr>
             <expan>kirchspiel</expan>
          </choice> von <lb/>undergangs wegen,</ab>
    </div>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <ab type="dorsal" place="verso" hand="later hand">so lut <lb/>begementen libel, geschechen der
       <lb/>gnossammy wegen actum <choice>
             <abbr>ao</abbr>
             <expan>anno</expan>
          </choice> 1484</ab>
    </div>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <ab type="archiving reference" place="verso">
          <del>N<hi rend="sup">o</hi> 219</del> N 117</ab>
    </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Die Kirchgenossenschaft von <placeName ref="loc006039">Buchs</placeName> beschliesst
               mit dem Einverständnis von Graf <persName ref="per000884a">Wilhelm VIII. von
                  Montfort-Tettnang</persName>, einen <term ref="key001079">Untergang</term> zur
               Bestimmung und Bereinigung der Grenzen durchzuführen. Weil der Graf in der
               Zwischenzeit stirbt, bestätigt sein Nachfolger, <persName ref="per000643a">Johann
                  Peter von Sax-Misox</persName>, das Urbar von <placeName ref="loc000198"
                  >Buchs</placeName> am <date when="1484-04-26">26. April 1484</date>
                     (<bibl><ref>StASG AA 3a U 13</ref></bibl>). Jakob Eggenberger, Hans Stricker
               und Valentin Vincenz haben dieses <term ref="key000122">Urbar</term> 1984 als
               Faksimile mit Transkription, Übersetzung und Kommentar herausgegeben (<bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000070035"
                     >Eggenberger/Stricker/Vincenz, Buchser Urbar</ref></bibl>, das Faksimilie ist
               zu finden unter <bibl><ref>StASG AA 3 B 08</ref></bibl>; <bibl><ref>KA Werdenberg im
                     OA Grabs, Nr. 70</ref></bibl>). Die gedruckte Version von Niklaus Senn aus dem
               Jahr <date when="1882">1882</date> (<bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142659">Senn, Urbar</ref></bibl>)
               liegt unter <bibl><ref>StASG AA 3 A 12b-2</ref></bibl>. Vor der Bestätigung
               des Urbars werden jedoch noch vier unklare Punkte geklärt.</p></div>
            <div n="2">
               <p>Zu den Urbaren der Gemeinden vgl. das <term ref="key000122">Urbar</term> von
                  <placeName ref="loc000335">Grabs</placeName> aus dem Jahr <date when="1463"
                  >1463</date> (<bibl><ref>KA Werdenberg im OA Grabs Nr.&#160;1</ref></bibl>
               [Original], <bibl><ref>StASG AA&#160;3 B&#160;07 [Fotokopie]</ref></bibl>, gedruckt
               bei <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142776">Vetsch,
                     Urbar</ref></bibl>) sowie das Grabser Urbar von <date when="1691">1691</date>
               (Druck: <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000110374"
                     >Stricker, Urbar</ref></bibl>). Vgl. auch das <placeName ref="loc000211"
                  >Gamser</placeName> Urbar von 1461 (Original: <ref>OGA&#160;Gams
                     Nr.&#160;69</ref>, gedruckt bei <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142639">Senn, Gangbrief</ref></bibl>. Das Original galt
               als verschollen. Im OGA Gams ist das Original dieser Fotokopie jedoch vorhanden und
               zwar unter dem Datum des 25. Mai 1586, OGA Gams Nr.&#160;69 [besucht: 4. Juni 2019].
               Eine Fotokopie des Originals befindet sich auch im Staatsarchiv St. Gallen unter
                     <bibl><ref>StASG AA&#160;2 A&#160;14-1c</ref></bibl>. Das Urbar ist undatiert,
               doch im sogenannten Gadölbrief von 1476 [<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-69-1">SSRQ SG III/4 69-1</ref>,
               S.&#160;10] wird mitgeteilt, dass laut Anlassbrief von <date when="1475">1475</date>
               die Grenzbesichtigung und damit die Erstellung des Urbars vor 14 Jahren,  also <date
                  when="1461">1461</date>, stattfand).</p>
               <p>Ein ungedrucktes, bisher von den Literatur kaum beachtetes Urbar stammt von
                  <placeName ref="loc000708">Sevelen</placeName> aus dem Jahre <date when="1489"
                  >1489</date> und befindet sich im OGA Sevelen. Es ist nur noch als Kopie aus dem
               Jahr <date when="1752">1752</date> unter dem Titel «Marchen-Urbar Buch» erhalten
                     (<bibl><ref>OGA Sevelen B&#160;00.34</ref></bibl>). Vgl. auch den als
               Pergamentheft ausgefertigten Wegbrief der Gemeinde <orgName ref="org006042"
                  >Sax</orgName>, der jedoch nur eine Beschreibung der <term ref="key001005"
                  >Fahr-</term> und <term ref="key004466">Fusswege</term>, nicht aber der Grenzen
               der Güter usw. enthält (<bibl><ref>StASG AA&#160;2a U&#160;04</ref></bibl>).</p>
            </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
