<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die
               Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der Region Werdenberg:
               Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und
               Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-08-15"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Sibylle Malamud</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-138-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="de">Ortsgemeindearchiv Grabs, Burgerarchiv</repository>
				  <idno xml:lang="de">OGA Grabs O 1565-1</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Glarus bestätigt die Ehrlichkeit der Einwohnerschaft in Werdenberg und
                  bewilligt eine Fahne (Fähnlibrief)</head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p>Landammann, Rat und Landleute von Glarus urkunden, dass vor der
                        Landsgemeinde in Schwanden die Abgeordneten der Landleute der Landvogtei
                        Werdenberg, Ammann Andreas Gasenzer, Weibel Felix Mader, Paul Schwarz, Hans
                        Tischhauser und Mathias Wolf, erschienen sind. Sie bitten die Landsgemeinde,
                        ihnen eine Urkunde auszustellen, dass sie ehrliche, treue und gute
                        Untertanen seien. Vergangene Ungehorsamkeiten ihrer Väter sollen ihrer
                        Ehrbarkeit nicht mehr schaden. Auch bitten sie die Obrigkeit, ihnen eine
                        Fahne zu verehren, damit sie sich in Kriegszeiten und bei Kriegszügen
                        ordentlich zeigen und darstellen können. Seit der Ungehorsamkeit ihrer
                        Vorväter gegenüber ihrem Landesherrn werden sie in der Nachbarschaft als
                        meineidige, ehrlose Leute angesehen, was ihnen schadet. Da sie laut
                        Gnadenbrief von 1525 nie als meineidige, ehrlose Personen angesehen wurden
                        und auch heute keine Schuld mehr tragen, bestätigt Glarus der
                        Einwohnerschaft ihre Ehrlichkeit und bewilligt ihnen eine Fahne für
                        Kriegszeiten. Die Glarner Landsgemeinde hat das Recht, einen Werdenberger
                        Landsmann als Fähnrich zu wählen, und wählt Paulus Schwarz zum ersten
                        Werdenberger Landesfähnrich.</p>
                     <p>Die Aussteller siegeln.</p>
                  </summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <filiation type="current">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Pergament</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="49.0"/>
                              <width unit="cm" quantity="65.0"/>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="plica">
                              <width unit="cm" quantity="11"/>
                              <!-- 11.0–8.5 -->
                           </dimensions>
                        </extent>
                        <condition>Wasserflecken</condition>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1"
                        nontei:condition="fragmentary" nontei:material="wax with margin"
                        nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
                        <orgName role="sigillant" ref="org001197">Glarus</orgName>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1565-04-29"/>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Editionen</head>
                     <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000150602">Tschudi
                           1726</ref>, S. 12–15</bibl>
                     <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142777">Senn,
                           Chronik</ref>, S. 126–131</bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key004814">Fähnlibrief</term>
               <term ref="key000668">Unruhe</term>
               <term ref="key003233">Obrigkeit</term>
               <term ref="key000594">Untertan</term>
               <term ref="key003270">Banner</term>
               <term ref="key003597">Fähnrich</term>
               <term ref="key000555">Wahl</term>
               <term ref="key000946">Ehre</term>
               <term ref="key000296">Bestätigung</term>
               <term ref="key003433">Ehrbarkeit</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <pb facs="OGA_Grabs_O_1565-1"/>
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Wir, der <orgName ref="org001197">landtamman, rath und gemein landtlüth
                           zuͦ Glarus</orgName>, bekhennend unnd thuͦnd khundt allermenncklichem
                        offenbar hiemit disem brieff, das alsdan wir uff hütt, den <origDate
                           when="1565-04-29">letsten <lb/>sontag im aprellen, do man zallt nach der
                           geburt <persName ref="per000353">Christi</persName> thusent
                           fünffhundertsechßtzig und fünff jare</origDate>, zuͦ <placeName
                           ref="loc007593.01">Schwanden</placeName>, an einer offnen <term
                           ref="lem014616.02">landtsgmeind</term> nach altem, loblichem bruch und
                           <date dur-iso="R/P1Y">jarlicher</date> gewonheit unsers ge<lb break="no"
                        />meinen landts sachen wegen by einanderen versampt gewesen, alda für uns an
                        ein offne landtsgmeind kommen und erschinen sind unser lieb und gethrüw
                        underthonen, <orgName ref="org001816">burger und lanndtlüth uß unser
                           <lb/>herrschafft Wärdenberg</orgName>, mit namen <persName
                           ref="per005879a">Andres Gassenßer</persName>, <term ref="lem000006"
                           >ammann</term>, <persName ref="per005880a">Felix Mader</persName>, <term
                           ref="lem000043">weybell</term> (beid gesagter gstalt unser <term
                           ref="lem000089">amptslüth</term> daselbs), <persName ref="per005881a"
                           >Pali Schwarz</persName>, <persName ref="per005882a">Hans
                           Tischhuser</persName> und <persName ref="per005883a">Mathyas
                           Wollff</persName>, als verordnete <term ref="lem000331"
                           >sandtbottenn</term>, <lb/>und liessent in namen gemeiner <orgName
                           ref="org001816">burgeren und landtlüthen unser vorgemelter herrschafft
                           Wärdenberg</orgName> mundtlichen fürtragen und anzeigen ein sach, die
                        sich vor jaren zuͦ den unrhuͦwigen zythen, so sich fast allen<lb break="no"
                        />thalben inn <placeName ref="loc000770.07">Tütscher Nation</placeName><note>Vgl. dazu <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-110-1">SSRQ SG III/4 110-1</ref>.</note> under den
                        underthonen erhuͦbent, ungefelligklichen begeben und zuͦgetragen.</seg>
                     <seg> Namlich, das sy, unsere underthonen, <orgName ref="org001816">burger und
                           landtluth zuͦ Wärdenberg</orgName> (die dozmalh warent), ettwas
                        unbillichen <lb/>vorhabens unrecht für die hannd genommen und sich wider
                        unns als iren rechten, natürlichen oberherren ettlicher dingen unbesinntlich
                        in ungehorsame gelegt. Darus sy gegen unns domalen in ungnad und straf
                        gefallen <lb/>und aber doch uß gnaden mit inen gehandlet worden (luth eines
                        brieffs, darumb ufgericht)<note
                           ><ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-110-1">SSRQ SG III/4 110-1</ref>.</note>. Diewyl aber jetz ouch inen, so
                        sidhar uferwachßen, ennetthalb <placeName ref="loc000644">Ryns</placeName>
                        und sonst usserthalb landts, fürgezogen, verwissenn <lb/>und gescholtten
                        werden, sy sygend <term ref="lem002340">meineydt</term> lüth, die ir <term
                           ref="lem014617.02">eydt und eer</term> an uns als iren herren nit
                        erstattet und solliche schmächliche, unehrliche zuͦmässungen offt mitt
                        großer beschwerd und hertzlichem beduren hören <lb/>müßen. Allwyl sy sich
                        mit offnem urkhundt unser hierüber erkantnuß und das wir sy für fromme,
                        ehrliche und thrüwe underthonen haltten und erkennen, nit entschlachen und
                        verantwurtten mögenn.</seg>
                     <seg>Unnd so <lb/>sy nun als die sidhar uferwachßen nach ouch ire nachkommen
                        deß beschechnen überträttens nützit vermögend, deßhalber ouch billich
                        nützith entgelltten söllen, so belannge ir aller gemeiner <orgName
                           ref="org001816">burgeren und landt<lb break="no"/>lüthen unser
                           graffschafft Wärdenberg</orgName> gantz demüthig, underthenig und
                        hochflyßig pitt an uns als iren rechten, natürlichen oberherren, deren eigen
                        lüth und underthonen sy sygennd, inen schrifftlich und mit sigel be<lb
                           break="no"/>krefftiget urkhund günstigklichen mitzetheilen, das wir sy
                        für fromme, redliche und thrüwe underthonen (als sy dan nit anderst
                        verhoffen) achten und haltten und das vergangen inen an <term
                           ref="lem001151">eeren</term> unschädlich syn sölle, <lb/>damit sy sich
                        nach eeren notturfft, wie frommen, biderben underthonen gebürt,
                        veranttwurtten tetten und entschlachen können, dan sy nit anders gesinnet,
                        dan fürbaßhin (wie ouch bißhar by ir zyth beschechen), alles, <lb/>das jemer
                        und allweg ze thuͦn und ze erstatten, so thrüwen, willigen <term
                           ref="lem000329.07">underthonen</term> und <term ref="lem000341">eignen
                           lüthen</term> gegen iren rechten, natürlichen herren ze thuͦn zuͦ staat
                        und sy jeder zyth schuldig und pflichtig sind <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg>Danne <lb/>ouch diewyl sy bißhar in <term ref="lem000558.15"
                           >kriegsuflöuffen</term>, <term ref="lem005603.01">zügen</term> und <term
                           ref="lem001495">nöthen</term> dehein <term ref="lem014618.01"
                           >zeichen</term> ald <term ref="lem001490.08">fenndlin</term> sich
                        gebruchen und füren mögen, sy aber da am <term ref="lem001535">anstoß</term>
                        des <placeName ref="loc000644">Ryns</placeName> unnd ennd der <placeName
                           ref="loc000153">Eydtgnoschafft</placeName> gelägen, und wo sich <term
                           ref="lem004856.10">unrhuwen</term>
                        <lb/>und <term ref="lem011244.03">kriegsempörungen</term> erheben oder sy
                        inn gemeiner <placeName ref="loc000153">Eydtgnoschafft</placeName>
                        sonderbaren orthen ald unsers eignen landts <term ref="lem001495"
                           >nöthen</term> zuͦ <term ref="lem000714">hilff</term> und bystannd
                        ervorderen, ufzesyn und uszuͦziechen geheissen wurden (da <lb/>sy dan ir
                        lyb, ir läbenn, guͦt und bluͦt als schuldige, thrüwe underthonen yeder zyth
                        gern darstrecken wellten), one zeichen und fenndlin wenig ordnung und
                        anmuͦths gewunnen und geben wurde.</seg>
                     <seg>Und dan ouch <lb/>ettlich herrschafften und <term ref="lem003333"
                           >gemein</term> und <term ref="lem014619.02">sonderbar vogttyen</term> der
                           <orgName ref="org000531">Eydtgnossen</orgName>, die dise lanndtschafft
                           <placeName ref="loc000440">Wärdenberg</placeName> mit der <term
                           ref="lem003083">mannschafft</term> nüt überträffen, eintweders mit <term
                           ref="lem002881.02">paner</term> oder fenndlin <term ref="lem010497"
                           >befryet</term>, so syge ouch <lb/>ir, aller burgeren unnd lanndtlüthen
                        unser vilgesagten grafschafft und herrschafft <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName>, gantz underthenig und höchst pittenn an uns als
                        ire rechte, eigne oberkheit, sy ouch uff dißmalh mit einem zeichen <lb/>und
                           <term ref="lem001490.08">fenndlin</term> gnädigklichen zu <term
                           ref="lem007253">vereeren</term>, ze befryen und ze begaben, damit sy sich
                        inn gemeinen und sonderbaren <term ref="lem014620.01">kriegssachen</term>
                        und empörungen dester ordenlicher und krieglicher <sic>yerder</sic> zyth
                        ouch erzeigen <lb/>und darstellen konnen <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg>Unnd so wir söllich, ir underthenig, ernstlich pitt unnd begeren beider
                        stucken der lenge nach und mit mer worten (die alle hie zuͦ mellden nit von
                        nöthen) verstanden, haben <lb/>wir uff den ersten <term ref="lem007269"
                           >anzug</term>, den darumb vor jaren ufgerichten, besiglotten brieff (so
                        wir by unseren handen) offentlichen verläsen lassen <abbr>etc</abbr>. Und so
                        wir nun uß sollichem brieff nit vermercken, das inen, <lb/>unseren gesagten
                        underthonen, domalen uferlegt, das sy <term ref="lem002340">meyneydt</term>
                        lüth erkhennt ald söllennd gehaltten werden, sonder sy an ettwas altten
                        rechtsamungen gfält, überträtten und darumb gestraft wordenn. <lb/>Ouch die
                        gegenwürttigen, so jetz inn läben sind und ire nachkommenden, an dem
                        vergangen gantz und gar dehein schuld tragen, sonder sich thrüwlich,
                        gehorsammlich und gewärtig bißhar allweg bewisenn <lb/>und fürther ze thuͦn
                        (als wir inen das wol verthruwennd), sich underthenigklichen
                        darbiettent.</seg>
                     <seg>So erlütherennd und bekhennend wir uns hiemit, das wir, offtgemellte,
                        disere, unsere underthonen, haltten und das inen obangezogner, vergangner
                           <term ref="lem002925.03">fäler</term> weder denen, <lb/>so jetz inn <term
                           ref="lem002291">läben</term> sind, nach denen, so innkhünfftigem syn
                        werden, gantz und gar dehein nachtheil gebären, sonder inen an eeren, an
                        eydt und inn all ander weg unschädlich, unufheblich und verwissenlich
                        <lb/>syn sölle gegen allermencklichem, jetz und hienach, zuͦ allen zythen,
                        doch diser hievor angezogner und verhörter brieff irer <term
                           ref="lem014625.02">entzychung</term> halber und sonst <term
                           ref="lem007828">fürbaßhin</term> und allweg also in krefften gentzlich
                        beston und <lb/>plyben, alles inn krafft diß brieffs.</seg>
                     <seg>Unnd danne deß anderen artickels halber, das zeichen unnd <term
                           ref="lem001490.08">fenndlin</term> betreffende, diewyl sy denocht, so
                        nach am <term ref="lem001535">anstoß</term> gelägen, da sich glych ettwas
                           <term ref="lem009520">empörung</term>
                        <lb/>und <term ref="lem002117.09">uflouffs</term> erheben möchte, und sy
                        sich ouch inn <term ref="lem001495">nöthen</term> und <term ref="lem000599"
                           >kriegen</term> einer loblichen <placeName ref="loc000153"
                           >Eydtgnoschaft</placeName> und besonders unsers landts <orgName
                           ref="org001197">Glarus</orgName> thrüwlich darzeträtten, jeder zyth
                        frywillig ze syn darbiettennt und er<lb break="no"/>zeigennd, wir uns ouch
                        deß zuo inen versechennd, so haben wir ir pittlich begeren nit weigeren nach
                        abschlachen können, sonder inen den dickgenanten, unseren thrüwen, lieben
                        underthonen, <orgName ref="org001816">burgeren <lb/>und landtlüthen unser
                           eignen herrschaft Werdenberg</orgName>, ouch allen iren eewigen
                        nachkomen, für uns und aller unser nachkommen, gunstigklichen ein <term
                           ref="lem014618">zeichen</term>, nammlich ein <term ref="lem001490.08"
                           >fenndlin</term> von guoter <term ref="lem010249">sydenn</term>
                        <lb/>geschennckt, verehret und begabet, darinn das allt Werdenbergisch <term
                           ref="lem002068">waapen</term>, ein schwartzer <term ref="lem008902.03"
                           >phau</term> im wyßen felld,<note>Offenbar das Wappen, unter dem die
                           Werdenberger in den Krieg ziehen. Nach <bibl><ref
                                 target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142779">Hilty
                                 1898</ref>, S. 13</bibl>, ist es das Werdenberger Stadtwappen, da
                           die Landleute kein Wappen besitzen.</note> sol gemacht, gestelt und
                        gefuͦrt werdenn. Also das sy und all ir nachkommen deß fürhin <lb/>jemer und
                        eewigklichenn von uns gefryet und genoß syn und plyben söllenn, one inred
                        und intrag menncklichs, doch mit disen nachvolgenden anhengen und
                        vorbehalttungen:</seg>
                     <seg>Erstlich das wir, <lb/>gmein <orgName ref="org001163">landtlüth zuͦ
                           Glarus</orgName>, allwegen ein <term ref="lem003459">fennderich</term> an
                        einer <term ref="lem014616.02">landtsgmeind</term>
                        <term ref="lem008109.01">mit meerer hand</term> (doch uß inen, gemeinen
                           <orgName ref="org001816">burgeren und landtlüthen zuͦ
                           Werdenberg</orgName>) selbs wollen dargeben und ver<lb break="no"
                        />ordnen, der uns dan zuͦ söllichem <term ref="lem003610.03"
                           >eerenampt</term> ehrlich und redlich beduncken und gfallen wirt und
                        habennd grad erstlich und uff dißmals an diser landtsgmeindt zuͦ einem
                        fennderichen <term ref="lem000406">erwelt</term> unseren <lb/>lieben,
                        gethrüwen, obgemelten <persName ref="per005881a">Pali Schwartzen</persName>,
                        der dan und andere, so inkünfftigem darzuͦ <term ref="lem003551"
                           >erkhießt</term> werden, zuͦ dem <term ref="lem001490.08">fenndlin</term>
                        schweeren und loben söllen, wie kriegsbrüchlich unnd gebürlich ist.</seg>
                     <seg>Zum <lb/>anderen sol sich das fenndlin hinder unserem landtvogt zuͦ
                           <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> uff dem <term
                           ref="lem000376">schloß</term> jeder zyth behallten und liggen. Und wann
                        sich empörungen, krieg und noth (darvor unß gott, der allmechtig, ewig<lb
                           break="no"/>klichen uß gnaden verhuͤten welle) zuͦtragen und unser
                        landtvogt sy uß unserem bevelch uf syn ald uns zuͦ hillff und bystannd zuͦ
                        ze ziechen, ufmanen und ervorderen wurde, als dan sol von einem
                        <lb/>lanndtvogt inen das fenndlin zuͦ handen des verordneten <term
                           ref="lem003459">fennderrichen</term> jeder zyth zuͦgestelt unnd übergeben
                        werdenn, sy dasselbig zuͦ <term ref="lem002867">velld</term> tragenn,
                        darunder ziechen und <term ref="lem002664">reissenn</term>. Und nachdem
                        <lb/>die <term ref="lem004856.11">unrhuͦwen</term> gestillet, <term
                           ref="lem014150">angestelt</term> ald befridet, und man widerumb <term
                           ref="lem014626.02">zuͦ huß zücht</term>, sol allwegen das fenndlin
                        widerumb uff das <term ref="lem000376">schloss</term> an die <term
                           ref="lem007018">gwarsami</term> zuͦ handen eines <term ref="lem000266"
                           >landtvogts</term> getragen und beleittet <lb/>werden.</seg>
                     <seg>Zum dritten, ob sich zuͦ truͤge, das sy, unser gethrüw, lieb underthonen,
                           <orgName ref="org001816">burger unnd landtlüth zuͦ Werdenberg</orgName>,
                        mit söllichem fenndlin zuͦ unns in das <term ref="lem002867.05">velld</term>
                        zugindt, so haben wir unns <lb/>vorbehaltten, das wir alsdan dasselbig
                        fenndlin unserem guͦt beduncken und gfallen nach <term ref="lem012569"
                           >underschlachen</term> und dieselbigen ußzognen <term ref="lem014627.02"
                           >kriegslüth</term> under unserm <term ref="lem002881.02">paner</term> ald
                        fenndlin, wie wir den <lb/>zemalh zuͦ felld und zuͦ <term ref="lem000599"
                           >krieg</term> zogen, ziechen heissenn und liggen lassen wellen und
                        mögen.</seg>
                     <seg>Unnd zum letsten, so habennd wir unns ouch luther vorbehalttenn, so und
                        sich die vilgesagten, unsere under<lb break="no"/>thonen, <orgName
                           ref="org001816">burger und landtlüth zuͦ Werdenberg</orgName>, über kurtz
                        oder lanng ungehorsamm, widerspennig ald einichs muͦtwillens und unrechtens
                        und nit fromme, thrüwe underthonen und eigen lüth irer <lb/>pflicht nach
                        schuldig sind, haltten, fürnemmen und erzeigen wurdenn, deß wir uns doch zuͦ
                        inen deheins wegs, sonder aller thruw, gehorsams unnd guotes versechennd,
                        das wir alsdan oder unsere nach<lb break="no"/>kommen inen disere bewißne
                        eeren, gethat und fryheit deß zuͦgelaßnen und geschennckten fenndlins wol
                        widerumb ufheben, hinnemmen und <term ref="lem010431">entsetzen</term> und
                        nach irem verschulden unnd verdienen <lb/>als unsere eigne lüth und
                        underthonen ferer <term ref="lem000630">straffen</term> und nach unserem
                        gefallen und guͦtbeduncken mit inen handlen und fürnemmen mögen.</seg>
                     <seg>Unnd zuͦ beschluß, so sol ouch diß alles, wie hieob <lb/>geschriben und
                        von uns vergunt und verwilliget worden, uns, gmeinen landtlüthen, weder uns
                        noch unseren eewigen nachkommen an unseren rechtsamungen, eygenschaffttenn,
                        fryheitten, herr<lb break="no"/>ligkeitten und gerechtigkeitten unser
                        graffschafft und herrschafft <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName> deheins wegs schädlich nach vergriffennlich syn.
                        Unnd aller obgeschribner dingen zuͦ waarem, vesten urkhundt, so <lb/>habenn
                        wir, obbemeltte <orgName ref="org001197">landtamman, rath und gmein
                           landtlüth zuͦ Glarus</orgName>, unsers lanndts das gröst insigel henncken
                        lassen an disen brieff, der geben ist <origDate when="1565-04-29">uff sontag
                           vor ingenndem meyenn, <lb/>was der nun und zwenntzigist tag monats
                           aprilis, im jar, do man zallt nach der geburt <persName ref="per000353"
                              >Christi</persName>, unsers einigen erlösers und seligmachers,
                           thusennt fünffhundert sechßtzig und fünff jare.</origDate></seg>
                  </p>
               </div>
               <pb facs="OGA_Grabs_O_1565-1v"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c">
                     <lb/>14. <lb/>Anno <date when="1565-04-29">1565, am letzten sonntag im <choice>
                           <abbr>apr</abbr>
                           <expan>april</expan>
                     </choice></date>, erschienen <lb/>an der <term ref="lem014616">landsgemeinde</term> in
                     <placeName ref="loc007593">Schwanden</placeName> der <term ref="lem000006">amman</term>
                     <persName ref="per005879a">Andres <lb/>Gasenzer</persName>, der <term ref="lem000043">weibel</term>
                     <persName ref="per005880a">Felix Mader</persName>, <persName ref="per005881a">Paul Schwarz</persName>,
                     <lb/><persName ref="per005882a">Hans Tischhauser</persName>
                     <choice>
                        <abbr>u</abbr>
                        <expan>und</expan>
                     </choice>
                     <persName ref="per005883a">Mathias Wolf</persName> als abge<lb break="no"/>ordnete der
                     grafschaft <orgName ref="org003242">Werdenberg</orgName> und stellten <lb/>ein zweifaches
                     gesuch. Erstens baten sie um aus<lb break="no"/>stellung einer schriftlichen
                     urkunde, das sie nicht, wie <lb/>ihnen früherer <term ref="lem004856">unruhen</term> wegen oft
                     vorgeworfen worden, <lb/><term ref="lem002677">ehr-</term> und eidlose, sondern vielmehr fromme, ehrliche <lb/><choice>
                        <abbr>u</abbr>
                        <expan>und</expan>
                     </choice> treue unterthanen seien. Und zweitens hielten <lb/>sie um ein eigenes
                     <term ref="lem001490">fähnlein</term> an. Beide bitten <lb/>erfüllte die Glarnersche
                     landsgemeinde und <lb/>gestattete den <orgName ref="org003242">Werdenbergern</orgName>, bei
                     militerischen <lb/>auszügen ein <term ref="lem017514.02">fridens fähnlein</term> mit dem schwar<lb
                        break="no"/>zen <term ref="lem008902">pfau</term> im weissen felde zu führen, das eben
                     <lb/>auf dem <term ref="lem000376">schloße</term> aufbehalten <del>werden</del> und jedes<lb
                        break="no"/>mal <del><gap quantity="1" reason="illegible" unit="word"
                        /></del> dort <subst><del>aufbehalten</del><add place="below"
                           >abgehalten</add></subst> werden muste. </ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="archiving reference" place="verso">Nr 4; No 14</ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div org="uniform" sample="complete">
            <p>Der sogenannte <term ref="key004814">Fähnlibrief</term> ist eine Folge der Ereignisse
               von <date when="1525">1525</date> (vgl. dazu ausführlich
                  <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-110-1">SSRQ SG III/4 110-1</ref>). Der Werdenberger Bewohnerschaft wird damit
               ihre <term ref="key003433">Ehrbarkeit</term> bestätigt, die seit 1525 besonders in
               den benachbarten Ländern angeschlagen ist, und sie werden mit einem eigenen <term
                  ref="key003270">Banner</term> beehrt.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
