<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-10-28"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Staatsarchiv St. Gallen (StASG)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-43-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
       <repository xml:lang="de">Staatsarchiv St. Gallen</repository>
				  <idno xml:lang="de">StASG AA 2a U 02</idno>
       <altIdentifier>
          <idno>StASG AA 2a U 2</idno>
       </altIdentifier>
    </msIdentifier>
    <head>Erblehenbrief der Freiherren Diepold und Albrecht von Sax-Hohensax um die Alp Alpeel</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Die Freiherren Diepold und Albrecht von Sax-Hohensax, Gebrüder, verleihen die Alp Alpeel je zu einem Viertel den beiden Ehepaaren Peter und Adelheid Göldiner, Heinz und Katharina Heeb, den Geschwistern Walter, Konrad, Margaretha, Agnes und Dorothea Rhyner, den Geschwistern Hans, Heinz, Georg und Margaretha Heeb zu Erblehen. Jährlich an Martini (11.11.), 14 Tage davor oder danach, müssen sie zwei Viertel Sommerschmalz, Feldkircher Gewicht, als Zins nach Forstegg liefern. Bei Nichtbezahlen des Zinses fällt die Alp an den Lehenherrn zurück, ausgenommen sind Kriegs- oder Pestzeiten. Der Ehrschatz beträgt 51 Rheinische Gulden. Will ein Lehennehmer seinen Teil verkaufen, soll er die Alp zuerst dem Lehenherrn anbieten. Wenn der Lehenherr den Zins versetzen oder verkaufen will, muss er ihn auch zuerst den Lehenleuten anbieten.</p>
          <p>Die Aussteller siegeln.</p>
       </summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="current">Original</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Pergament</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
        <height unit="cm" quantity="34.0"/>
        <width unit="cm" quantity="37.5"/>
                </dimensions>
             </extent>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
       <sealDesc>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="1"
                nontei:condition="damaged"
                nontei:material="wax"
                nontei:shape="round"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag" facs="StASG_AA_2a_U_02_s_01">
             <persName role="sigillant" ref="per004507a">Freiherr Diepold von Sax-Hohensax</persName>
          </seal>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="2"
                nontei:condition="damaged"
                nontei:material="wax"
                nontei:shape="round"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag" facs="StASG_AA_2a_U_02_s_02">
             <persName role="sigillant" ref="per000749a">Freiherr Albrecht von Sax-Hohensax</persName>
          </seal>
       </sealDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate when="1439-05-15"/>       </origin>
    </history>
    <additional>
       <listBibl>
          <head>Editionen</head>
          <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000080728">Rüdisühli 1984</ref>, S. 120–124 (Kommentar, Transkription und Übersetzung)</bibl>
       </listBibl>
       <listBibl>
          <head>URL</head>
          <bibl type="url"><ref target="http://www.digishelf.de/objekt/bsz407599347_1984_001/122/">http://www.digishelf.de/objekt/bsz407599347_1984_001/122/</ref></bibl>
       </listBibl>
    </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key000006">Alp</term>
    <term ref="key000119">Erblehen</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <pb facs="StASG_AA_2a_U_02_r"/>
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Ich, <persName ref="per004507a">Diepolt von Sax</persName>, und ich,
                           <persName ref="per000749a">Albrecht von Sax</persName>, gebruͦder, baid
                        fryherren, verjehent offenlich und tuͦnd kund menglich mit dem brieve, das
                        wir baid guͦts, <lb/>wolbedachts synns und muͦts ze den ziten, tagen und an
                        den stetten, do wir es mit recht wol krefftenklich getuͦn mochtent fur uns
                        und fur alle unser erben <lb/>und nachkomen recht und redlich ze ainem
                        statten, ewigen, immerwerenden <term ref="lem000501">erplehen</term> gelihen
                        und verlihen haben nach <term ref="lem003023">erplehensrecht</term> den
                        erbern luten <lb/><persName ref="per004580">Petern Göldiner</persName> und
                           <persName ref="per004581">Aͤllin</persName>, siner elichen husfrowen,
                           <persName ref="per004538a">Haintzen Hewen</persName>, <persName
                           ref="per004539">Katherin</persName>en, sinem elichen wib, <persName
                           ref="per004544">Waltin Riner</persName>, <persName ref="per004545">Cunin
                           Riner</persName>, sinem bruͦder, und <persName ref="per004546"
                           >Gret</persName>en, <lb/><persName ref="per004547">Nesen</persName> und
                           <persName ref="per004548">Thowreen</persName>, irn swestren, und
                           <persName ref="per004540">Hannsen Hewen</persName>, <persName
                           ref="per004542">Haintz</persName>en und <persName ref="per004541"
                           >Jörg</persName>en, sinen bruͦdern, und <persName ref="per004543">Greten
                           Hewin</persName>en, iro swester, und iro aller erben und <lb/>nachkomen
                        und verliehent inen och also wissentlich mit krafft diss briefs ze ewigem
                        erplehen:</seg>
                     <seg>Unser aigen guͦt und alb genant <placeName ref="loc006123"
                           >Alpel</placeName> uff und uff <lb/>untz uff den <term ref="lem002389"
                           >grat</term> gelegen in <placeName ref="loc006120">Sags</placeName>er
                        kirchsper, die obgenanten <term ref="lem000306">alp</term> genant <placeName
                           ref="loc006123">Alpel</placeName> alle mit grund, mit grat, mit wunn, mit
                        waid, mit gestud und gerut, <lb/>mit holtz, mit veld, mit stock, mit stain,
                        mit gengen, stegen und mit wegen und namlich mit allen irn rechten, <term
                           ref="lem001909">ehafftin</term>en, nutzen, früchten und
                        <lb/>zuͦgehoͤrden, so denn von alter, von gewonhait oder von recht darzuͦ
                        und darin gehoͤrt und gehoͤren sol und mag, es sie benemmpt oder unbenempt,
                        <lb/>nutz ussgenommen und als fur ledig und los und gen menglich
                        unverkumbert. Und sol diss erplich verlihen also ze merkent sin, das die
                        obgenanten per<lb break="no"/>sonen alle gemainlich und in sunder und alle
                        ir erben und nachkomen die egenanten alpen genant <placeName ref="loc006123"
                           >Alpel</placeName> mit allen irn vorgenanten rechten und zuͦgehorden
                        <lb/>nu furohien ewenklich innhaben, nutzen, niessen, besetzen und <term
                           ref="lem010431">entsetzen</term>, irn nutz und fromen damit und daruss
                        gewalteklich schaffen und damit tuͦn <lb/>und lassen so̍llent und mu̍gent,
                        was si wellent und inen nutzlich und fuͦgklich ist ane unser und unser erben
                        und aller menglichs sumen und <lb/>irren, also das wir noch unser erben noch
                        niemant von unsern wegenn daran darzuͦ noch darnach kain ansprach,
                        vordrungen <damage agent="fold"><gap quantity="6.5" unit="cm"/></damage>
                        <lb/><damage agent="fold"><gap unit="cm" quantity="2"/></damage> haben noch
                        gewünnen sollent, mugent noch wellent in dehainen weg, furo oder anders denn
                        hernach stat.</seg>
                     <seg>Dem ist also, das sy alle und alle <lb/>ir erben und nachkomen, wer die
                        obgenanten alpen je innhends hat und niesset, uns und allen unsern erben und
                        nachkomen davon nu fürohien ewklich <lb/>
                        <date dur-iso="R/P1Y">järlich</date>s und jeglichs jars in sunder je allweg uff
                           <origDate when="--11-11">sant Martinstag</origDate>, <date dur-iso="P14D"
                           >vierzehen tag</date> vor oder nach, ungevarlich <measure type="volume"
                           commodity="lard" quantity="2" unit="Viertel" origin="Feldkirch">zwai
                           viertal guots sumer alpschmaltzes <lb/>kumolkens Veltkircher
                           gewicht</measure> ze rechtem zins richten und geben und gen <placeName
                           ref="loc006124.02">Vorstegg</placeName> zuͦ unsern handen und gewalt
                        antwurten sollent fur aller menglichs <lb/>hefften und verbietten und
                        gentzlich ane unsern kosten und schaden. Als welis jars des nit beschäch
                        uber kurtz oder uber lang zit und das ain <term ref="lem000237">zins</term>
                        <lb/>den andern ungewertt erluff, so ist uns denn die obgenant alp mit allen
                        irn rechten und bessrungen zinsvellig worden und wider zuͦ unsern händen
                        <lb/>gevallen und verfallen aigenlich und gar ane iro und allermenglichs
                        irrung und widerred. Es wer denn, das soͤlich <term ref="lem012977.02"
                           >lanndskrieg</term> oder <term ref="lem012978.02">gross tod</term>
                        <lb/>im lannd werent, davon die alp wüst lag. So sollent denn wir oder unser
                        erben die obgenanten alp umb unser ussligend vervallen zins angriffen
                        <lb/>und darumb anlangen naͤch recht ungevarlich und also sollent wir und
                        alle unser erben und nachkomenn der vorgenanten personen und aller <lb/>ir
                        erben und nachkomen diss erplichen verlihens umb die vorgenanten alp mit
                        allen irn <choice>
                           <abbr>vorgent</abbr>
                           <expan>vorgenanten</expan>
                        </choice> rechten und zuͦgehorden und aller vor und <lb/>nachgeschriben ding
                        darumb und daruff iro recht, guͦt und getruͤw weren und versprechen sin uff
                        allen gaistlichen und weltlichen gerichten, <lb/>wa und gen wem si das jemer
                        bedurffent als notdurfftig werdent nach recht und allvart in unserm costen
                        ane ir schaden bi guͦten truwen <lb/>ane all widerred und geverd.</seg>
                     <seg> Und darumb so haben wir von inen ze rechtem <term ref="lem000601"
                           >erschatz</term> also bar ingenommen und empfangen <measure origin="Rh"
                           unit="fl" quantity="51" type="currency">ainen und funffzig <lb/>guldin
                           guͦter Rinischer guldi</measure> guͦt an gold und an gebruch, die och
                        alle in unsern guͦten nutz und fromen komen und bewendt sind.</seg>
                     <seg>Es sol och <lb/>menglich ze wissent sin, das dem obgenanten <persName
                           ref="per004580">Petern Goͤldiner</persName>, sinem vorgenanten elichen
                        wib oder irn erben der <choice>
                           <abbr>egent</abbr>
                           <expan>egenanten</expan>
                        </choice> alpen mit allen irn <choice>
                           <abbr>obgent</abbr>
                           <expan>obgenanten</expan>
                        </choice>
                        <lb/>rechten ain vierdentail zuͦgehört und gehören sol. Item <persName
                           ref="per004538">Haintzen Hewen</persName>, sinem obgenanten elichen wib
                        oder irn erben och ain vierden tail. Item <persName ref="per004544"
                           >Walti</persName>n <lb/>und <persName ref="per004545">Cünin, den
                           Riner</persName>n, irn obgenanten swestern oder irn erben och ain vierden
                        tail. Item und <persName ref="per004540a">Hans</persName>en, <persName
                           ref="per004542">Haintz</persName>en und <persName ref="per004541">Jörgen,
                           den Hewen</persName> gebruͦdern, <persName ref="per004543"
                           >Gret</persName>en, <lb/>iro swester, oder irn erben der ander vierden
                        tail in mauss als sy des <damage agent="fold"><unclear>mitnand
                           us</unclear></damage> komen sind.</seg>
                     <seg>Ouch ist namlich hie inn beredt worden, wer sach, dz es <lb/>sich also
                        gefügte uber kurtz oder uber lang zit, das die obgenanten tail und personen
                        gemainlich oder in sunder oder ir erben irn tail an der obgenanten alpen
                        <lb/>jemer versetzen oder verkoffen woͤlten, so sollent sy uns oder unsern
                        erben dz vor menglich anbietten und volgen lassen, ob wir sovil als ander
                        lüt <lb/>darumb geben. Wolten wir aber das nit, so mugent sy dz geben, wem
                        si wellent, von uns ungesummpt. Desglich herwiderummb wer, das wir oder
                        <lb/>unser erben unsern obgenanten zins, die <measure type="volume"
                           commodity="lard" quantity="2" unit="Viertel" origin="Feldkirch">zway
                           viertal schmaltzgelts</measure> jemer versetzen und verkoffen woͤlten, so
                        soͤllent wir inen oder irn erben die <lb/>vormenglich anbietten und geben,
                        ob si sovil als ander lut darumb geben wellent. Wer aber das nit, so mugent
                        wir das geben, wem wir wellen, <lb/>von in ungesumpt alles
                        ungevarlich.</seg>
                     <seg>Und des alles ze warem, offem urkund und guͦten gezuknuss nu und hienach,
                        so haben wir, <choice>
                           <abbr>obgent</abbr>
                           <expan>obgenante</expan>
                        </choice>
                        <lb/><orgName ref="org000384">von Sax</orgName>, baid unsre insigel für uns
                        offenlich lassen henken an den brieve, darunder wir uns und unser erben und
                        nachkomenn aller obgenanten <lb/>ding verbunden haben. Geben an <origDate
                           when="1439-05-15">fritag nach dem hailigen uffartt tag nach <persName
                              ref="per000353">Cristus</persName> geburtt viertzehenhundert und im
                           nünden <lb/>und drissigosten jar</origDate>.</seg>
                  </p>
               </div>
               <pb facs="StASG_AA_2a_U_02_v"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="below" hand="hand19c">Eingesehen vom <choice>
                        <abbr>Bez.ger</abbr>
                        <expan>Bezirksgericht</expan>
                     </choice>
                     <lb/>Werdenberg, den <date when="1845-10-04">4. <abbr>8bre</abbr> 1845</date>,
                     <lb/>Hilty, <choice>
                        <abbr>Prsdt</abbr>
                        <expan>Präsident</expan>
                     </choice></ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="below" hand="hand19c">Deßgleichen, den <date
                        when="1846-06-23">23. Juni 1846</date>, <lb/>Hilty, <choice>
                        <abbr>Prsdt</abbr>
                        <expan>Präsident</expan>
                     </choice></ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c?">Alpellbrieff</ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand19c">Vor <choice>
                        <abbr>Kant.ger</abbr>
                        <expan>Kantonsgericht</expan>
                     </choice>, <date when="1845-03-03">3. <damage agent="faded ink"
                              ><unclear>Merz</unclear></damage> 1845</date>, <persName
                        ref="per008590a">C. Saylern</persName>, <choice>
                        <abbr>Prsdt</abbr>
                        <expan>Präsident</expan>
                     </choice>; vor <choice>
                        <abbr>Kant.ger</abbr>
                        <expan>Kantonsgericht</expan>
                     </choice>, <date when="1845-02-10">10. febr. 1845</date>, <persName
                        ref="per008590a">C. Saylern</persName>, <choice>
                        <abbr>Prsdt</abbr>
                        <expan>Präsident</expan>
                     </choice></ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso"><del>N<hi rend="sup">o</hi> V; N<hi
                           rend="sup">o</hi> I</del> Ab anno 1439</ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Die Alp <placeName ref="loc006123">Alpeel</placeName> war immer in Privatbesitz und
               gehörte nie einer Ortsgemeinde. Die Lehensurkunde blieb bei den Nachkommen der
               Besitzer. <date when="1890">1890</date> stammten diese aus Frümsen und Sax. <date
                  when="1962">1962</date> kaufte der Kanton <placeName ref="loc000810">St.
                  Gallen</placeName> die Alp als Ergänzung für den Landwirtschaftsbetrieb der
               Strafanstalt <placeName ref="loc006125">Saxerriet</placeName> und übergab die Urkunde
               dem Staatsarchiv St. Gallen. Seit <date when="1965">1965</date> ist die Alpeel wieder
               in Privatbesitz (vgl. dazu <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000141183">Reich 1989</ref>,
                  S. 15</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000080728"
                     >Rüdisühli 1984</ref>, S. 120–124</bibl>; <bibl><ref
                     target="https://search.ortsnamen.ch/record/4059315">ortsnamen.ch</ref></bibl>).
               Nicht zu verwechseln mit der Alp <placeName ref="loc006126">Alpila</placeName>, heute
                  <placeName ref="loc006126">Frümsner Alp</placeName>, die der Gemeinde <orgName
                  ref="org001786">Frümsen</orgName> gehörte (vgl. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-130-1">SSRQ SG III/4 130-1</ref>)
               und noch heute im Besitz der Ortsgemeinde Frümsen ist.</p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p>Vgl. auch die älteste Lehensurkunde der Alp Arin <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-12-1">SSRQ SG III/4 12-1</ref>.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
