<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!---->
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-09-03"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Sibylle Malamud</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-110-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="de">Landesarchiv Glarus</repository>
				  <idno source="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/ab5e3f05aebe402e9e9de3f9830859f7" xml:lang="de">LAGL AG III.2421:001</idno>
                  <altIdentifier>
                     <idno>LAGL 231</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>Bekenntnis der Einwohnerschaft von Werdenberg wegen ihres Ungehorsams gegenüber
                  Glarus (Verzicht- oder Gnadenbrief)</head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p>Die Bewohnerschaft der Landvogtei Werdenberg stellt nach erfolglosem
                        Aufstand Landammann, Rat und ganzer Gemeinde von Glarus auf Vermittlung von
                        Hieronymus Schorno von Schwyz, Landvogt im Sarganserland, und Christoph
                        Kramer, Schultheiss von Sargans, den sogenannten Verzicht- und Gnadenbrief
                        aus. Die Werdenberger verlieren dabei das alte Recht, werdenbergische
                        Übeltäter gefangen zu nehmen, vor ihr eigenes Hochgericht zu laden und zu
                        bestrafen.</p>
                     <p>Für die Aussteller siegeln Hieronymus Schorno von Schwyz, Landvogt im
                        Sarganserland, und Christoph Kramer, Schultheiss von Sargans.</p>
                     <p/>
                     <p/>
                  </summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <filiation type="current">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Pergament</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="26.0"/>
                              <width unit="cm" quantity="52.0"/>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="plica">
                              <width unit="cm" quantity="4.0"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1"
                        nontei:condition="absent" nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
                        <persName role="sigillant" ref="per001815a">Hieronymus Schorno</persName>
                     </seal>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2"
                        nontei:condition="absent" nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
                        <persName role="sigillant" ref="per000817a">Christoph Kramer</persName>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1525-11-29"/>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Editionen</head>
                     <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001180045503977">Strickler, Reformationsjahre</ref>, S. 186–188</bibl>
                     <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142777">Senn, Chronik</ref>, S. 117–119</bibl>
                     <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000150602">Tschudi
                           1726</ref>, S. 10–11</bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl>
                     <head>Regest</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/GL_1.1/index.html#p_345"
                           >SSRQ GL 1.1, Nr. 134</ref></bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl>
                     <head>URL</head>
                     <bibl type="url"
                        ><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/GL_1.1/index.html#p_345">https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/GL_1.1/index.html#p_345</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000668">Unruhe</term>
               <term ref="key000586">Strafrecht</term>
               <term ref="key003233">Obrigkeit</term>
               <term ref="key000594">Untertan</term>
               <term ref="key000044"/>
               <term ref="key000658">Reformation</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <pb facs="LAGL_AG_III.2421_001_r"/>
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Wir, die insaͤssen unnd wonhafften all gemeinlich inn der graffschafft unnd
        lanndtschafft zuͦ <orgName ref="org001816">Werdennberg</orgName>, jung unnd altt, niemantz
        <lb/>ußgenommen, bekennend, verjeͤchendt unnd tuͦnd kund meͣngklichem jedem unnd allen dene,
        so dißen brieff seͣchend oder hoͤrend leßen:</seg>
                     <seg>Als dann <lb/>kurtz vergangner zitt spenn, <term ref="lem002858">stȯß</term>,
        misshellung unnd <term ref="lem004856.02">unruͦw</term> sich <term ref="lem010579.03">ingewürtzlet</term> unnd begeͣben, die durch uns entsprungen unnd ufferwachßen zwûschend
        <lb/>und gegen denn frommen, vestenn, fûrsichtigen unnd wißen lanndtamann, raͤtt unnd gantz
        gemeind zuͦ <orgName ref="org001197">Glarus</orgName>, ûnnßern gar gnêdigen unnd
        <lb/>natûrlichen rêchtten oberherren. Weliche speͣnn unnd <choice>
                           <sic>zwitratzt</sic>
                           <corr>zwitracht</corr>
                        </choice> nun ein zitt geweͣrott unnd wir ûns als die ungehorsamen unnd <term ref="lem001755.13">ûbertreͣtter</term>
                        <lb/>iro pflichtt unnd gebotten zuͦ <term ref="lem002267.03">uffruͦr</term> inn allweͣg
        geflissen unnd ertzeigt habend, ouch inen ir gepürlich eigennschafftt, herrlicheit, reͣnnt
        unnd <lb/>gûltt, so wir inen billich zetuͦn schuldig, etwas zitz verspertt unnd muͦtwillig
        vorgehan unnd eͣntwertt. Ûber iro vil unnd meͣnigfaltig frûntlich und <lb/>guͤtlich
        ersuͦchen unnd ervordren, durch pitte, brieff unnd botten, ouch fûrschlachung des reͣchtten
        fûr die altten <orgName ref="org001188">siben ortt der Eidtgnosschafft</orgName>, alle
        <lb/>gemein oder eins besonnders an ûns geton, gelangt unnd gebracht. Dero wir domaln keins
        nichtt anneͣmmen, sonders inn soͤlichem fürgenommen <lb/>
                      <term ref="lem000044">fraͤven</term> unnd irthumm als die unvernünfftigen, klein versteͣnndigen verharrett, bis
        zuͦ leͣtst wir empfunden und in erkantnus kommen sind, ûnßer ûbermuͤtigenn <lb/>unbillichen
        handlung, so wir an ûnßern natûrlichen herren, dero <term ref="lem000341">eigenlütt</term>
        wir sind, begangen. Unnd habent also ûns gegen den selben ûnßern gneͣdigen <lb/>herren von
         <orgName ref="org001197">Glarus</orgName> ûnßers unreͣchten und irthumms bekeͣnnt und in
        iro straff, gnad und ungnad, frywillig und underwürfflich ergeͣben, mit underteͣniger pitt,
        meͣngklichen <lb/>an sinem leͣben zuͦsichern und nieman <term ref="lem004521.02">zeentliben</term>. Das wir also durch mittel und fûrbittung der frommen, fürsichtigen und
        wißen <persName ref="per001815a">Jeronimus Schoren</persName> von <placeName ref="loc000730">Switz</placeName>, <lb/>dero zitt landtvogtt in <placeName ref="loc000925">Sanganßerland</placeName>, und <persName ref="per000817a">Cristoffel Kramer</persName>,
        schultheis zuͦ <placeName ref="loc000010">Sangans</placeName>, und andrer biderber lûtten an
        inen gneͣdigklich erlangt:</seg>
                     <seg>Also, das meͣngklich <lb/>am leͣben <term ref="lem012967">gefrischt</term> und gesichret
        worden, ußgenomen welicher <choice>
                           <abbr>obgntn</abbr>
                           <expan>obgenannten</expan>
                        </choice> ûnßern gneͣdigen herren zuͦgeredt hett, das iro gnaden <term ref="lem001349">glimpff</term> und <term ref="lem001151">eer</term> beruͤren moͤcht. Also <lb/>sind wir
        von den gedachten ûnßern gnedigen herren in gnaden uffgenomen in iro straff on witer <term ref="lem006579">ûberziechen</term> und <term ref="lem009520.03">emboͤrunge</term>, ouch
        miltigklich nach barmhertzigkeit <lb/>und allen gnaden gestrafft und mit uns nichtz
        unbillichs fûrgenomen noch gehandlet.</seg>
                     <seg>Und under anderm ûns ouch zuͦ straff uffgelegt und angedingett, <lb/>als dann wir inn
        vergangnem by uns zegebruchen vermeinten, dheinen <term ref="lem002611">faͤngklich
         anzuͦneͣmmen</term> lassen, welicher <term ref="lem000750">trostung</term> zegeͣben hett,
        ouch mitt keinem straffwirdigenn <lb/>niendert reͣchtlichen zehandlen, dann allein vor
        ûnßerm <term ref="lem000034">gericht</term>. Soͤlichs <term ref="lem001670">bruchs</term>
                        <term ref="lem012234">entziechend</term> und entsagend wir uns gentzlichen aller maß und inn
        allweͣg und <lb/>bekeͣnnend und verjechend, das die dickgenannten ûnnßer gnedig herren von
         <orgName ref="org001197">Glarus</orgName> rêcht, gwaltt und macht habend und haben
        soͤllend, sy unnd ir nachkomen hinfûr <lb/>eweͣngklich on unßer <term ref="lem008348">inreͣd</term> einen jeden ungehorsamen, widerspaͤnnigen, straffwirdigen <term ref="lem005122.06">ubeltaͤtter</term> oder einen, so das <term ref="lem001470">malefitz</term> verschuldt hett, feͣngklichen anzuͦnemmen, <lb/>ze <term ref="lem001568.05">thürnen</term> und ze <term ref="lem000513.05">vahen</term> und mit imm
        zehandlen, zeschaltten, zewaltten und zestraffen am guͦt, am lib und am leͣben, mitt oder
        one reͣchtt, wie sy guͦtt billich <lb/>und zum rechten bedunckt, von ûns und meͣngklichem
        unverhindertt und ongeirtt, ouch on intrag ûnßers obgemelten bruchs, des wir ûns entzigen
        fûr ûns <lb/>und unßer nachkomen unnd der selben gereͣchtigkeit niemer mer gebruchen,
        beheͣlffen noch haben soͤllend noch wellend, zuͦ allen zitten und in allweg trûwlich
        <lb/>und ongevarlich, boͤß arglist herinn vermitten und ußgeschlossen.</seg>
                     <seg>Dißer und aller obbeschribner dingen zuͦ warem, vestem urkund <lb/>und bekrefftigung, so
        habent wir, obbemelten landtlüt der grafschafft <placeName ref="loc000440">Weͣrdenberg</placeName>, mit sonderm fliß und hochem ernst erpaͤtten die frommen, fûr<lb break="no"/>sichtigen und wißen <persName ref="per001815a">Jeronimus Schorn</persName>
        von <placeName ref="loc000730">Schwitz</placeName>, dero zitt landtvogtt inn <placeName ref="loc000925">Sanganßer Land</placeName>, und <persName ref="per000817a">Cristoffel
         Kromer</persName>, schultheis zuͦ <placeName ref="loc000010">Sangans</placeName>, das sy
        allbeyd <lb/>ire insigel und ûnßer beͣtte wegen fûr ûns und ûnßer nachkommen offenlich an
        dißen brieff gehenckt habend, doch inen, irn erben und nachkomen in alweͣg <lb/>unvergriffen
        und one schaden, der geͣben ist an <origDate when="1525-11-29">santt <persName ref="per000303">Andreas</persName>, des heiligen zwoͤlffbotten, abendt von Cristus purtt
         gezalt tußent funffhundertt <lb/>zweintzig und fûnff jare</origDate>.</seg>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="sigillant" place="parchment tag">
                     <lb/>Herr schultheis <persName ref="per000817a">Kramer</persName>.</ab>
               </div>
               <pb facs="LAGL_AG_III.2421_001_v"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c">
                     <lb/>Dero von <orgName ref="org001816">Werdenberg</orgName> entzychung <lb/>von wegen der empörung im 1525.</ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="archiving reference" place="verso" hand="hand19c">XXV C. 24. N<hi rend="sup">o</hi>
       231; <lb/>308?</ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Die Reformationsbewegung löst im süddeutschen Raum sowie in vielen Gebieten der
               Schweiz nach <date when="1519">1519</date> sozialpolitische Bewegungen aus.
               Vielerorts, wie z. B. in den Herrschaften <placeName ref="loc001075"
                  >Rheintal</placeName> oder <placeName ref="loc000925">Sargans</placeName>,
               verweigern die Landleute ihrem Landesherr die Entrichtung der Abgaben und die
               Leistung der Frondienste (<bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000045606">Tschirky 2005</ref>,
                  S. 61</bibl>; zu den Reformationswirren im Sarganserland vgl. <bibl><ref>SSRQ SG
                     III/2.1</ref>, <ref
                     target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_LV"
                     >S. LV–LVI</ref>; <ref
                     target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_450"
                     >Nr. 136</ref>; <ref
                     target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_488"
                     >Nr. 142</ref>; <ref
                     target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_491"
                     >Nr. 143</ref></bibl>). Auch in der Glarner Landvogtei <placeName
                  ref="loc000440">Werdenberg</placeName> kommt es zu <term ref="key000668"
                  >Unruhen</term>. Die <term ref="key000594">Untertanen</term> verlangen von Glarus
                  <term ref="key000122">Urbare</term> und andere Dokumente zum Beweis der
               glarnerischen Rechte in Werdenberg. Als <orgName ref="org001197">Glarus</orgName>
               ihrem Ansuchen nicht nachkommt, verweigern sie jegliche <term ref="key000273"
                  >Abgaben</term>, Leistungen und den Gehorsam. Deshalb nimmt Glarus die Pfarrer von
                  <placeName ref="loc006039">Sevelen</placeName> und <placeName ref="loc000921"
                  >Wartau-Gretschins</placeName> gefangen und droht den Untertanen bei weiterem
               Ungehorsam mit Gewalt. Bevor es jedoch zu kriegerischen Auseinandersetzungen kommt,
               lenken die Untertanen unter Vermittlung von <persName ref="per001815a">Hieronymus
                  Schorno</persName> von Schwyz, Landvogt im Sarganserland, sowie <persName
                  ref="per000817a">Christoph Kramer</persName>, Schultheiss von Sargans, ein. Mit
               dem Versprechen von Glarus, niemanden mit dem Tode zu bestrafen, wird der sogenannte
                  <term ref="key004815">Verzicht- oder Gnadenbrief</term> (wie er häufig genannt
               wird) ausgestellt, in dem Glarus seinen Untertanen nach einem Schuldgeständnis
               verzeiht. Dabei verwirken die Werdenberger für immer ihr altes Recht, strafwürdige
                  <term ref="key003291">Verbrecher</term> vor ihrem eigenen <term ref="key000057"
                  >Gericht</term> zu verurteilen. Der Forderung der Werdenberger auf ein
               unparteiisches Gericht wird nicht entsprochen. Die Schuldigen werden durch fünf
               Glarner Strafrichter verurteilt und mit Geldbussen und Gefangenschaft bestraft. Auch
               die einzelnen Gemeinden werden gebüsst (<bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000143946">Beusch 1918</ref>,
                  S. 26–27</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000073503"
                     >Hess 1991</ref>, S. 68–79</bibl>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000045606">Tschirky 2005</ref>,
                  S. 61–62</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142793"
                     >Winteler 1923</ref>, S. 17–20</bibl>).</p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p><date when="1526">1526</date> fördert Landvogt <persName ref="per012837a">Jost
                  Tschudi</persName> in Werdenberg die <term ref="key000658">Reformation</term> und
               bis <date when="1532">1532</date> ist Werdenberg vollständig reformiert. Der <term
                  ref="key005160">Landesvertrag</term> von Glarus, in dem die Zugehörigkeit der
                  <term ref="key000666">Religion</term> innerhalb Glarus geregelt wird, anerkennt am
                  <date when="1532-11-21">21. November 1532</date> (<bibl><ref
                     target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/GL_1.1/index.html#p_303">SSRQ GL
                     1.1, Nr. 117</ref></bibl>) das Verbleiben der Werdenberger beim neuen Glauben,
               unter Vorbehalt, dass der katholische Glaube auf Wunsch der Landleute gestattet ist
                     (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000143946">Beusch
                     1918</ref>, S. 27</bibl>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000073503">Hess 1991</ref>,
                  S. 69</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142789"
                     >Sulzberger 1875</ref></bibl>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142793">Winteler 1923</ref>,
                  S. 21–22</bibl>).</p>
         </div>
         <div n="3" org="uniform" sample="complete">
            <p>Die <term ref="key000668">Unruhen</term> von <date when="1525">1525</date> bleiben nicht ohne Folgen für die
      <orgName ref="org001816">Werdenberger Einwohner</orgName>. Jenseits des Rheins und in der
     Nachbarschaft werden sie seither als <term ref="key000957">meineidige</term>, ehrlose Leute
     angesehen (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-138-1">SSRQ SG III/4 138-1</ref>). Deshalb gelangen die Werdenberger
      <date when="1565">1565</date> mit der Bitte an Glarus, ihnen ihre Ehrbarkeit offiziell zu bestätigen.
     Gleichzeitig möchten sie eine eigene Fahne, um sich im Kriegsfall als <term ref="key000838">Mannschaft</term> um so geordneter und besser darstellen zu können. Im sogenannten <term ref="key004814">Fähnlibrief</term> bestätigt Glarus der Einwohnerschaft ihre <term ref="key003433">Ehrbarkeit</term> und bewilligt ihnen unter gewissen Bedingungen in <term ref="key000266">Kriegszeiten</term> ein <term ref="key003270">Banner</term>
      (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-138-1">SSRQ SG III/4 138-1</ref>).</p>
         </div>
         <div n="4" org="uniform" sample="complete">
            <p>Das Dokument spielt im <term ref="key004776">Werdenberger Landhandel (1719–1725)</term> eine grosse Rolle (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-216-1">SSRQ SG III/4 216-1</ref>).</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
