<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-08-19"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Sibylle Malamud</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-170-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="de">Ortsgemeindearchiv Sevelen</repository>
				  <idno xml:lang="de">OGA Sevelen B 99.22, S. 3–8</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Glarus bestätigt die Stiftung einer Winterschule in Sevelen und eine Ordnung über die Verwaltung des Stiftgutes</head>
               <msContents>
                  <summary><p>Landammann und Rat von Glarus bestätigen Hans Spitz und Niklaus Engler, den
			Abgeordneten von Sevelen, die Stiftung einer Winterschule in Sevelen, denn dort fehlen
			schon seit längerem ein Pfarrer und Geld für die Schule. Gleichzeitig stellt Glarus eine
			Ordnung über die Stiftungsgüter auf:</p> <p>1. Die Stiftungsgüter dürfen nur für Schulzwecke
			verwendet werden.</p> <p>2. Das Jahreseinkommen soll zu Beginn einem Geistlichen ausbezahlt
			werden. Wenn ein Lehrer nachlässig ist, kann er ersetzt werden.</p> <p>3. Wenn ein Stifter mit
			dem Verhalten eines Lehrers gegenüber seinen Kindern nicht zufrieden ist, darf er
			deshalb die Stiftung nicht vermindern.</p> <p>4. Stifter dürfen die Schule nutzen. Vermögende
			Leute dürfen erst nach einer Vergabung diese Schule nutzen. Die Obrigkeit behält sich
			vor, ihnen bestimmte Auflagen zu machen. Armen steht die Schule kostenlos offen.</p> <p>5. Die
			Stiftungsgüter dürfen nicht veräussert oder ausserhalb der Gemeinde vererbt werden.</p> <p>6.
			 Die Stiftungsgüter dürfen nicht als Unterpfand gegeben werden.</p> <p>7. Die Gemeinde wählt
			  einen Schulvogt. Ein Stifter kann bei ihm seine Stiftung ausrichten.</p> <p>8. Die Erlegung des Schulgelds sollte in keiner schlechten Währung erfolgen.</p> <p>9. Bedingungen für neue
			Stiftungen: Diese sollen mit einem Pfand versichert werden. Reiche Leute können drei
			Jahre lang lediglich den Zins entrichten, anschliessend müssen sie ein Unterpfand
			stellen.</p> <p>10. Der Schulvogt soll jährlich bei der Gemeinderechnung in Anwesenheit des
			Landvogts Rechnung ablegen.</p> <p>11. Stiftungen für die Pfründe sollen der Pfründe
			verbleiben.</p> <p>Der Aussteller siegelt.</p></summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                   <filiation type="current">Abschrift, Buch (199 Folii beschriftet) mit Ledereinband</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="33.0"/>
                              <width unit="cm" quantity="21.0"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1637-02-16"/>                  </origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000795">Schule</term>
               <term ref="key000192">Stiftung</term>
               <term ref="key003800">Stiftungsgut</term>
               <term ref="key000341">Ordnung</term>
               <term ref="key004496">Schulgut</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
<text>
  <group>
   <text>
    <body>
     <div>
      <p>
       <pb n="3" facs="OGA_Sevelen_B_99.22_3"/>
        <lb/>Wir, <orgName ref="org003239">landtam<lb break="no"/>en und rath zu Glarus</orgName>,
        bekenend und thund kundt <lb/>offenbar allermeniglichem hiemiten, das an heüt dato, allß
        <lb/>wir rathß weiß beyeinanderen versamleth warend, für unß <lb/>komen und erschinen sind,
        von unßeren lieben und gethreüwen <lb/>der graffschafft <placeName ref="loc000440"
         >Werdenberg</placeName> von der gmeind <orgName ref="org001834">Sevala</orgName>
        abgeordnete <lb/><persName ref="per009129">Hanß Spiz</persName> und <persName
         ref="per009130">Niclaus Engler</persName>, alda sy unß in obgedachter ihrer <lb/>anbrigen
        laßen, welcher gestalten ohne ihr underthenig an<lb break="no"/>erineren unß, ihren gnädigen
        herren und oberen, frisch und <lb/>wol in angedenckhen sein werde, waß maßen sy etliche jahr
        har <lb/>nit allein <term ref="lem001861">geistlicher</term>, eigner geistlicher herren und
         <term ref="lem011339">kirchen <lb/>dieneren</term>, sonderen auch danacher notwendiger
         <term ref="lem014328">underrichts</term>
        <lb/>der zahrten <term ref="lem003419">jugendt</term> in der <term ref="lem003887"
         >schuol</term> entmanglen müößen.</p> <p><lb/>Welches fürnemlich darauß entstanden, dz die <term
         ref="lem001889.14">pfarrpfruond</term> mit <lb/><term ref="lem002157.24">umb cösten</term>,
        intragenden nuzungen, <term ref="lem002834">rähnt</term> und <term ref="lem000073"
         >zechenten</term> durch <lb/>stätige hinscheid und verenderung der geistlichen mehr in
         <term ref="lem007576.02">schwi<lb break="no"/>nerung</term> als in zunemung
        erwachßen.</p>
       <p>
        <lb/>Wan nun sy und mit namen under ihnen etliche der guot<lb break="no"/>müötigen dißer
        sach so weith nachgsinet, damiten in einem <lb/>und dem anderen dißerem <term
         ref="lem000790">mangel</term> begegnet und in sonder<lb break="no"/>heit ihre <term
         ref="lem003419">jugent</term> in der <term ref="lem003887">schuol</term> mangels
        christlicher under<lb break="no"/>weißung nit so gar verabsaumt werde, alß habendt sy ir
        nach <lb/>guotwilligem vermögen sich dahin resolviert und erclert, <lb/>besundere <term
         ref="lem001064.04">gstifft</term> und <term ref="lem006263">vergabungen</term> zu <term
         ref="lem009271.03">uffnung</term> und enthaltung <lb/>einer wol bestelten <term
         ref="lem015379.02">winterschuol</term> zu vermachen mit dem <lb/>pitlichen und demüetigen
        begeren, wir ihnen in solchem, ihr<lb break="no"/>rem christlichen vorhaben nit nur
        befürderlich, sonderen <lb/>sy und ihre nachkomenden bey über gabeten <term ref="lem003845"
         >stifftung</term>
        <lb/>unden gesezte articul gnädig bliben laßen, handhaben, <lb/>schüzen und schirmen und zu
        versicherung deßen alles <lb/>solches mit unßerem hochoberkeitlichen landts seccret
        <lb/>bekrefftigen wollend.
       <seg>Und nach dem nun wir ihr <lb/>obbemelt, loblich und christlich vorhaben nit nur
        hochnoth<lb break="no"/>wendig, <pb n="4" facs="OGA_Sevelen_B_99.22_4"/>
        <lb/>sonderen ihre hierüberen nachgsetze <lb/>articul ihnen und ihren nachkomenden
        <lb/>dienstlich und ruhmlich, unß aber unßeren hoch<lb break="no"/>heiten nit nachtheilig
        befunden, alß habend wir selbige <lb/>nachgesezter maßen zu <term ref="lem003614"
         >ratificieren</term> und confirmiern <lb/>in dhein verweigerung ziehen wollen.</seg></p> <p><seg><lb/>Wir
        wollend hiemiten auch selbige gut gheißen und <lb/>ihre nach nachkomenden darbey bliben
        zulaßen <lb/>und gnädig begeben und versprochen haben.</seg>
       <seg n="1">Und benamtlichen <lb/>für dz erst wollend wir, daß solcher <term
         ref="lem003844.04">stiffteren</term>
        <term ref="lem006263">ver<lb break="no"/>gabungen</term> eintzig und allein der <term
         ref="lem003887">schuol</term> und <term ref="lem015368.02">schuolhaltung</term>
        <lb/>dienen, darbei verbliben und über kurz nach lange <lb/>zeit, weder durch sy nach ihre
        nachkomenden, weder <lb/>durch geistlich nach weltliche nach einiche personen, <lb/>under
        was preetext, vorwand und schein es immer g<lb break="no"/>sein und erdacht werden möchte,
        suma auf keinerley <lb/>weiß nach weg, von der schuol, weder rechtlich nach <lb/>güetlich,
        nit solle verzogen, abgesprochen, veraberwand<lb break="no"/>dlet, verwendt nach anderwerts
        gebrucht, mißbrucht <lb/>old angesprochen werden. Und da je leüth über kurz <lb/>oder lang,
        es werend geistlich old weltlich, es werend <lb/>dißer <term ref="lem003845"
         >stifftungen</term> inverleibt old nicht, welche erst er<lb break="no"/>zelter und anderer
        maßen dißere stifftungen der <lb/><term ref="lem003887">schuol</term> anzugriffen und mit wz
        fürley mitlen an <lb/>zetasten oder sonst ohngebürlich darmit umbzegahn <lb/>sich anmaßen
        weltend, dardurch besagte stifftung <lb/>zu <term ref="lem002157.19">ohncosten</term>, zu
        entgeltung oder anderer benanten <lb/>old ohn benamter ohngelegenheit gebracht werden
        <lb/>möchte, sollend solche personen, die solches anfiengendt, <lb/>nit allein mit cöstigen
        belegt, sonderen ernstlich gestrafft <lb/>werden. Sich auch allwegen die <term
         ref="lem013436.04">schuolstifftung</term> nichts zu <lb/>entgelten haben, sonderen bey
        solchen rechtsamenen und an <lb/>dem orth verbliben, wie bey dißeren und volgenden ar<lb
         break="no"/>ticulen anbedeingt worden, maßen die <term ref="lem003844">stiffter</term>
        solches <lb/>der und keiner anderen gestalten vergabet habendt.</seg></p>
       <p><seg n="2">
        <lb/>Zum anderen, daß derselbigen stifftung und jerlich<lb break="no"/>es <term
         ref="lem002802">einkommen</term> je nach gestaltsame der zeiten, der <term ref="lem008981"
         >fähl</term>
        <lb/>und <term ref="lem015871"
         >grat
         jahren</term>, des <term ref="lem004009">vermögens</term> und anderen bescha<lb break="no"
        />ffenheiten der gebür nach vorauß einem herren geistli<lb break="no"/>chen ervolgen welend
        laßen und daß allein von der <lb/>haltenden <term ref="lem003887">schuol</term> wegen. Da
        aber bey <term ref="lem015871">grath jahren</term> <pb n="5" facs="OGA_Sevelen_B_99.22_5"/>
        <lb/>einem, der die schuol <term ref="lem012207">verwessen</term> thut, das <lb/>inkommen
        solchen <term ref="lem001064.04">gstiffts</term> nit volkomen sol übergeben, <lb/>sonderen
        ein theil deßselbigen in <term ref="lem003400">vorrath</term> gstelt werden, <lb/>damiten
        man auf den fahl bey fälbaren jaren einem <lb/><term ref="lem000682">schuolmeister</term>
        die handtzbieten habe und dz <term ref="lem002247.02">capital</term>
        <lb/><term ref="lem015377.02">ohngeschweinert</term> verblibe, mit dem lauteren beding<lb
         break="no"/>ten anhang daß, so vehr ein <term ref="lem001861">geistlicher</term> järlich in
        der <lb/>gmeindt <placeName ref="loc000708">Sevala</placeName> ein monat vorzeits bestimter
         anheb<lb break="no"/>ung der <term ref="lem003887">schuol</term> die schuol selbsten mit
        schuol erheüschentem fleiß <lb/>und ernst zehalten sich verlauten, die gmeind ansprechen
        <lb/>und es erstaten thete. Wan und aber ein geistlicher das <lb/>nit thete oder thun welte
        und die <term ref="lem003419">jugendt</term> durch in fahr<lb break="no"/>läßigkeit <term
         ref="lem009349.02">verabsaumt</term> und deßen vor unßeren jeder wil<lb break="no"/>en
        habenden landtvögten durch biderbe leüth überzeü<lb break="no"/>get wurde, daß alß dan sy,
        die gmeind, einen anderen <lb/><term ref="lem015369.02">schuoldiener</term>, so der jugendt,
        wie es sich gebürt, fleißiger <lb/>bevorstiende, wol <term ref="lem009779">erheüschen</term>
        und <term ref="lem003551">erkießen</term>, auch nach <lb/>gstaltsamme deß <term
         ref="lem002802">inkommens</term> und <term ref="lem004661">jahrgangs</term> werden laßen.
        <lb/>Mögendt da auch jeder zeit ein <term ref="lem015369.02">schuoldiener</term> uff dz
        weinigst, <lb/>nach dem der <term ref="lem001323">winter</term> wie ghört angegangen, die
        schuol <date dur-iso="P4M">vier <lb/>monat</date> lang zehalten schuldig sein sol.</seg></p>
       <p><seg n="3">
        <lb/>Zum driten sollend die jenigen, welche hieran gestiffet <lb/>oder deren nachkomen, wo
        etwan einer old mehr derselbigen <lb/>auß ohn verstendigem iffer nit gedulden möchtend, wan
        <lb/>ein <term ref="lem015369.02">schuoldiener</term> ihre <term ref="lem000130">kind</term>
        mit schuol erheüschendem ernst <app>
         <lem/>
         <rdg wit="LAGL AG III.2446:001a">ammtspflichtig und</rdg>
        </app>
        <lb/>der gebür nach handhabendte und <term ref="lem015373.01">bezüchtigte</term>, ihrer oder
        <lb/>der irigen vergabungen halber dem selbigen keinen <term ref="lem002204">intrag</term>,
        <lb/>anforderung und bhaltung am inkommen zmachen nit <lb/>befüögt sein.</seg></p>
       <p>
       <seg n="4">
        <lb/>Zum vierten sollend alle die jenigen, welliche ihre <lb/><term ref="lem006263"
         >vergabungen</term> an dißere <term ref="lem015368.03">schuol haltungen</term> geordnet,
        solches <lb/>allein für sy und ihre erben zu genießen haben, mit solcher <lb/>erlüterung,
        das wo etwan <term ref="lem015378.01">eigenrichtige</term>, vermögliche, <term
         ref="lem010373">hab<lb break="no"/>liche</term>
        <term ref="lem000075">leüt</term> werend, <pb n="6" facs="OGA_Sevelen_B_99.22_6"/>
        <lb/>die dahin nützit vergabet hetend, solche <lb/>und ihre nachkomen dißerer stifftung
        weder <term ref="lem010754.04">vechig</term>
        <lb/>nach <term ref="lem007579">gnoß</term> sein solend, biß so lang alß sy oder ihre
        <lb/>nachkommen ihre vergabung auch darbey theten. <choice>
         <sic>Doch <lb/>doch</sic>
         <corr>Doch</corr>
        </choice> bhalten wir unßerer hochheit bevor, dergleichen vermüg<lb break="no"/>lichen
        lüthen (wo güötlichs nüzit erheblich<choice>
         <sic/>
         <corr>)</corr>
        </choice> ein gebürlichen <lb/><term ref="lem004694.01">aufflag</term> nach beschaffenheit
         <term ref="lem001066">hab und guts</term> dahin zebegeben <lb/>auffzerlegen, damiten die
        <term ref="lem003887">schuol</term> allgemein und frey seyge.</seg></p>
       <p>
        <lb/>Waß <term ref="lem000849">arme</term> und ohn vermögliche betrifft, solle den selbigen
        <lb/>zur underweißung umb gottes willen die schuol offen <lb/>stohn, es seige gleich an jezo
        oder in könfftigen zeiten, in an<lb break="no"/>sehung, gott an dem gmeinen underricht
        gottseliger jug<lb break="no"/>enden imer zu gnädiges gefallen tragen thut.</p>
       <p><seg n="5">
        <lb/>Zum fünfften sol dz vermachte <term ref="lem013436.03">schuol gstifft</term> und
         desel<lb break="no"/>bigen recht, gnuß und grechtigkeit nit wie ander hab und <lb/>gut
        vererben oder gerbt, <term ref="lem002575">verschenckt</term> oder <term ref="lem000852"
         >verkaufft</term> werden <lb/>von denen oder deren nachkommenden gegen denen, so nüzit,
        <lb/>oder ihre elteren und forderen, an dißer <term ref="lem003845">stifftung</term> hatend.
        <lb/>Es sol auch dißere <term ref="lem003845">stifftung</term> sich nit auß der gmeind
         <orgName ref="org001834">Sevala</orgName>
        <lb/>erben, vil wenniger von der schuol ziehen laßen.</seg></p>
       <p>
       <seg n="6">
        <lb/>Zum sechßten habend die anfänger dißer <term ref="lem006263">vergabungen</term>
        <lb/>ihnen vorbehalten, hierumb ohne eineß jeden gutwiligkeit <lb/>keine ewige, ohn
        ablößliche <term ref="lem005594">säz</term> uff <term ref="lem000580">under pfanden</term>
        zu <lb/>machen, darbey wir es auch verbleiben laßen wellendt, site<lb break="no"/>mahlen,
        wie nachfolgt, ein <term ref="lem013429">schuol <del>voegt</del> vogt</term> brieff so
         ablöß<lb break="no"/>lich in keiner <term ref="lem015376">münzwendung</term> dz gelt zu
        nemmen schuldig <lb/>sein sol.</seg></p>
       <p>
       <seg n="7">
        <lb/>Zum sibenden, wan einer sein <term ref="lem015372.02">uffgmächt</term> zu dißer <term
         ref="lem003887">schuol</term>
        <lb/>einem <term ref="lem013429">schuolvogt</term>, welcher von der <term ref="lem006896"
         >gmeind</term> dahin <term ref="lem000406">erwehlt</term>
        <lb/>ist und erwelt werden sol, samethafft erlegen und auß<lb break="no"/>richten wellte, so
        sol es der schuol vogt schuldig sein zenemmen. <lb/>Es sol aber einer, welcher dz thun
        welte, es einem schuol<lb break="no"/>vogt <date dur-iso="P6M">ein halb jar</date> zuvor an und
        abkünden. Oder da es <lb/>nit bescheche, sol ein <term ref="lem013429">schuolvogt</term>
        solches zeempfahen nit <lb/>schuldig sein.</seg></p>
      <p><pb n="7" facs="OGA_Sevelen_B_99.22_7"/>
        <seg n="8">
        <lb/>Zum achten sol in <term ref="lem015374.01">erlegung</term> des <term ref="lem015372.03"
          >auff<lb break="no"/>gmachtß</term> keiner kein gfahr brauchen, alß da sein möchte <lb/>in
        hocher <term ref="lem000614">wehrung</term>, <term ref="lem015371.02">schwal</term>,
        auffgang, steigerung oder <lb/>andere besorglichkeit schlechter <term ref="lem007422"
         >münzen</term>, suma uff kein<lb break="no"/>erley weiß nach weg. Und sol <choice>
         <sic>es es</sic>
         <corr>es</corr>
        </choice> deßwegen ein <term ref="lem013429">schuol <lb/>vogt</term>, in solchen
         beschaffenheiten zenemen und sich bezalt zu <lb/>machen laßen, nit schuldig sein.</seg></p>
       <p>
       <seg n="9">
        <lb/>Zum nünten, ob einer an offternammtes orrtt der <term ref="lem003887">schuol</term>
        <lb/>verstifften thete und es aber am <term ref="lem002247.08">cappital</term> so lang und
        <lb/>weit zu erlegen ufzuge, daß darby seines übelhaltens oder <lb/>ohnhaußes gfar zu
        besorgen were, sol selbiger schuldig sein, <lb/>solcheß, sein <term ref="lem002427"
         >testamment</term>, inert <date dur-iso="P1Y">jarßfrist</date> mit abloßiger und <lb/><term
         ref="lem000218">pfand</term> zu versicheren. Was aber reiche, <term ref="lem010373"
         >habliche</term> leüth <lb/>antrifft, kan solchen umb den <term ref="lem000237">zinß</term>
        <date dur-iso="P3Y">dreü jahr</date> lang wolge<lb break="no"/>duldet werden. Doch nach
        hinfließung der <date dur-iso="P3Y">dreyen jaren</date>
        <lb/>solend selbige auch abloßige <term ref="lem000580">underpfand</term> geben, damit sich
        diß <lb/>fals der armme, welcher sein gutwiligkeit auch darby thut, <lb/>nit zu beklagen
        habe. Es sollend auch obwol gemelte <term ref="lem015370">schuolver<lb break="no"
         />gabungen</term> des <term ref="lem000588">hauptguts</term> und der zinßen halber in der
         in<lb break="no"/>ziechung gleiche recht haben wie die <term ref="lem015375.02">kilchen
          spän</term> und andere <lb/>unßere <term ref="lem002834.23">ränthen</term>.</seg></p>
       <p>
       <seg n="10">
        <lb/>Und danethin zum zechenten sol ein <term ref="lem013429">schulvogt</term>, der <lb/>wie
        ein <term ref="lem014835">stür</term> old <term ref="lem004105">gmeindvogt</term> auch dahin
         <term ref="lem003551">erkießt</term>, jerlich <lb/>an der übrigen <term ref="lem001791"
         >gmeindtrechnung</term>, darby ein <term ref="lem000266">landtvogt</term>
        <lb/>bilich sein sol, deß schuolinkommenß und ußgebenß halber <lb/>fleißige, getreüwe,
        rechte, schrifftliche <term ref="lem000390">rechnung</term> geben und <lb/>ime den zu mallen
        solliche mit der schuol mindstem <lb/>costen abgenomen werden.</seg></p>
       <p>
       <seg n="11">
        <lb/>Schließlichen, wan aber nebent und ußert dißer <term ref="lem013436">schuol
         <lb/>stifftung</term>, jez old in dz könfftig, gut herzige lüt sein möcht<lb break="no"
        />end, welche ir freygebigkeith nit an die <term ref="lem003887">schuol</term>, sonder an
        die <lb/><term ref="lem000367.01">pfrund</term> verstifften weltet, als solle selbiges
        ußtruckentlich <lb/>der pfrund verbliben, <lb/>so <choice>
         <sic>wol wol</sic>
         <corr>wol</corr>
        </choice> alß obernambte <term ref="lem003845">stifftung</term> der schuol. Und <lb/>sol alß
        dan keinß in dz ander vermischt werden, in crafft <lb/>diß brieffs.</seg></p>
      <p><pb n="8" facs="OGA_Sevelen_B_99.22_8"/>
        <lb/>Unnd deß alles zu wahrem, bestendigem <lb/>urkunt und imer wehrenden bestetigung
        <lb/>habend wir, wol gedachte <orgName ref="org003239">landtammen und gesammb<lb break="no"
         />ter rath zu Glaruß</orgName> als herren der graffschafft <placeName ref="loc000440"
          >Wer<lb break="no"/>denberg</placeName>, für unß und unßere nachkommen, jedach <lb/>unß an
        der <term ref="lem004050.02">colatur</term> zu <placeName ref="loc000708"
         >Sevala</placeName>, der <term ref="lem000367.22">pfrunden</term> und <lb/>oberkeitlichen
        rechtsammen und hochheiten halber, auch <lb/>in der gantzen graffschaff ohne schedlich,
        unßers <lb/>landt <orgName ref="org001197">Glaruß</orgName> secret insigel an dißere <term
         ref="lem002974.06">leibel</term>
        <lb/>schrifft gehenckt, uff danstag, den <origDate when="1637-02-16">16.ten februari,
         <lb/>nach der heilsammen menschwerdung unßers herren <lb/>Jesu Christi gezelt sechßzechen
         hundert dreißig <lb/>und darnach in dem sibenden <lb/>jahre</origDate>.</p>
     </div>
    </body>
   </text>
  </group>
  <back>
   <div n="1">
    <p>Erste Bestrebungen zur Errichtung einer <term ref="key000795">Schule</term> in <placeName
      ref="loc000440">Werdenberg</placeName> sind bereits <date when="1560">1560</date> zu erkennen,
     denn <date when="1561">1561</date> meldet der Landvogt von Werdenberg-Wartau nach <placeName
      ref="loc000326">Glarus</placeName>, dass er jemanden für den Schuldienst gefunden habe
       (<bibl><ref
       target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/b333d08d16f3407caa39600532e710ff">LAGL
       AG III.2446:002</ref>; <ref
       target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/84b2e3dcb8dc436fb87eb1e390434561">AG
       III.2402:052</ref></bibl>; Literatur: <bibl><ref
       target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142793">Winteler 1923</ref>,
      S.&#160;174–175</bibl>). Doch bereits <date when="1563">1563</date> kündigt der Lehrer wegen
     zu geringen <term ref="key000212">Lohn</term>s (<bibl><ref
       target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/58ba3e151ca74ea7ac111c6f0819b1cc">LAGL
       AG III.2446:003</ref></bibl>). Erst <date when="1637">1637</date> wird durch die folgende
     Stiftung eine dauerhafte Winterschule in Sevelen eingerichtet.</p>
    <p>Das gesiegelte <term ref="key003328">Libell</term> zur <term ref="key000192">Stiftung</term>
     der <term ref="key000795">Schule</term> mit einer <term ref="key000341">Ordnung</term> zum
      <term ref="key003800">Stiftungsgut</term> ist im Original nicht mehr erhalten. Es existieren
     jedoch drei Abschriften, wobei sich die älteste Abschrift aus dem 17. Jh. im LAGL&#160;(<bibl><ref
       target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/15622f5866cf46dfa1def1f51745f73d">LAGL
       AG III.2446:001a</ref></bibl>) sprachlich von den beiden Kopien aus dem 18. Jh.
     unterscheidet, indem die einzelnen Artikel in leicht veränderter, vereinfachter und teilweise
     verkürzter Form niedergeschrieben sowie mit einem Namensverzeichnis der Stifter und der
     gestifteten Beträgen versehen wurde. </p>
    <p>Als Vorlage dient hier die ausführlichere Abschrift, die einleitend in das neue <term
     ref="key000122">Urbar</term> der Schule eingetragen wurde (<bibl><ref>OGA&#160;Sevelen B&#160;
      99.22</ref>, S.&#160;2–8</bibl>), nachdem <orgName ref="org001197">Glarus</orgName>
     <date when="1735">1735</date> dessen Erstellung bewilligt hat (<bibl><ref>OGA&#160;Sevelen B 04.11</ref>, S.
      164</bibl>). Die zweite Abschrift im LAGL&#160;ist eine wörtliche Kopie des Eintrags im Schulurbar
       (<bibl><ref
       target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/872ae26e69314cae9a6c592efec084e4">LAGL
       AG III.2446:001b</ref></bibl>).</p>
   </div>
   <div n="2">
    <p><date when="1640">1640</date> bestätigt Landvogt <persName ref="per002425">Jakob
      Feldmann</persName> von <placeName ref="loc000440">Werdenberg-Wartau</placeName>, dass drei
     Jahre nach der <term ref="key000192">Stiftung</term> alles, was er in das <term ref="key000122"
      >Urbar</term> zur <term ref="key000192">Stiftung</term> und zu den <term ref="key003742"
      >Stiftern</term> schreibt, der Wahrheit entspreche und wie andere Urbare gültig sei. Dieses
     besiegelte <term ref="key000122">Urbar</term> der Schule ist nicht mehr erhalten. Die
     Bestätigung mit einem <term ref="key000677">Namensverzeichnis</term> der Stifter mit den
     gestifteten Summen (insgesamt 1864 Gulden) werden jedoch 1735 ebenfalls in das neue Schulurbar
     eingetragen (<bibl><ref>OGA&#160;Sevelen B&#160;99.22</ref>, S.11–23</bibl>). Von der
     Bestätigung mit dem Namensverzeichnis existieren zwei weitere Abschriften im PGA&#160;Buchs
       (<bibl><ref>PGA&#160;Buchs U&#160;09 A-1</ref>; <ref>U&#160;09 A-2</ref></bibl> [mit
     Transkription im Archivverzeichnis]).</p>
   </div>
   <div n="3">
    <p><date when="1726">1726</date> bewilligt <orgName ref="org001197">Glarus</orgName> der Gemeinde <orgName
      ref="org001834">Sevelen</orgName> die Errichtung einer Schule im <term ref="key000917"
      >Sommer</term> und im <term ref="key000702">Winter</term> (<bibl><ref>PA&#160;Hilty S
      006/042</ref></bibl>). Zur Schule in <placeName ref="loc000708">Sevelen</placeName> vgl. auch
     <bibl><ref>OGA&#160;Sevelen B&#160;99.22</ref></bibl>, die Streitigkeiten zwischen dem <term
      ref="key000979">Schulvogt</term> und der Gemeinde <orgName ref="org001834">Sevelen</orgName>
     um Beiträge an die <term ref="key000795">Schule</term> (<bibl><ref>PGA&#160;Sevelen
      B05-B07</ref></bibl> [1643–1652]) sowie den Streit zwischen den Seveler Gemeindedritteln um
     Beiträge an die Schule (<bibl><ref>OGA&#160;Sevelen B&#160;04.11</ref></bibl>, S.&#160;159–163
     [1731–1733]).</p>
    <p>Zur Errichtung einer Schule in <placeName ref="loc000828">Wartau</placeName> vgl. den sogenannten Weingartenbrief
     <bibl><ref target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/8fed632d86a14c2097409b26d8557666">LAGL AG III.2430:013</ref>, S. 23–24</bibl>; Literatur: <bibl><ref
      target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000082028">Kuratli 1984</ref>,
      S.&#160;141–152</bibl>.</p>
   </div>
   <div n="4">
    <p>Zur Schule in <placeName ref="loc000278">Sax-Forstegg</placeName> vgl.
      <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-213-1">SSRQ SG III/4 213-1</ref>.</p>
   </div>
  </back>
 </text>
</TEI>
