<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
            <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
               <date type="electronic" when="2019-04-17"/>    <date type="print" when="2020-11-20"/>
               <availability><p xml:id="facs">Stadtarchiv Feldkirch</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-40-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
       <repository xml:lang="de">Stadtarchiv Feldkirch</repository>
				  <idno xml:lang="de">StadtA Feldkirch Urk. 90</idno>
    </msIdentifier>
    <head>Georg Plattner verkauft seinem Bruder Ulrich um 44.5 Pfund seine ererbten Anteile am Zehnten von Frümsen im Saxer Kirchspiel, einen Weizenzins sowie seinen Anteil an einem Haus am Tor in der Stadt Werdenberg</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Georg Plattner verkauft seinem Bruder Ulrich um 44.5 Pfund einen Scheffel Weizenzins, Werdenberger Mass, den er von seiner Mutter Elisabeth Rot ab ihrem Halbteil und ihren Rechten am Zehnt von Frümsen im Saxer Kirchspiel gekauft hat. Zudem verkauft er seinen Teil an den drei Scheffeln Weizenzins, die sein verstorbener Vater Burkhard Plattner und seine Mutter Elisabeth von Kunz Riegel und dessen Ehefrau Margaretha Bäbler gekauft und die er und seine verstorbene Schwester Margaretha geerbt haben sowie seinen Teil an Haus und Hofstatt am Tor in der Stadt Werdenberg, den er von seiner Schwester geerbt hat.</p>Für den Aussteller siegelt Graf Wilhelm V. von Montfort-Tettnang.</summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="current">Original</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Pergament</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
                   <height unit="cm" quantity="23.5"/>
                   <width unit="cm" quantity="39.0"/>
                </dimensions>
             </extent>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
       <sealDesc>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="1"
                nontei:condition="absent"
                nontei:attachment="slit">
             <persName role="sigillant" ref="per000710a">Wilhelm V. von Montfort-Tettnang</persName>
          </seal>
       </sealDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate when="1437-09-10"/>       </origin>
    </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key000369">Kauf</term>
    <term ref="key000049">Zehnt</term>
    <term ref="key000102">Weizen</term>
    <term ref="key000154">Zins</term>
    <term ref="key004046">Haus und Hofstatt</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <pb n="1r" facs="StadtAFeldkirch_Urk90"/>
       <p>
                     <seg>
                        <lb/>Ich, <persName ref="per004521a">Jörg Blatter</persName>, verjech
                        offennlich mit urkunnd diss briefs, das ich guͦts, wolbedachts synns und
                        muͦts ze den <choice>
                           <sic>aten</sic>
                           <corr>alten</corr>
                        </choice> tagen und an den stetten, do ich es mit recht wol krefftenklich
                        <lb/>getuͦn mocht, sunderlich mit hand, willenn und gunst des edeln,
                        wolgeborn herren graven <persName ref="per000710a">Wilhelms von Monntfortt,
                           herr ze Tettnang</persName>, mins gnädigen herren, recht, redlich und
                           aigen<lb break="no"/>lich verkoufft und ze kouffent gegeben han ains
                        staͤtten, ewigen, immerwerenden <term ref="lem000179">kouff</term>s für mich
                        und für alle min erben und naͤchkomen dem firmmen <persName ref="per004523"
                           >Uͤlrichenn Blattner</persName>, minem <lb/>lieben elichen bruͦder, und
                        allen sinen erben und nächkomen und gib im also ze kouffent mit krafft diss
                        briefs,</seg>
                     <seg n="1">minen aigen <measure quantity="1" unit="Scheffel" commodity="wheat"
                           type="volume" origin="Werdenberg">schoffel waissengelts Werdenberger
                           mess</measure>, den <lb/>ich vormaͤls erkoufft han umb <persName
                           ref="per004520b">Elzbethen Roͤtt</persName>in, min lieb elich <term
                           ref="lem000292">muͦter</term>, von, uss und ab irem aigen halbtail und ab
                        allen irn rechtenn des <term ref="lem000073">zehenden</term> ze <placeName
                           ref="loc006121.02">Frûmssen</placeName> in <placeName ref="loc006120"
                           >Sax</placeName>er <lb/><term ref="lem000299.11">kilchsper</term>
                        gelegen.</seg>
                     <seg n="2">Item und darzuͦ minnen tail und alle minne recht an den <measure
                           unit="Scheffel" type="volume" quantity="3" origin="Werdenberg">dryg
                           schoͤffeln guͦts, schöns, luters <term ref="lem012418"
                              >waissengelts</term>
                           <placeName ref="loc000211">Gamtz</placeName>er <term ref="lem012926.02"
                              >gewaͤchß</term> und Werdenberger mess</measure>, die vor zitenn
                           <lb/><persName ref="per004436">Burkartt Blattner</persName>, unser lieber
                        vatter selig, und <persName ref="per004520a">Elzbetht</persName>, unser
                        liebe muͦter, mitenander erkoufft hand umb <persName ref="per004524"
                           >Cuͦntzen Rigel</persName> und <persName ref="per004525b">Margreten
                           Bäbler</persName>in, sin elich wib, und die <lb/>darnäch die benant unser
                        liebe muͦter naͤch <term ref="lem005098">abgang</term> unsers obgenanten
                        vatters seͤligen von im <term ref="lem005056">ererbt</term> hät und die denn
                        ich und <persName ref="per004522">Margrett</persName>, min lieb eliche
                        swester seͤligen, <lb/>darnǎch von der jetzgenanten unser liebe muͦter
                        mitenander ingemainen erkoufft habennt und dero ich dennen näch abgang der
                        benanten <persName ref="per004522">Margrett</persName>en, miner swester
                        seligen, an irem <lb/>halbtail der benanten <measure commodity="wheat"
                           unit="Scheffel" quantity="3" type="volume">dryer schoffel
                           waissengelts</measure> ain tail mit sampt andern minen geswistergiten
                        ererbt han, alles näch lut und sag der brieff, aller die darüber gegeben
                        <lb/>sind, und die ich dem obgenanten minem bruͦder darüber hie mit disem
                        brieff ingeantwurrt und mit allen krefften und rechten gegeben und mich
                        damit aller miner rechtung und an<lb break="no"/>sprǎch fur mich und min
                        erben in sin und siner erben hand gewalt und gewer begeben und entzigen hän
                        mit krafft diss briefs.</seg>
                     <seg n="3">Item und darzuͦ han ich im öch ze kouffent geben ainns <lb/>statten,
                        ewigen koufs minen tail und alle minne recht an dem <term ref="lem008955"
                           >hus und hofstatt</term> ze <placeName ref="loc000016"
                           >Werdenberg</placeName> in der statt am <term ref="lem000154">tor</term>
                        gelegen, als ich das von miner swester <persName ref="per004522"
                           >Grett</persName>en ererbt haͤn.</seg>
                     <seg>
                        <lb/>Die obgenanten stuk und guͦt alle mine recht mit grund und grǎt, mit
                        aller gewaltsame, ehafftin, aigenschafft und mit allen rechten, nutzen,
                        fruchten, guͦten gewonhaiten und <lb/>zuͦgehörden, benempten und
                        unbenempten, wie ich das erkoufft oder ererbt, öch inngehept und genossen
                        han und an mich komen ist ungevarlich. Und ist diser ewiger kouff <lb/>also
                        beschechen und vollfurtt umb <measure quantity="44.5" unit="lb"
                           origin="Konstanz" type="currency">vierdhalben und viertzig pfund pfenning
                           Costentzer munss</measure>, der ich all <damage agent="ink blot">
                           <gap unit="word" quantity="2"/>
                           <unclear>menglich</unclear>
                        </damage> und gar von im gewertt und bezalt bin. Und <lb/>also soͤllen und
                        mügend der obgenant <persName ref="per004523">Uͦlrich Blattner</persName>,
                        sin erben und nächkomen dz obgenant waissengelt <damage agent="ink blot">
                           <gap unit="word" quantity="1"/>
                           <unclear>mine</unclear>
                        </damage> recht und darzuͦ minen tail des obgenanten hus nu <lb/>furohin
                        ewenklich jaͤrlich und jeglichs jars besunder innemen, innhaben, nützen,
                        niessen, besetzen und entsetzen, damit und daruss iren nutz und fromen
                        gewaltcklichen <lb/>schaffen, tuͦn und lassen als mit anderm irem
                        aigenlichenn guͦt ane min und miner erben und menglichs irrunng und
                        widerred.</seg>
                     <seg>Also das ich noch min erben noch niemand <lb/>von unsern wegen daran,
                        darzuͦ noch darnäch kain anspräch, vordrunng, zuͦspruch noch recht nit me
                        haben noch gewynnenn süllen, mugen noch wellent mit dehainen <lb/>gerichten,
                        gaistlichen noch weltlichen, noch ane gericht gentzlich in dehainen weg. Und
                        soͤllen also ich und min erben und nachkomenn des obgenanten <persName
                           ref="per004523">Uͦlrich Blattner</persName>s, <lb/>mins bruͦders, und
                        aller siner erben und naͤchkomenn umb diss alles guͦt weren und versprechent
                        sin uff allen gaistlichen und weltlichen gerichten näch recht und naͤch
                        <lb/>der alten brieff lut und sag, die sy uns öch allweg darzuͦ heruss lihen
                        sollen, wennen wir umb ain gewerschafft erfordert wurden bi guͦten tru̍wen
                        alles ungevarlich.</seg>
                     <seg>
                        <lb/>Und des alles ze warem, offem urkund und guͦter gezuknüss nu und
                        hienaͤch, so han ich, obgenanter verkoͤffer, gar ernstlich erbetten den
                        obgenanten minen gnaͤdigen <lb/>herren grave <persName ref="per000710"
                           >Wilhelm</persName>, das er sin insigel fur mich gehenkt hat an den
                        brieff, darunder ich mich und min erben und nachkomenn aller obgenanten ding
                        verbunden han. Des <lb/>alles wir, obgenanter grave <persName
                           ref="per000710a">Wilhelm von Montfort, herren ze Tettnang</persName>,
                        also von siner pett wegen bekennenn, getän und besigelt haben, doch uns und
                        unßern erben ane <lb/>schadenn, gebenn an <origDate when="1437-09-10"
                           >zinstag vor des hailigenn crutztag ze herbst nach <persName
                              ref="per000353">Cristus</persName> geburt viertzechenhundert drissig
                           und im sibennden jar.</origDate></seg>
                  </p>
    </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Eine Kirche in <placeName ref="loc006042">Sax</placeName> wird im <date from="1201"
                  to="1300">13. Jh.</date> zum ersten Mal erwähnt. Zum Kirchspiel <placeName
                  ref="loc006120">Sax</placeName> gehört auch das Dorf <placeName ref="loc006121"
                  >Frümsen</placeName>. <date when="1430">1430</date> verkauft <persName
                  ref="per004520a">Elisabeth Plattner</persName>, Witwe von <persName ref="per004436"
                  >Burkhard Plattner</persName>, ihren beiden Kindern <persName ref="per004521a"
                  >Georg</persName> und <persName ref="per004522">Margaretha</persName>, die in
               diesem Kaufvertrag erwähnten drei Scheffel Weizengeld aus dem <placeName
                  ref="loc006122">Gams</placeName>er Kirchspiel um 9 Pfund (<bibl><ref>StadtA
                     Feldkirch Urk. 76</ref>; <ref>Urk. 77</ref></bibl>). Es siegelt <persName
                  ref="per004535">Heinrich Gocham</persName>, Vogt von Werdenberg. Die Mutter
               besitzt auch die Hälfte des Zehnten von Frümsen. Nach dem Tod der Mutter und ihrer
               Tochter verkauft der Sohn diese drei Scheffel sowie seinen Anteil am Zehnten von
               Frümsen zusammen mit seinem Erbanteil an dem Haus der verstorbenen Schwester in der
               Stadt Werdenberg an seinen Bruder. Der Bruder <persName ref="per004523">Ulrich
                  Plattner</persName> wird <date when="1440">1440</date> in einem weiteren Kaufbrief
               zwischen den beiden Brüdern um einen halben Weinberg in <placeName ref="loc006060"
                  >Altendorf</placeName> als Vogt von Werdenberg genannt (18.02.1440:
                     <bibl><ref>StadtA Feldkirch Urk. 99</ref></bibl>). <date when="1439"
                  >1439</date> wird <persName ref="per004523">Ulrich Plattner</persName> in mehreren
               Quellen als Vogt von Werdenberg bezeichnet (<bibl><ref>PGA Sevelen
               Nr. 2</ref></bibl>; <bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/76377dbae673443d8d44b998a7230fd3"
                     >LAGL AG III.2405:017</ref></bibl>; siehe auch <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142779">Hilty 1898</ref>,
                  S. 38</bibl>). Die <orgName ref="org000468">Plattner</orgName> als Bürger von
               Werdenberg werden bereits <date when="1419">1419</date> erwähnt
                     (<bibl><ref>Burgerarchiv Grabs, U  1419-1</ref></bibl>). Zu Plattner vgl. auch
                     (<bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/35c825e446fd463f8a5f8a7ebee33cc6"
                     >LAGL AG III.2409:014</ref>; <ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/2a501390d48e4934b508e0e898a245c5"
                     >AG III.2417:004</ref></bibl>).</p>
            <div n="2" org="uniform" sample="complete"><p><date when="1439">1439</date> stiftet <persName ref="per004526">Ulrich VII. von
       Sax-Hohensax</persName> seinen Anteil am Zehnten von Frümsen der Kirche in Sax als
    Jahrzeit (vgl. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-42-1">SSRQ SG III/4 42-1</ref>).</p></div>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
