<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2018-07-19"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
         <availability>
    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
</availability></publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-82-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
				  <repository xml:lang="de">Ortsgemeindearchiv Gams</repository>
				  <idno xml:lang="de">OGA Gams Nr. 20</idno>
    </msIdentifier>
    <head>Schiedsspruch zwischen Ulrich Berger, Ulrich Hagmann und anderen Mitstreitern von Haag einerseits und Ammann und Gemeinde von Gams andererseits um den Weidgang auf den Gütern Äuli, Brennersfeld und Ochsnersfeld</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Bürgermeister und Rat von Zürich urkunden, dass es seit längerem Streit gibt zwischen Ulrich Berger, Ulrich Hagmann und anderen Mitstreitern von Haag einerseits und Ammann und Gemeinde von Gams andererseits um den Weidgang auf den Gütern Äuli, Brennersfeld und Ochsnersfeld. Als erstes wurde in Feldkirch ein Urteil gesprochen, welches an Graf Johann Peter von Sax-Misox als kaiserlichen Kommissar appelliert wurde und danach von diesem durch Appellation an die Stadt Wangen gezogen wurde. Als auch dieses Urteil appelliert wird, verlangen Ulrich VIII. von Sax-Hohensax und Andreas Roll von Bonstetten einen Schiedsspruch von Zürich mit weiteren Ratsherren, da beide mit Zürich verburgrechtet sind. Da auch Zürich die Parteien nicht gütlich einigen kann, wird ein rechtliches Urteil gesprochen: </p>
          <p>Die drei Güter Äuli, Brennersfeld und Ochsnersfeld sollen von Gams und Haag miteinander als offene, allgemeine Weiden genutzt werden und die Haager müssen den Gamsern die Gerichtskosten dieses letzten Verfahrens erstatten.</p>Der Aussteller siegelt mit dem Sekretsiegel.</summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="current">Original</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Pergament</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
        <height unit="cm" quantity="25.5"/>
        <width unit="cm" quantity="59.0"/>
                </dimensions>
                <dimensions type="plica">
        <width unit="cm" quantity="6.0"/>
                </dimensions>
             </extent>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
       <sealDesc>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="1"
                nontei:condition="absent"
                nontei:attachment="slit">
             <orgName role="sigillant" ref="org001196">Zürich</orgName>
          </seal>
       </sealDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate when="1487-03-08">dornnstag nach der allten vaßnacht</origDate>
          <origPlace ref="loc000065">Zürich</origPlace>       </origin>
    </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key000287">Appellation</term>
    <term ref="key003037">Gerichtsverfahren</term>
    <term ref="key003803">Weidgang</term>
    <term ref="key000147">Gut</term>
    <term ref="key000940">Eigengut</term>
    <term ref="key003505">Gerichtskosten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <p>
                     <seg>
                        <lb/>Wir, der <orgName ref="org002406">burgermeister und rǎt der statt
                           Zúrich</orgName>, tund kunnd offennlich durch disen gegenwirttign brieff,
                        alls irrung und speͣnn ufferwachsen und gestannden sind zwuͤschen <persName
                           ref="per000890">Uͦlrichen Beͣrger</persName> von <placeName
                           ref="loc000691">Saletz</placeName>, <persName ref="per004865a">Hannsen im
                           Hag</persName>, <persName ref="per004662a">Uͦlrichen Hagmann</persName>
                        unnd <lb/>anndern irn mithafften an einem unnd den erbern lúten, <orgName
                           ref="org001881"><term ref="lem000006">amman</term> und ganntzer gemeind, zuͦ
                           Gamps</orgName> dem anndern teil von nǎchgemeͣlltern sachen weͣgen,
                        dǎrumb am ersten durch <orgName ref="org001814.02">amman und rǎt zuͦ
                           Veͣlldtkirch</orgName> zwuschen inen urteil <lb/>gegeͣben.<note>Vgl. dazu die Bestätigung von Kaiser <persName
                              ref="per000794">Friedrich III. von Habsburg-Österreich</persName>,
                           dass er die Appellation wegen des von <orgName ref="org001814">Ammann und
                              Rat der Stadt Feldkirch</orgName> gefällten Urteils zwischen <persName
                              ref="per000890">Ulrich Berger</persName> und seinen Mitstreitern
                           einerseits und der Gemeinde <orgName ref="org001881">Gams</orgName>
                           andererseits angenommen habe (<bibl><ref>PA Hilty
                              S&#160;006/003</ref></bibl>, <date when="1483-11-13"
                           >13.11.1483</date>).</note> Deͣmnǎch die sach durch ein <term
                           ref="lem000639.01">appellation</term> fuͤr den wolgebornen hernn grǎf
                           <persName ref="per000643">Johannspettern von Mosǎx</persName> alls
                        keyserlichen <term ref="lem014560.02">comissar</term>en kommen. Und von dem
                        seͣlben ouch durch ein appellation fúr <orgName ref="org001938"
                           >burgermeister und rǎt <lb/>zuͦ Wanngen</orgName> gezogen.<note>Vgl. dazu das Schreiben von <orgName ref="org001938"
                              >Bürgermeister und Rat Wangen</orgName> an Gams vom <date
                              when="1485-04-15">15. April 1485</date>, worin die Stadt die Gemeinde
                           Gams zu einem <term ref="key000503">Rechtstag</term> nach Wangen lädt
                                 (<bibl><ref>PA Hilty S&#160;006/004</ref></bibl>).</note> Und von
                        der <term ref="lem001289">urteil</term> durch dieselben gegeͣben, aber
                        geappelliertt worden ist. Deͣmnǎch uff begeͣr der wolgebornen, edelnn und
                        streͣnngen her <persName ref="per001640">Uͦlrichen von Sax</persName>,
                        fryherren, unnd herr <persName ref="per004609">Anndres Rollen von
                           Bonnstetten</persName>, <lb/>ritters, alls beyder parthyen herren und die
                        unns beyd mit <term ref="lem012837.05">burgreͣcht</term> verwanndt sind, ein
                        gúttlicher <term ref="lem000228">tag</term> zwúschen den parthyen in unnser
                        statt vor ettlichen unnsern rǎtzfrúnden darzuͦ verordnet, geleist und durch
                        die seͣlben an beiden <lb/>teilen sovil gearbeit und erlannget worden, das
                        sy beidersytt von den urtteilen, so sy in diser sach wider einanndern gehept
                        haben, ouch den <term ref="lem014562.02">appellation zúgen</term> und <term
                           ref="lem014561.02">beruͤffungen</term> mit allen anheͣnngen und
                        umbsteͣnnden, wie sich das byßhar <lb/>begeͣben hǎt, abgestannden und uff
                        unns zuͦ eͣnndtlichem ußtrag und unverwaͤgertem reͣchten kommen sind, nǎch
                        innhallt des anlauß und abscheids darumb uffgericht.</seg>
                     <seg>Unnd alls wir deͣmnǎch beyd parthyen uff huͤtt, alls einen reͣchtlichen
                        <lb/>tag für unns betaget und sy sich beydersidt in byweͣsen der obgenanten
                        ir beyder herren fúr unns <term ref="lem009778.03">in reͣcht
                        gestellt</term>, so haben die obgenanten im <orgName ref="org001787"
                           >Hag</orgName> innamen wie vor zuͦ den genanten von <orgName
                           ref="org001881">Gamps</orgName> geclagt, wie das wylennt <persName
                           ref="per004865a">Hanns im Hag</persName>
                        <lb/>von frow <persName ref="per008550a">Urselen von Loͤnberg</persName>,
                        des <app>
                           <lem><persName ref="per008551">Aidners saͤligen von
                              Jogbeͣrg</persName></lem>
                           <rdg wit="StASG AA 2 A 14-6a">Ordners seligen von Jagberg</rdg>
                        </app> elichen wyttwen, und irn kinden gekoufft hab umb <measure
                           type="currency" quantity="67" origin="Konstanz" unit="lb">syben und
                           seͣchtzig pfund Costenntzer waͤrung</measure> einen <term ref="lem000169"
                           >hof</term> genant des <app>
                           <lem><placeName ref="loc007769">Aidners Hof</placeName></lem>
                           <rdg wit="StASG AA 2 A 14-6a">Ordners Hof</rdg>
                        </app><note>In der Urkunde als Aidner zu lesen. Bei
                                 <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000146201"
                                 >Stricker 2017</ref>, Bd.&#160;6, S.&#160;21</bibl> sowie bei
                                 <bibl><ref target="https://search.ortsnamen.ch/record/4062365"
                                 >ortsnamen.ch</ref></bibl> als <orig>Awers Hof</orig> gelesen, als
                           Auershof normalisiert und auf den alteingesessenen Familiennamen <orgName
                              ref="org001771">Auer</orgName> von Sennwald zurückgeführt. Der Name
                           des Hofes kommt jedoch von dem Aidner von Jagdberg, dem ehemaligen
                           Besitzer des Hofs.</note> by dem <placeName ref="loc000389"
                           >Hag</placeName> inn der <placeName ref="loc007205.03">Ow</placeName>
                        eͣnnhalb und <lb/>hie dißhalb der <placeName ref="loc006153.03"
                           >Arrg</placeName> im <placeName ref="loc000644">Rin</placeName> und
                        dǎruss in einem <term ref="lem012287">invanng</term> in <placeName
                           ref="loc007247.01">Bendrer</placeName>
                        <term ref="lem000299">kilchspeͣl</term> zwúschen <placeName
                           ref="loc007206.02">Gampser Wyßen</placeName> und der gemeinen weyd der
                           <orgName ref="org001939.01">Benndrer <term ref="lem000674">kilchgenossen</term></orgName> zuͦgehoͤrtt geleͣgen. Darin siben stuck gehoͤren, alles nǎch
                        ludt und sag des <lb/><term ref="lem000008">kouffbrieffs</term>, dǎrumb
                        uffgericht, der uff ir begeͣr verhoͤrtt ward. Wiewol nǔn ir vordern und sy
                        soͤllchen hof alls fuͤr ir fry <term ref="lem000807">eigen guͦt</term> mit
                        allen stucken, so darin gehorten, von meͣnngklichem unbekúmbertt und
                        unangesprochen inngehept. <lb/>So hetten doch die von <orgName
                           ref="org001881">Gamps</orgName> by kurtzen jären unnderstannden, inen
                           <term ref="lem002204">intrag</term> ze tuͦn an dryen der selben stucken,
                        so in den beruͤrtten hof gehoͤrig und jhenend der <placeName ref="loc006153"
                           >Arg</placeName>en geleͣgen weͣren, namlich des <placeName
                           ref="loc007204.02">Breͣnners Veͣlld</placeName>, des <placeName
                           ref="loc007250.02">Ochsners Veͣlld</placeName>
                        <lb/>und dem <placeName ref="loc007205.02">Oͤwli</placeName>n, und
                        fuͤrgenommen mit irem eignen gewallt, die ußzeschlachen und ze weyden, das
                        aber úber ir brieff und sigel und ir lanngharbrǎchten ruͤwigen <term
                           ref="lem003706">gewer</term>, die sy dǎruff mit erbrer <term
                           ref="lem000582">kundtschafft</term> meinten zuͦ erstatten, unbillich
                        <lb/>bescheͣhen weͣre. Getrúwten allso, das die von <orgName ref="org001881"
                           >Gamps</orgName> durch unnser urteil gewyst weͣrden soͤllten, irs
                        fúrneͣmens abzuͦstaň und sy by irn guͦttern obgenant ruͤwengklich und ǎn
                        intrag zuͦ bliben laußen.</seg>
                     <seg>Dǎwider die gemaͤllten von <orgName ref="org001881">Gamps</orgName>
                        <lb/>anntwuͦrtt gegeͣben, si sien nit abred, sy haben soͤlichen <term
                           ref="lem014731">ußschlag</term> in den obberuͤrtten dryen stucken und
                        guͦten durch ir <term ref="lem001740">geswornen</term>, so von irm herren
                        und der gannzen gemeind dǎrzuͦ by getǎnen eyden verordnet sien, laussen
                        bescheͣhen, wie <lb/>annderswo und mit anndern guͦtter in der herschafft
                           <placeName ref="loc006040">Hochensax</placeName> und ir zwing und bann,
                        wunn und weid geleͣgen, hoffen ouch, soͤlichs mit <term ref="lem005186.04"
                           >fuͦgen</term> und nit unbillich getǎn haben, dann si reden deͣnen im
                           <orgName ref="org001787">Hag</orgName> nichtz inn die <lb/>eigenschafft
                        des vermeͣllten hoffs, wiewol der umb ein kleine <term ref="lem009468.02"
                           >schleͣchte</term> summ gekoufft sie, aber der kouffbrieff wyse nit, das
                        es ein gefrytter, in geschlossner hof sin soͤlle, dǎrumb es inen an dem, so
                        in ir march, zwing unnd bann ge<lb break="no"/>leͣgen sie, des <term
                           ref="lem005107">weydganng</term>s, trib und tratt halb, keinen appruch
                        gebaͤren moͤge, dann vil anndrer hoͤfen und gútter weͣrdent fúr eigen
                        verkoufft und allso geachtet, die doch zuͦ gebúrlichen zitten ußligen und
                        zuͦ anndern weydgnoͤssig sien. Es haben ouch vil <lb/>von <placeName
                           ref="loc000440">Werdennpeͣrg</placeName> und annder, ussertthalb der
                        herschafft geseͣssen, in derselben herschafft <placeName ref="loc006040"
                           >Hohensax</placeName> eigne guͤtter, die inen doch an dem weydganng zuͦ
                        siner zitt nit intrag tuͤgen. Darzuͦ haben sy, obgenanten von <orgName
                           ref="org001881">Gamps</orgName>, ettliche guͤtter eͣnnerthalb in der im
                           <placeName ref="loc000389">Hag</placeName>
                        <lb/><term ref="lem000067.01">zwing und ban</term>, die ouch von inen <term
                           ref="lem000438">ußgeschlagen</term> und geweydet weͣrden, darin si nichtz
                        tragen alls sich das alles an ir kuntschafft erberlich erfunden moge, die
                        ouch gar eigentlich und luter sage. Aber des widerteils kuntschafft zoͤige
                        allein einen <term ref="lem001670">bruch</term>, der <lb/>villicht zuͦ
                        zitten, alls mercklich <term ref="lem000599">krieg</term> und annder <term
                           ref="lem002845">invaͤll</term> an dem eͣnnd geweͣsen, gescheͣchen sie,
                        der moge aber ein gemeine <term ref="lem001909.26">ehafftige</term> und irn
                        weydganng nit abtuͦn. Zuͦ dem sigen der <term ref="lem001904.13"
                           >zuͤgen</term> ettlich der sach verwanndt und ettlich den <term
                           ref="lem002063.02">saͤchernn</term>
                        <lb/>nǎch <term ref="lem006899">gefrúnndt</term>, hoffen allso, das inen
                        soͤlichs keinen schaden bringen, sunder die vorgedǎchten drú stuck mit
                        ußschlag und weydganng gehallten weͣrden und nit wytter gefrygt sin soͤllen,
                        dann anndre guͦtt an dem eͣnnd in ir wunn und weyd und <lb/>der herschafft
                           <placeName ref="loc000278.03">Sax</placeName> zwing und ban
                        geleͣgen.</seg>
                     <seg>Unnd alls solichs alles mit wyttern wortten, red, widerred, beschluß und
                        reͣchtsatz vor unns gehanndelt und unns zuͦ reͣcht befolhen ist, haben wir
                        ain ersten nǎch ußwysung des anlǎß durch unnser treͣffen<lb break="no"
                        />lich rǎtt zwúschen den parthyen arbeitten und versuͦchen laussen, sy
                        guͤttlich und in der frúntschafft zuͦ betragen. Unnd alls soͤlichs
                        unfruchtpar geweͣsen und nit erfunden worden ist, so haben wir nǎch
                        verhörung beider teilen brieffen, kuntschafft <lb/>und gewarsamme, deͣren sy
                        sich beydersydt vor unns gebrucht und ingelegt haben, zu reͣcht erkeͣnnt und
                        gesprochen:</seg>
                     <seg>Diewil der kouffbrieff, durch die im <orgName ref="org001787"
                           >Hag</orgName> ingelegt, nit ußtruckt, das die guͦt, dǎrumb der <term
                           ref="lem001130">span</term> ist, ingeschlossne, <term ref="lem000025"
                           >gefrytte</term> guͦtt sin <lb/>soͤllen, dǎrzuͦ ir kunndtschafft allein
                        einen <term ref="lem001670">bruch</term> und dehein reͣchtlich <term
                           ref="lem014563.02">wussen</term> anzoͤigt, das dann die von <orgName
                           ref="org001881">Gamps</orgName> und ir nǎchkomen die vorberuͤrtten drú
                        guͦtt, dǎrumb der span geweͣsen ist, namlich des <placeName
                           ref="loc007204.03">Brennersveͣlld</placeName>, des <placeName
                           ref="loc007250.03">Ochsnersveͣlld</placeName> unnd <lb/>das <placeName
                           ref="loc007205.02">Oͤwli</placeName>n, so wytt die in der herschafft
                           <placeName ref="loc006040">Hochensax</placeName> und <placeName
                           ref="loc000211">Gamps</placeName>er march zwing und ban geleͣgen sind,
                        mit weidganng und <term ref="lem014731">ußslag</term> hallten soͤllen und
                        mogen alls anndre weidgnoͤssige guͦt an dem eͣnnd, von deͣnen im <orgName
                           ref="org001787">Hag</orgName>, irn mithafften <lb/>und allen irn
                        nǎchkomen ungehinndertt. Unnd das deͣmnǎch dieseͣlben im <orgName
                           ref="org001787">Hag</orgName> deͣnen von <orgName ref="org001881"
                           >Gamps</orgName> irnn <term ref="lem014564.02">finndtlichen</term>
                        kosten, so sy in diser reͣchtverttigung vor unns erlitten haben, und nit
                        wytter, abtragen und wir, ob sy deßhalb irrig wurden, <lb/>gewillt haben
                        sollen, den zuͦ maͤssigen und zuͦ erlútren.</seg>
                     <seg>Des zuͦ urkúnnd haben wir unnser statt secredt insigel offennlich thuͦn
                        heͣnncken an diser brieffen, zweͣn glych geschriben,<note
                           >Eine zweite Urkunde müsste im OGA Haag liegen. Sie konnte jedoch nicht
                           gefunden werden (besucht: Juni 2014). Im OGA Haag sind nur noch wenige
                           Urkunden vorhanden.</note> und yeder parthy einen geͣben, uff <origDate
                           when="1487-03-08">dornnstsag nǎch der allten <lb/>vaßnacht, von der
                           gepuͤrtt unnsers lieben herren gezellt thusenndt vierhunndertt achtzig
                           unnd syben jaure</origDate>.</seg>
                  </p>
    </div>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <ab place="verso" type="archiving reference">
          <lb/>Nro 20;
        <lb/>No 11;
         <lb/>No 20; A 1487</ab>
    </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div org="uniform" sample="complete">
            <p>Das Urteil von <orgName ref="org001196">Zürich</orgName> zwischen der Gemeinde <orgName ref="org001881">Gams</orgName> und den Inhabern des <placeName ref="loc007769.01">Aidnershofs</placeName> in <placeName ref="loc000389">Haag</placeName> ist v. a. betreffend
     das rechtliche Verfahren in einem langwierigen Konflikt zwischen Parteien, die verschiedenen
     Herrschaften angehören, interessant: Zuerst wird der Streit vor Bürgermeister und Rat von
      <orgName ref="org001814">Feldkirch</orgName> verhandelt. Das Urteil wird im nächsten Schritt
     an den kaiserlichen Kommissar, <persName ref="per000643a">Johann Peter von
     Sax-Misox</persName>, gezogen und dann weiter vor Bürgermeister und Rat der Stadt <orgName ref="org001938">Wangen</orgName> appelliert. Auch dieses Urteil wird appelliert, worauf
      <persName ref="per001640">Ulrich VIII. von Sax-Hohensax</persName> und <persName ref="per004609">Andreas Roll von Bonstetten</persName> als Herren der Parteien die Stadt
     Zürich, mit der beide ein <term ref="key000263">Burgrecht</term> haben, um einen <term ref="key001117">Schiedsspruch</term> bitten. Da jedoch auch Zürich keine gütliche Einigung
     erzielen kann, fällt es schliesslich ein <term ref="key000683">Urteil</term>. Das Verfahren
     dauert mehrere Jahre: Feldkirch fällt bereits <date when="1483-11-13"> am 13. November
        1483</date> das erste Urteil (<bibl><ref>PA Hilty S&#160;006/003</ref></bibl>; siehe auch die zu diesem Streit
               aufgenommenen Kundschaften <bibl><ref>PA Hilty S&#160;006/002</ref></bibl>;  <bibl><ref>StASG AA&#160;2 A&#160;14-5</ref></bibl>) und
     der Rechtstag in Wangen ist auf den <date when="1485-05-09">9. Mai 1485</date> angesetzt.
     Danach dauert es nochmals zwei Jahre, bis Zürich das Schlussurteil fällt. Solch langwierige
      <term ref="key000287">Appellationsstreitigkeiten</term> an «fremde» Gerichte sind sehr
     kostspielig, weshalb sie zunehmend von den Obrigkeiten rechtlich geregelt bzw. gänzlich
     verboten werden (vgl. dazu <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-120-1">SSRQ SG III/4 120-1</ref>). Bei Appellationsverfahren
     zwischen Angehörigen verschiedener Herrschaftsträgern versuchen die Obrigkeiten der Parteien
     diese gemeinsam zu einigen oder ein Schiedsgericht, bestehend aus einem <term ref="key000265">Obmann</term> und <term ref="key000224">Schiedsrichtern</term> aus beiden Herrschaften,
               einzurichten (so z.&#160;B. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-58-1">SSRQ SG III/4 58-1</ref>; <bibl><ref>StASG AA&#160;3 U&#160;08</ref></bibl>).</p>
         </div>
         <div org="uniform" sample="complete">
            <p>Zu langwierigen Appellationsverfahren im 15.&#160;Jh. vgl. auch <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-58-1">SSRQ SG III/4 58-1</ref>.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
