<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-08-19"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Staatsarchiv St. Gallen (StASG)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-174-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="de">Staatsarchiv St. Gallen</repository>
				  <idno xml:lang="de">StASG AA 3 B 01, S. 1–11</idno>
                  <altIdentifier>
                     <idno>StASG AA 3 B 1</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>Landbuch von Werdenberg (Landesrecht)</head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p>Die Bewohnerschaft von Werdenberg ersucht Glarus, ihnen das neue Landbuch, das
                     			Landvogt Jakob Feldmann zusammen mit den Amtleuten und Herrschaftsleuten erneuert hat,
                     			zu verbessern, zu erläutern und zu bestätigen. Das alte Landbuch war unverständlich und
                    			unleserlich geworden, weshalb viele Streitigkeiten entstanden sind. Glarus bestätigt das
                    			neue Landbuch, das 58 Artikel zum Erbrecht, Schuldrecht, Eigentumsrecht, Zugrecht,
                     			Nachbarrecht, Wegrecht, zur Aufnahme von Hintersassen, zum Stellen von Kundschaften
                     			(Zeugen) etc. enthält:</p>  <p>1.–5. Erbrecht der Ehefrau bzw. des Ehemannes</p>  <p>6. Erbrecht von
                     			   ehelichen Kindern</p>  <p>7.–8. Erbrecht, wenn keine ehelichen Nachkommen vorhanden sind</p> <p>9. und
                     			      14. Erbrecht, wenn eine Uneheliche bzw. ein Unehelicher eheliche Kinder hat</p>  <p>10. Erbrecht
                     			         von unehelichen Kindern</p>  <p>11. Erbrecht unter Geschwistern</p>  <p>12. Eltern beerben ihre Kinder</p>
                     			            <p>13. Erbrecht bei Eltern mit Kindern aus verschiedenen Ehen</p>  <p>15.–17. Erstellen eines
                     			               Testaments</p>  <p>18. Einforderung von Geldschulden</p>  <p>19. Ersitzung von Liegenschaften</p> <p>20.
                     			                  Aufnahme von Hintersassen</p>  <p>21.–22. Bürgen für Hintersassen</p>  <p>23.–24. Zugrecht von
                     			                     Landleuten gegenüber Fremden</p>  <p>25.–28. Zugrecht unter Landleuten</p>  <p>29. Anrissrecht</p>  <p>30.
                     			                        Mindestabstände von Bäumen und Weinreben</p>  <p>31–35. Pfandschätzen</p>  <p>36, 37. Zitieren
                     			                           (verkünden) des Landvogts</p>  <p>38. Pfandrecht</p>  <p>39. Schuldrecht</p>  <p>40. Erbrecht bei totgeborenen
                     Kindern</p>  <p>41. Gegenrecht</p>  <p>42.–45. und 58. Kundschaft vor Gericht</p>  <p>46. Besoldung der Zeugen</p>
                     <p>47. Termine zur Teilung von verstelltem Vieh</p>  <p>48. Ackerbau</p>  <p>49.–50. Wegrecht</p>  <p>51. Graben
                        bei anstossenden Gütern</p>  <p>52. Morgengabe</p>  <p>53. Abgaben für Vieh auf der Allmend</p>  <p>54. Rechnung
                           geben</p>  <p>55. Schäden durch weidendes Vieh</p>  <p>56. Heirat mit Fremden</p> <p>57. Weinkauf</p>
                  </summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <filiation type="current">Buch (22 Seiten) mit kartoniertem Einband mit Stoffüberzug</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Pergament</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="35.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="31.0"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal n="1" ssrq:condition="absent">
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1639-06-06"/>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Editionen</head>
                     <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142777">Senn, Chronik</ref>, S. 225–243</bibl>
                  </listBibl>
                  <listBibl>
                     <head>Regesten</head>
                     <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142777">Senn, Chronik</ref>, S. 156–157</bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000597">Erbrecht</term>
               <term ref="key004882">Landbuch</term>
               <term ref="key003298">Landesrecht</term>
               <term ref="key000818">Leibding</term>
               <term ref="key000635">Testament</term>
               <term ref="key000803">Kind</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <pb n="Ir" facs="StASG_AA_3_B_001_Ir"/>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <p>
                        <lb/>1639. <lb/>Ich bekenne, <lb/>wie ob stath, <lb/>nichts. <lb/>Ich
                        bekenne, wie ob staht, <lb/>nichts. <lb/>Ich bekenne, wie <lb/>ob staht,
                        nichts. <lb/>Der laüw und thiger their, die seind die <lb/>sterckesten their
                        in der welt.<note>Weitere Schreibübungen einzelner Wörter
                           wie <orig>aber, herr, derr</orig>.</note>
                     </p>
                  </div>
                  <pb n="Iv" facs="StASG_AA_3_B_001_Iv_01"/>
                  <pb n="1" facs="StASG_AA_3_B_001_Iv_01"/>
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Wir, landtamman und gantz gesessener rath <lb/>zuo <orgName ref="org003239">Glaruß</orgName>, bekenendt und thuond kund aller menigklichem offenbar hiemiten,
              daß an <lb/>heüt eines datumbs, alß wir beieinanderen versampt gewessen, unnsere liebe
              unnd gethreüwe unnderthannen <lb/>unnd eigne <term ref="lem000227">burger</term> und
                <term ref="lem000507">landtleüth</term> der graffschafft <orgName ref="org001816">Werdenberg</orgName> gehorsamblich für unß bringen unndt <lb/>eroffnen lassen, wie
              daß ir <term ref="lem007043">landtbuech</term>, darinen ire <term ref="lem001447">erbrecht</term> unnd waß sy dergleichen von unß habendt, <lb/>verzeichnet, gantz
              ohnverstendig, verwirrig unnd dunckell, desshalber sy mehrmalen auß ohnglychem
              <lb/>verstandt desselbigen undereinanderen spän und <term ref="lem004346.01">zanckh</term>, auch dahero groser cösten erliten und wir vill <lb/>beschwerliche
              müehe und arbeit gewunnen. Desshalben uf anlaß unser sich unser dißmalen regier<lb break="no"/>ender landvogt <persName ref="per002425a">Jacob Feldtman</persName>
              sampt unseren, ime von unß nachgesezten <term ref="lem000089">amptleüten</term> und
              andern erlichen <lb/>verstendigen graffschafft leüthen sich dahin bearbeitet unnd uf
              unser gnedigistes annemmen unnd gefallen <lb/>daßjenige, so zue erheiteren oder uß dem
              alten landtsbuech ze thuen und nüwlich inzesezen notwendig ge<lb break="no"/>wessen,
              besten flysses übersechen unnd demnach volgender gestalten erleüteret.</seg>
                     <seg>
                        <lb/>Were
                desshalb an unß ir unnderthenig und pflichtschulldige pith, wir wolendt solche
                articull auch erdurren unnd, <lb/>wo dismal etwas mangells noch sein solte,
                erbesseren, auch demnach solche mit unser ercantnuß <lb/>bestetigen.</seg>
                     <seg>Und so wir nun der unseren demüetig pit und begeren angehört, <lb/>auch an im
                selbsten erforderlich und billich ist, daß gedachte dise unsere graffschaft sowollen
                alß <lb/>andere herschafften ire <term ref="lem000597">landtrecht</term> ordenlich
                verschriben, sich derselben ze getrösten und zue verhalten <lb/>habe.</seg>
                     <seg>So habendt wir derselben unserer graffschafft <placeName ref="loc000440">Werdenbergg</placeName> zue nutz und <lb/>ehren dise hernach volgende articull,
                nachdeme wir alle und jede insonderheit wol beherziget <lb/>und erwogen, nit allein
                guetgeheissen, sonderen alß für <term ref="lem001222">landtsgewer</term>, <term ref="lem001670">brüch</term>, <term ref="lem000361">recht</term> und <term ref="lem000809">ordnungen</term>
                        <lb/>für unß und unser nachkommen uf besste formb bekrefftiget. Behaltend darby unß
                aber <lb/>bevor, in solchen articlen die vermehr oder verminderung und in summa
                daßjenige ze thuen, <lb/>waß unß gepürlich und recht und diser graffschafft zue
                guetem für erlich und notwendig <lb/>ansechen wirth. Unnd vollgendt also die
                articull an inen selbsten:</seg>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <head>
                     <lb/>Erstlich, wie die <term ref="lem002051">erbfähl</term> fallen sollen</head>
                  <seg n="1">
                     <p>
                        <lb/>Wo zwey <term ref="lem001020">ehementschen</term> zuesamenkomendt, waß dan
                jetweders an <term ref="lem000062">ligendem guet</term> zue dem anderen bringt oder
                bracht <lb/>hat, sol im oder seinen <term ref="lem001415">erben</term> voran, so es
                zue fähl kommt, blyben und werden, ja so vehr sy byeinandern nit <term ref="lem008463">gear<lb break="no"/>met</term> sindt. Werendt sy aber beysammen
                gearmet, so soll sich dessen der <term ref="lem000220">mann</term> umb die <term ref="lem009788">zwen</term> und die <term ref="lem002312">frauw</term> umb
                <lb/>den <term ref="lem002019">driten theil</term> ergellten. Unnd um fahrent guet
                sol alwegen dem man oder seinen erben die zwen theil <lb/>unnd der frauwen oder iren
                erben der drite theyl werden. Unnd der frauwen oder iren erben ir <term ref="lem002020">morgen<lb break="no"/>gab</term> oder <term ref="lem002021">lybding</term>, waß dan bedingt ist (sy hierumb ußzerichten), vorbehalten.<term ref="key000597"/>
                        <term ref="key003342"/>
                        <term ref="key000058"/>
                        <term ref="key001112"/>
                        <term ref="key005000"/>
                        <term ref="key000818"/>
                     </p>
                  </seg>
                  <seg n="2">
                     <p>
                        <lb/>Wan auch ein <term ref="lem001020">ehemensch</term> zue dem anderen <term ref="lem000062">ligendt guet</term> brechte unnd in werender ehe verkaufft wurde,
                <lb/>sol die lossung desselben auch zue ligendem geachtet und gerechnet werden.</p>
                     <p>
                        <lb/>Eß sol auch ligendts gellten und für ligendt geachtet werden ewige <term ref="lem000478">satzbrieff</term>, umb die der <term ref="lem011514">ansprecher</term>
                        <lb/>den <term ref="lem000875">schuldner</term> nit zue zwingen hat, daß <term ref="lem000588">haubtguet</term> ußzerichten.</p>
                  </seg>
                  <seg n="3">
                     <p>
                        <lb/>Were es auch sach, daß zwey ehemenschen beyeinanderen <term ref="lem015430.02">rycheten</term> und guet kaufften, ligendts oder <term ref="lem009873">fahrendß</term>, <lb/>da sol auch alwegen der <term ref="lem000220">man</term> old sein <term ref="lem001415">erben</term> die <term ref="lem009788">zwen theyl</term> und die <term ref="lem002312">frauw</term> oder
                ir erben den <term ref="lem002019">driten <lb/>theil</term> erben.</p>
                  </seg>
                  <seg n="4">
                     <p>
                        <lb/>Ob auch zwey <term ref="lem001020">ehementschen</term> beyeinander erbten,
                ligendts oder farrendts, so sol daß <term ref="lem000519">farent guet</term> die
                <lb/>zwen theil dem mann und der drite theil der frauwen oder iren erben gehören.
                Und an welcheß <lb/>daß erb falt, an man oder an die frauw, dasselb oder seine erben
                sond daß <term ref="lem000062">ligent guet</term> allein erben <lb/>und vor dannen
                nemmen ohne intrag.</p>
                  </seg>
                  <seg n="5">
                     <p>
                        <lb/>Hete auch ein man ein frauwen oder ein <term ref="lem002312">frauw</term>
                ein man gehebt, der oder die <term ref="lem014801">mit todt abgangen</term> wer<lb break="no"/>endt, sol alwegen derjenig theyl, so überbliben, deß abgestorbnen
                erben nach inhalt und sag obiger articul <lb/>ußrichten und befridigen. Doch sol die
                  <term ref="lem007926">theylung</term> und ußrichtung (im fahl es ein landvogt nit
                <lb/>notwendig befunde) von dem begerenden theil nit vor <term ref="lem001719">monatßfrisst</term> bezwungen werden.</p>
                  </seg>
               </div>
               <pb n="2" facs="StASG_AA_3_B_001_02_03"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <lb/>6. Item so sol auch ein ehlich <term ref="lem000130">kindt</term> sein <term ref="lem000129">vatter</term> und <term ref="lem000292">mueter</term> erben. Unnd
                wo zwey ehementschen elliche kindt <lb/>hetendt, eins old mehr, unnd dasselb oder
                dieselben vor vater oder mueter <term ref="lem001465">absturbendt</term> unnd
                elliche kindt <lb/>verliessendt, eins old mehr, das oder dieselben solendt an ir
                abgangnen <term ref="lem002282">eltern</term> stat ir <term ref="lem002285.13">any</term> old <term ref="lem002286">annen</term>
                     <lb/>erben alß für ein erben mit andern irer vatter oder mueter <term ref="lem000529.49">geschwissterten</term>. Ebnermassen sollendt <lb/>ellich
                erborne <term ref="lem015452.02">urenchli</term> ir <term ref="lem002381.04">ureni</term> old <term ref="lem005125.02">urannen</term> alß für ein <term ref="lem002386">stollen</term> nebent ires uränis old uranen <lb/>kindern old
                  <term ref="lem000499">kindtskindern</term> hellffen erben.<term ref="key000803"/>
                     <term ref="key000815"/>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <lb/>7. Ob aber kein eliche kindt mehr von vater und mueter verhanden, solendt
                elliche <term ref="lem002022.05">enckle</term> die nechsten <lb/>erben sein. Jedoch
                sol die <term ref="lem003103">verlassenschafft</term> sich uf die <term ref="lem002386">stollen</term> und nit uf glychheit und ville der <lb/>encklenen
                  vertheylen.<term ref="key000602"/>
                     <term ref="key004442"/>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <lb/>8. Wo aber die <term ref="lem002022.05">enckle</term> ohne elliche <term ref="lem000260">liberben</term> abgienget, so sol derselben verlassenschafft an ir
                  <term ref="lem002285.01">äni</term> old <lb/>
                     <term ref="lem002286">annen</term>
                fallen, ja deß letsten, so keini elliche <term ref="lem000529.50">geschwüssterte</term> mehr sindt. Und so es sich begebe, daß noch <lb/>von beiden
                stolen ani und annen verhanden, so sollendt äni old annen vom <term ref="lem000129">vater</term> har die <term ref="lem009788">zwen</term>
                     <lb/>unnd von der <term ref="lem000292">mueter</term> har der <term ref="lem002019">drite theil</term> erben. Und ob kein äni noch anen mehr verhanden, so sollendt
                <lb/>dan die nechsten <term ref="lem000128">freündt</term> erben, sy syendt von
                vater oder mueter die nechsten. Also und dergstallt <lb/>namlich, so äni und anen
                vom vater har oder der mueter har <term ref="lem015431.03">todts verblichen</term>
                werendt, sol alwegen daß <lb/>
                     <term ref="lem001446">erb</term>, so sich jeziger
                gestalt fellt, den zwen theil an die nechsten erben <term ref="lem001246">vatermag</term> fallen und der drite <lb/>theill an die nechsten erben <term ref="lem001245">muetermag</term>.<term ref="key004442"/>
                     <term ref="key000815"/>
                     <term ref="key003005"/>
                     <term ref="key003012"/>
                     <term ref="key003013"/>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <lb/>9. Wo auch ein <term ref="lem007653">ledig</term>
                     <term ref="lem000130">kindt</term> oder ein <term ref="lem000097.05">basstarth</term> eliche kindt het oder überkeme, dieselben kindt, die <lb/>ellich
                erboren, solendt erben in alweg gegen menigklichem sowol alß ander elliche kinder
                und <lb/>sollendt sich irer ellteren ohnelichen geburt in <term ref="lem002051">erbfelen</term> nichts zue entgellten haben ohne allein <lb/>ir <term ref="lem002285.01">äni</term> unnd <term ref="lem002286">anen</term> solendt sy
                nebent elicher <term ref="lem000129">vater</term> oder <term ref="lem000292">mueters</term>
                     <term ref="lem000529.51">gschwüssterten</term> und derselben kindern, <lb/>die elich
                werendt erboren, nit erben. Im fahl aber nit ellich <term ref="lem000260">lyberben</term> werent, so solendt <lb/>elliche <term ref="lem000499">kindtskindt</term> die nechsten erben sein, darnach <term ref="lem000131">brüeder</term> und <term ref="lem000083">schwössteren</term> unnd nach demselbe
                <lb/>ire kindt, ja so die kindt elich erboren, obschon der kindern vater oder mueter
                ein <term ref="lem000097.06">basstart</term>
                     <lb/>gewessen were.<term ref="key000602"/>
                     <term ref="key004442"/>
                     <term ref="key003005"/>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <lb/>10. <term ref="lem000130">Kinder</term>, welche <term ref="lem015431.02">todts
                  verblychendt</term> unnd <term ref="lem001066">haab und guet</term> verliessendt,
                aber usert der <term ref="lem000080">ehe</term>
                     <term ref="lem015450.02">erzüget</term>
                     <lb/>werdent, solendt von niemandem anderst alß, wie recht ist, von unseren gnedigen
                herren <lb/>geerbt werden. Gestallten ir verlasenschafft an unser gnedig hern zue
                  <orgName ref="org001197">Glaruß</orgName> fallen solle. <term ref="key000602"/>
                     <term ref="key000920"/>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <lb/>11. Rechte <term ref="lem000529.50">geschwüssterte</term> sollendt
                     einanderen erben, wo si nit elich <term ref="lem000260">lyberben</term>
                     habendt. Wo sy aber <lb/>lyberben gehept und desselben lyberben auch abgangen
                     werendt ohne leiberben, so sol deß abgangen <lb/>
                     <term ref="lem000399.06">veter</term> oder <term ref="lem003059">basse</term>
                     erben. Erleben sy <damage agent="faded ink">
                        <supplied source="StASG AA 3 B 5, S. 7">es und</supplied></damage> nach
                     denselben solendt derselben abgangnen vetern <lb/>oder bassen kindt erben,
                     erleben <damage agent="faded ink">
                        <supplied source="StASG AA 3 B 5, S. 7">sie es</supplied></damage> unnd dan
                     für und für <damage agent="faded ink">
                        <supplied source="StASG AA 3 B 5, S. 7">je</supplied></damage> die
                        nechsten.<term ref="key000938"/>
                     <term ref="key000159"/>
                     <term ref="key001043"/><note>Vgl. dazu
                           <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-193-1">SSRQ SG III/4 193-1</ref>. In der Edition von <bibl><ref
                              target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142777">Senn,
                              Chronik</ref>, S. 229</bibl> folgt die Ergänzung aus dem Jahr 1666
                        beim Artikel; ebenso in der von Senn damals benutzten Vorlage, das Vidimus
                        von 1778 im <bibl><ref>StASG AA 3 B 5, S. 8</ref></bibl>. In einer weiteren
                        Abschrift von 1793 im <bibl><ref>KA Werdenberg im OA Grabs,
                           Nr. 4</ref></bibl> folgt diese Ergänzung erst nach Artikel 14 des
                        Erbrechts. Die Ergänzung ist dort in verkürzter Form wiedergegeben. Das
                        vorliegende Original enthält die Ergänzung als Nachtrag nach dem Landrecht
                        von 1639 auf Seite 12. Auch eine weitere Abschrift aus dem Jahre 1775 im
                        Besitz des <bibl><ref>KA Werdenberg im OA Grabs Nr. 6</ref></bibl> enthält
                        die Ergänzung wie im Original erst nach dem Landrecht.</note>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <lb/>12. So solendt <term ref="lem000129">vater</term> und <term
                        ref="lem000292">mueter</term> ire <term ref="lem000130">kindt</term> erben,
                     welche abgendt ohne <term ref="lem000260">leiberben</term>, der vater die zwen
                     <lb/>unndt die mueter den driten theil. Ob aber der vater abgangen were, sol
                     sein verlassenschafft die <lb/><damage agent="faded ink">
                        <supplied source="StASG AA 3 B 5, S. 9">zween <lb/>theil an seine nächsten
                           erben <term ref="lem001246">vattermarch</term> und der <lb/>dritte theil
                           an die mutter. Oder ob sie auch <term ref="lem014801">mit tod
                              <lb/>abgangen</term></supplied></damage> were, an ire nechsten <term
                        ref="lem001415">erben</term> fallen nach formb <damage agent="faded ink">
                        <supplied source="StASG AA 3 B 5, S. 9">des obstehenden achten artikels.
                           Soll es</supplied></damage> ab vater und mueter todt an <term
                        ref="lem002285.01">äni</term> old <term ref="lem002286">annen</term> fallen
                     und dan nach derselben abgang <damage agent="faded ink">
                        <supplied source="StASG AA 3 B 5, S. 9">als an die</supplied></damage>
                     <lb/>nechsten <term ref="lem000128">fründt</term> uf vatermag die zwen und
                     muetermag der drite theyl.<term ref="key000815"/>
                     <term ref="key000803"/>
                     <term ref="key000244"/>
                     <term ref="key000476"/>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <lb/>13. Wo zwey <term ref="lem001020">ementschen</term> zweyerley kindt
                     bysammen hetend und der vater vor sein frauw oder die <lb/>frauw vor ein man
                     gehept und also kinder von beiden, daß ist elliche <term ref="lem008476"
                        >stiefgschwüssterte</term> verhanden <lb/>werendt, da solendt solche elliche
                        <term ref="lem000529.51">gschwüssterte</term>, sy syend von vater oder
                     mueter oder von beiden <damage agent="faded ink">
                        <lb/><supplied source="StASG AA 3 B 5, S. 9–10">geschwüsterige, einandern erben und im fahl die <lb/>mutter im leben
                           wär, soll die <term ref="lem000292">mutter</term> den <term
                              ref="lem002019">dritten <lb/>theil</term> und die <term
                              ref="lem000529.11">geschwüsterte</term> die <term ref="lem009788"
                              >zwenn theil</term> erben. <lb/>Ebengleich wann der vatter im leben
                           und die mutter <lb/>abgestroben wäre, so soll er die zween und die kinder
                           den dritten theil erben.</supplied></damage> Im fal aber vater und mueter
                        <term ref="lem001196">todt</term>, solendt <lb/><damage agent="faded ink">
                        <supplied source="StASG AA 3 B 5, S. 10">die geschwüsterte einandern erben
                           und wann <lb/>das letst ohne leiberben abgeht,</supplied></damage> sol
                     sein guet fallen nach laut <lb/>und sag obstenden achten articulß.</p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <pb n="3" facs="StASG_AA_3_B_001_02_03"/>
                  <p>
                     <lb/>14. Es sollend unnd mögenndt auch die <term ref="lem000097.06">basstarten</term> ire <term ref="lem000130">kind</term>, welch sy ellich erzeüget
                habendt, uf ir ledig ab<lb break="no"/>sterben erben an <term ref="lem000062">ligendem</term> und <term ref="lem000519">farendem guet</term> in wyß und mäß,
                alß vor nacher der ellichen elltern und <lb/>kindernen halb gschriben staht.
                <lb/>Wan ein ledig kindt old ein basstart abstirbt ohne leyberben, die ellich
                erzeüget werendt, so fallt <lb/>desselben verlassenschafft unseren gnedigen herrn
                und obren heimb.<term ref="key000602"/>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <head>Wie man <term ref="lem000530">gmecht</term> aufrichten mag</head>
                  <p>
                     <lb/>15. Eß soll auch niemandt gewallt haben, daß sein hinzegeben, zemachen
                     noch zeverschaffen dan mit <term ref="lem000361">recht</term> und <term
                        ref="lem015451">vor dem <lb/>stab</term>, da er old sy gehörth. Waß dan
                     alda mit <term ref="lem001289">urtell</term> unnd recht gesprochen wirth, darby
                     sol es alßdan <lb/>verbleiben und deme nachgegangen werden. Wan aber eine
                     person etwas <term ref="lem009832">vermachen</term> und vor <lb/><term
                        ref="lem000034">gricht</term> ufrichten wellte, dieselbig soll iren erben
                     zuezelossen, darzue <term ref="lem011046">verkünden</term>, ir pscheidt
                     anligen, will <lb/>unnd meinung darüber anzezeigen, darby dan die <term
                        ref="lem000342">richter</term> alle billichkeit uf daß, waß inlangt, erwegen
                     <lb/>unnd uf den eidt, waß sy recht zue sin bedunckt, urtheillen sollen.<term
                        ref="key000242"/>
                     <term ref="key000635"/>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <head>
                     <lb/>Wie <term ref="lem001020">ehemenschen</term> einanderen guet <term ref="lem003740">ufmachen</term>
              mögendt</head>
                  <p>
                     <lb/>16. Wo auch zwey ehementschen einandern daß irige ufmachint oder
                     verschueffent, wie sy dan solches <lb/>ze thuen sollendt befüegt sein, so ver
                     es ein ersamb <term ref="lem000034">gricht</term> billich findt, vor denen es
                     auch sol ufgericht werden. <lb/>So sol doch daß <term ref="lem001019"
                        >mentsch</term>, so übergeblibnen, von deß abgestorbnen guet nützit alß
                        <date dur-iso="R/P1Y">jerlich</date> den <term ref="lem000237">zinß</term>
                     bruchen <lb/>sein lebenlang und dan nach seinem absterben, so soll daß <term
                        ref="lem000588">hauptguet</term>, (welcheß under der zeit einem <lb/><damage
                        agent="faded ink">
                        <supplied source="StASG AA 3 B 5, S. 10">ehrlichen</supplied></damage>
                     <term ref="lem000180">vogt</term> soll vertrauwt und übergeben werden),
                     widerumb an deß erstabgstorbnen menschen <lb/><damage agent="faded ink">
                        <supplied source="StASG AA 3 B 5, S. 14">erben</supplied></damage> fallen,
                     mit nammen an die, welche <term ref="lem001415">erb</term> gsin werendt in der
                     stundt, da sy old er <term ref="lem015431">todtes <lb/>verblichen</term>.</p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <head><term ref="lem002427">Testamenth</term> im <term ref="lem001199.03"
                        >todbeth</term> aufzerrichten</head>
                  <p>
                     <lb/>17. Niemand soll gewallt haben, im todtbeth etwaß zu vermachen, außgenomen
                     ein man <measure type="currency" unit="lb" quantity="2">zwey pfundt</measure>
                     <lb/>unnd ein weib <measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfundt
                        pfenig</measure> an farendem und mehr nit. Dan waß mehr were, soll weder
                     <lb/>crafft noch macht haben und ohngülltig sein.<term ref="key000635"/>
                     <term ref="key000242"/>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <head>Wie einer sein <term ref="lem001341.09">gellthschullden</term> soll ersuochen</head>
                  <p>
                     <lb/>18. Es soll ein jetlicher <term ref="lem002077.08">graffschafftman</term> seine
              <term ref="lem000037">schullden</term> ersuechen und fordern inert <date dur-iso="P6Y6W3D">sechs jar,
                sechs wochen <lb/>unnd dryen tagen</date>. Dan welcher solchs inert der zeit nit
              thuet, der soll weiter kein <term ref="lem002027">ansprach</term> haben <lb/>unnd der gegentheil
              ohnbekümmeret verblyben. Uslendische und <term ref="lem000867">frömde</term> hierin ußbe<lb break="no"/>dingt, die ir ansprach mit erlichen leüth old brieffen köntendt bewyßen.<term ref="key000058"/>
                     <term ref="key003378"/>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <head>Wie einer bi <term ref="lem000062">ligendem guoth</term> solle gschirmbt werden</head>
                  <p>
                     <lb/>19. Welcher ligent guet <date dur-iso="P12Y6W3D">zwöllff jar, sechs wochen und
                        dry tag</date> ruewig in handen und bsessen hat, <lb/>der sol fürbaß weiter
                     darby gschirmt werden. Frönden leüthen, die ir ansprach mit erlicher
                        <lb/><damage agent="faded ink">
                        <supplied source="StASG AA 3 B 5, S. 15">gezeügnüs</supplied></damage> by
                     bringen köntendt, ire recht ohnbenommen.</p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <pb n="4" facs="StASG_AA_3_B_001_04_05"/>
                  <head>Wie man <term ref="lem000745">hindersassen</term> solli annemen</head>
                  <p>
                     <lb/>20. Unnsere <term ref="lem002077">graffschafftleüth</term> zuo <orgName
                        ref="org001816">Werdenberg</orgName> sollendt die <term ref="lem000745.07"
                        >hindersessen</term>, so ver sy unß, einem landtamen und rath zue
                        <lb/><orgName ref="org003239">Glaruß</orgName>, gfellig, anzenemmen befüegt
                     sein. Diejenigen aber, so unß missfellig, wellendt wir verwyssen unnd soll<lb
                        break="no"/>ent sy solche im wenigissten nit gstatten.<term ref="key000314"
                     />
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <head><term ref="lem000745">Hindersesen</term> sollen <term ref="lem000225"
                        >bürgen</term> haben</head>
                  <p>
                     <lb/>21. Wan es sich dan begebe, daß ein <term ref="lem000745">hinderseß</term>
                     in der graffschafft guetwillig gestatet wurdi, so soll ein solcher <lb/><term
                        ref="lem007652">beyseß</term> nichts desstoweniger umb <measure
                        type="currency" quantity="100" unit="fl">einhundert guldi</measure>
                     gnuogsamme <term ref="lem000234.04">burgschafft</term> im landt zgeben schuldig
                     sein. Wo ers aber <lb/>nit thuon kondte, sol die <term ref="lem006896"
                        >gmein</term>, in deren er sich gsezt oder sezen welte, verwysen. Wurde er
                     aber ohn ein <term ref="key000135">bürgen</term> gstatet, <lb/>so soll
                     derjenig, so dem hindersessen <term ref="lem010078.03">herberig</term>
                     ertheillt, im fahl es mangell were, ufgeschlagne <term ref="lem000037"
                        >schullden</term> zebezallen anstohn <lb/>unnd deß hindersessen
                     schuldgleübigen im landt (old bei unß) umb <measure type="currency"
                        quantity="100" unit="fl">einhundert guldi</measure> (da es soviel manglete)
                     entrichten. <lb/>Wurde aber ein hinderseß selbst ein <term ref="lem000064"
                        >wohnung</term>
                     <term ref="lem000323">bauwen</term> old erkauffen, so soll er nichts
                     desstoweniger den bürgen <lb/>der gmeind geben. Könte ers nit thuen und die
                     gmein ein solchen ohn bürgschafft sitzen liess, da soll alß <lb/>dan die gmein,
                     im fahl es notwendig, gemachte schulden ze bezallen, umb <measure
                        type="currency" quantity="100" unit="fl">hundert guldy</measure> bürgschafft
                     angesuocht <lb/>unnd zue bezallen, gwissen werden.<term ref="key000135"/>
                     <term ref="key000314"/>
                  </p>
                  <p>
                     <lb/>22. Wan auch ein <term ref="lem006896">gmeindt</term>, eß sige welche es
                     welle, mit unserer old unserer landvögten bewilligung ein <term ref="lem000745"
                        >hinderseß</term>
                     <lb/>anneme, so soll derselbig samt seinem <term ref="lem009797">volckh</term>
                     sich bescheidenlich verhallten und alß ein <term ref="lem007652">byseß</term>
                     instellen, die gmein <lb/>gebe dan im mehr erlauptnuß deß irigen halben. Zue
                     dem soll er auch <date dur-iso="R/P1Y">jerlich</date> der gmein sein ge<lb
                        break="no"/>pürlich <term ref="lem004265">sitzgellt</term> entrichten.</p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <head>Wie ein <term ref="lem008488">landtman</term> einem <term ref="lem000867"
                        >frombden</term> guoth mag <term ref="lem005214">ziechen</term></head>
                  <p>
                     <lb/>23. Wan ein <term ref="lem000867">frombder</term> old ein <term
                        ref="lem000745">hinderseß</term> in diser graffschafft ein <term
                        ref="lem000076">guet</term>, ein <term ref="lem000306">alp</term> old ein
                        <term ref="lem000027">weid</term>
                     <term ref="lem000851">kaufft</term>, so hat ein <term ref="lem008488"
                        >landtman</term>, <lb/>welcher will, den <term ref="lem001007">zug</term>
                     darzue. Doch sollendt die, so von <term ref="lem001536">anstossenß</term> wegen
                     old <term ref="lem000608">fründtschafft</term> halber züger sindt, <lb/>den
                     anderen vorgohn. <term ref="key000340"/>
                     <term ref="key000369"/>
                     <term ref="key000325"/>
                  </p>
                  <p>
                     <lb/>24. Es soll ein jeder landtman auch frönder old byseß schuldig sein, wan
                     er guet gekaufft, solches zwen <term ref="lem001881">sontag</term> ein andern
                     <lb/>nach lassen in der <term ref="lem000240">kirchen</term> (in welcheß <term
                        ref="lem000299">kilchspils</term> hueben daß guet ligt) zue <term
                        ref="lem011046">verkünden</term>. Da dan von der ver<lb break="no"/>kündung
                     der <term ref="lem001007">zug</term> gegen dem frönden und beisessen <date dur-iso="P1Y3D">ein jar und dry tag</date> offen steht. Wie lang dan der zug
                     <lb/>by den landtleüthen angestellt, volget im underen 25. articell.<term
                        ref="key000340"/>
                     <term ref="key000369"/>
                     <term ref="key000325"/>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <head>In waß stuckhen und wie ein <term ref="lem008488">landtman</term> gegen dem andern den
         <term ref="lem001007">zug</term> hath</head>
                  <p>
                     <lb/>25. Wo ein <term ref="lem008488">landtmann</term> gegen den andern in
                        <term ref="lem000062">ligenden güeter</term>, <term ref="lem008973"
                        >achern</term>, <term ref="lem000245">matten</term>, <term ref="lem000027"
                        >weiden</term> und <term ref="lem000101">wissen</term>
                     <abbr>etc</abbr>
                     <term ref="lem008412.06">anriß</term> hat, uf wederer <lb/>seythen joch die
                        <term ref="lem000486.03">bäum</term> stuendendt oder daß er sonst an dem
                     guoth <term ref="lem010784">theill</term> und <term ref="lem004946"
                        >gmeinschafft</term> hat, und dieselben güeter <lb/>verkaufft werdent, so
                     mag alß dan der, so anriß oder theill und gmeinschafft hat, <term
                        ref="lem005214">ziechen</term> den <term ref="lem000179">kauff</term>, ob er
                     <lb/>wil. Und wan ein landtman vom anderen ligent guet kaufft, so sol der, so
                     kaufft, den <term ref="lem000822">mergt</term> lassen laudt deß <lb/>vier und
                     zwentzigisten obgesezten articellß <term ref="lem011046">verkünden</term> und
                     so es dan verkündt worden, so hat ein landtman, <lb/>der züchen welte und züger
                     ist, <date dur-iso="P6W3D">sechs wochen und dry tag</date> platz, den <term
                        ref="lem001007">zug</term> ze thuen oder nichth. Waß <term ref="lem000248"
                        >heüsser</term>, <lb/><term ref="lem000500.04">städell</term>, <term
                        ref="lem006699">spycher</term>, <term ref="lem000759">höltzer</term>, <term
                        ref="lem001640.01">schindlen</term>, <term ref="lem002311.09"
                        >stägcken</term>, <term ref="lem000142">heüw</term>, <term
                        ref="lem002450.18">sträwe</term>, <term ref="lem001069">roß</term>, <term
                        ref="lem000310">vych</term>, in summa <term ref="lem009873">farendß</term>
                     antrifft, sol under <lb/>den landtleüthen kein zug haben, eß werde dan die
                        <term ref="lem000170">hofstet</term>, daruf ein gebeüw staht, mit verkaufft.
                     Ligendtß <lb/>aber sol zügig sein, wie obstaht, jedoch wan deßjenigen <term
                        ref="lem000128">fründ</term>, so ligentß verkauffen thete, innert der
                     <lb/>driten lingien verwandt, ziechen wellten, mögendt sy es thuen und sol daß
                     nechst <term ref="lem001572">bluet</term> vorgen, es sye von <lb/><term
                        ref="lem000129">vater</term> old <term ref="lem000292">mueter</term> har.
                     Besonders aber sol ein fründt old fründin vorgehn, der nebent habender fründt
                     <lb/>schafft mit <term ref="lem008412.06">anriß</term> old sonst <term
                        ref="lem001537">anstösser</term> ist. Wan aber <damage agent="faded ink">
                        <supplied source="StASG AA 3 B 5, S. 18">die freünd nit ziehen thäten, so
                           hat erst dann <lb/>der anstößer laut eingang des artikels den zug dazu
                           und <lb/>vor nicht. Doch sollen die, so freünd sind, dem, so nur
                           anstößer, <lb/>bey zeiten anzeigen, ob sie ziechen wollen old nit, damit
                           er <lb/>nit gesaumt werde, ob er ziehen wollte.</supplied></damage>
                     <term ref="key000340"/>
                     <term ref="key000369"/>
                     <term ref="key003042"/>
                     <term ref="key000532"/>
                     <term ref="key001043"/>
                  </p>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <pb n="5" facs="StASG_AA_3_B_001_04_05"/>
                        <p>
                           <lb/>26. Eß mag auch ein <term ref="lem002446">kaüffer</term> dem <term
                              ref="lem002447.03">verkeüffer</term> wol <term ref="lem009873"
                              >farendts</term> an kauff geben unnd anschlachen, wie er will, jedoch
                           <lb/>wan einer den kauff <term ref="lem005214">ziechen</term> welte und
                           vermeinen thete, daß daß farendt über angschlagen und zue <term
                              ref="lem009743">thür</term> were, mag <lb/>alßdan der, so ziechen
                           will, die hab old daß farendz lassen schezen durch die geschwornen <term
                              ref="lem001760.07">schezer</term>. Und wie die <lb/><term
                              ref="lem014658">schatzung</term> ergaht, so viel sol er für daß
                           farendt und nit mehr ze erlegen schuldig sein. Unnd wan dem farenden
                           <lb/>bisweilen abgschezt wurde, so soll der den <term ref="lem001721.05"
                              >verlursst</term> haben, der die hab old daß farendt an sein guet
                           zthür <lb/>angenommen hat.<term ref="key004599"/>
                           <term ref="key001112"/>
                        </p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <p>
                           <lb/>27. Wan ein landtman mit dem anderen ligendtß umb ligendts <term ref="lem002566">tuschte</term> unnd gebe aber einer dem andern nit so vil guet
                <lb/>im <term ref="lem000446">tusch</term>, daß es der halbe theill deß antusches
                werth möcht sein, so soll ein solcher tusch an beiden sythen zügig sein umb <lb/>so
                vil gellt und ufzaligen, allß abermalen die geschwornen <term ref="lem001760.07">schezer</term> sich uf ir aidt erkenen werden. Wan aber der tusch <lb/>über unnd
                uf daß halbe erfunden wurde, daß ligendts umb ligendts gegeben seige, alßdan so soll
                ein solcher tusch gellten <lb/>und ohnzügig sein.<term ref="key000237"/>
                           <term ref="key004428"/>
                           <term ref="key004546"/>
                        </p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <p>
                           <lb/>28. Desgleichen sol auch ohnzügig sein alleß dasjenig, waß ein <term
                              ref="lem001415">erb</term> dem anderen in einer wehrenden angefallnen
                              <lb/><term ref="lem002414">erbtheillung</term> gohnete und zue kauffen
                           gebe. Fürterhin aber wan die <term ref="lem007926">theillung</term>
                           beschlossen were und dan ein miterb <lb/>dem anderen etwaß zue kauffen
                           gebe, soll solches auch wie billich nach vorgenden articlen wysung zügig
                           sein. <term ref="key000920"/>
                           <term ref="key000369"/>
                        </p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <head><term ref="lem008412.01">Anris</term> ze <term ref="lem000088"
                              >thaillen</term>
                           <add place="inline" hand="later hand"><abbr>etc</abbr></add></head>
                        <p>
                           <lb/>29. Wan zwen mit iren <term ref="lem000076">gueteren</term>, so nach
                           aneinanderen stossent und einer so nach <term ref="lem011038"
                              >gezwyget</term> old ohngezwygete <term ref="lem000486">baüm</term>
                           <lb/>an dem anderen hatt, waß dan uf desselben grundt und boden inerhalb
                           seinen <term ref="lem000693">marchen</term> fallt und fallen möcht,
                           <lb/>es rysse ab, es werde abglessen old abgschütet, desselben <term
                              ref="lem003604">obses</term> sol alwegen der <term ref="lem000273"
                              >halbe theil</term> dem, uf dessen <app><lem>gueth <lb/>die esst langindt, und der halbe theil dem, uf
                                 dessen</lem><rdg wit="StASG AA 3 B 5, S. 20"><supplied reason="omitted" resp="SM"/></rdg>
                           </app><note>Auch bei <bibl>
                              <ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142777">Senn,
                                    Chronik</ref>, S. 235</bibl> ausgelassen.</note> grundt der baum
                           steht, gehören und also theillt werden. <lb/>Doch mag einer wol an einer
                              <term ref="lem007867">hallden</term> uf seinem guot fürlegen, damit
                           waß uf daß seinig gefallen were, nit uf deß <lb/>anderen <term
                              ref="lem015453.02">throle</term>.<term ref="key000612"/>
                           <term ref="key003439"/>
                           <term ref="key004461"/>
                           <term ref="key000919"/>
                        </p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <head>
                           <term ref="lem009374">Fruchtbare beum</term> und <term ref="lem001382">winreben</term> ze pflantzen</head>
                        <p>
                           <seg>
                              <lb/>30. <term ref="lem001382">Wyhnræben</term>, <term
                                 ref="lem001127.06">opfell</term> unnd <term ref="lem000508.06"
                                 >birbeüm</term> sollendt zue abhebung der gsicht keinem zue seinem
                              geniesslichen gebeüw <lb/>mehrer alß <measure type="area"
                                 unit="Klafter" quantity="4">vier claffter</measure>; <term
                                 ref="lem001023.23">nußbeüm</term>, <term ref="lem002518.07"
                                 >kriechen</term>, <term ref="lem015478.02">pfersich</term>, <term
                                 ref="lem007692.05">ciperten</term> und derglychen <term
                                 ref="lem000486.05">beüm</term>
                              <measure unit="Klafter" quantity="8" type="area">acht
                                 claffter</measure> weith <lb/>gesezt werden. </seg>
                           <seg>Sonssten wo iren zwen mit güeteren an einandern stossent, <lb/>da
                              mag jeder von der <term ref="lem000693">march</term>, so ine unnd
                              seinen anstösser scheidet, gschlacht <term ref="lem003604">obs</term>
                              <measure unit="Klafter" quantity="1" type="area">eines
                                 claffterß</measure> unnd <term ref="lem010937.03">stein obß</term>
                              <lb/><measure unit="Klafter" quantity="2" type="area">zweyer
                                 clafftern</measure> weith pflantzen. Welche aber fürohin beüm
                              necher <term ref="lem002783">pflantzten</term>, da solendt solche uf
                              begern <lb/>deß gegentheillß abgehauwen werden.<term ref="key003439"/>
                              <term ref="key004461"/>
                              <term ref="key000919"/>
                              <term ref="key000612"/>
                           </seg>
                        </p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <head>Von <term ref="lem011741">schätzens</term> wegen etlich articul</head>
                        <p>
                           <seg>
                              <lb/>31. So einer ein <term ref="lem000037">schulld</term> wellte
                                 <term ref="lem000350">inziechen</term>, sol der <term
                                 ref="lem011514">ansprecher</term> seinen schuldigen durch den <term
                                 ref="lem000043">weibel</term> old <term ref="lem008776"
                                 >statknecht</term>
                              <term ref="lem000687">pfenden</term>
                              <lb/>lassen. Geb er im daß gellt dan inert <date dur-iso="P14D">vierzechen
                                 den nechsten tagen</date> nit, so mag alßdan der ansprechig seinem
                              <lb/>schuldner schezen und sol der schuldner ime der schatzig gestohn.
                              Und ob er sich glychwol erst dan wehren und recht <lb/>darschlachen
                              welte, sollendt die <term ref="lem001760.07">schezer</term> nichts
                              destoweniger mit der <term ref="lem014658">schazung</term> uf recht
                              hinfürwerth faren.</seg>
                           <seg>
                              <lb/>Da wan eß <term ref="lem009873">farendts</term> were, mögendt die
                              schezer dem schuldner wol <date dur-iso="P8D">acht tag</date> anstelen,
                              die <term ref="lem000218">pfandt</term> mit recht <damage
                                 agent="faded ink">
                                 <supplied source="StASG AA 3 B 5, S. 22">oder
                                 mit</supplied></damage>
                              <lb/>gellt ze ledigen, doch sol die hab old daß farends solche zeit in
                              deß schuldnerß wag blyben. Losst dann inert <damage agent="faded ink">
                                 <supplied source="StASG AA 3 B 5, S. 22"
                                 >solchen</supplied></damage>
                              <lb/><date dur-iso="P8D">acht tagen</date> der schuldner die <term
                                 ref="lem014658">schatzung</term> nit, weder mit gellt noch mit dem
                              rechten, so mag der anspr <damage agent="faded ink">
                                 <supplied source="StASG AA 3 B 5, S. 22">sprächig
                                 mit</supplied></damage>
                              <lb/>der schatzung verfaren.<term ref="key004546"/>
                              <term ref="key000058"/>
                              <term ref="key000441"/>
                              <term ref="key001112"/>
                              <term ref="key004428"/>
                           </seg>
                           <seg>In glycher wyß sol es auch gehallten werden mit denen schatzungen,
                              <lb/>die uf <term ref="lem009872">ligendts</term> beschechendt ohne
                              allein, daß die <term ref="lem002875">lossung</term> oder ledigmachung
                                 <date dur-iso="P1M">ein monat</date> lang solle <damage
                                 agent="faded ink">
                                 <supplied source="StASG AA 3 B 5, S. 22"
                                 >angestellt</supplied></damage> werden.</seg>
                        </p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <pb n="6" facs="StASG_AA_3_B_001_06_07"/>
                        <p>
                           <lb/>32. Es soll auch der <term ref="lem015466.02">schulldforderer</term>, so er einem schezen will,
                anfangß farendts usert dem hauß unnd darnach <lb/>ligendts unnd erst dan ferendts im
                hauß unnd alwegen den <term ref="lem007709.03">driten pfenig</term> daruff
                schezen.</p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <p>
                           <lb/>33. Was aber <term ref="lem000867">frönde</term> anlangth, die schezen old erben wellten, die
                solendt ire <term ref="lem000361">recht</term> mitbringen unnd dan nach ge<lb break="no"/>stallten derselben
                gehallten werden.<term ref="key000325"/>
                           <term ref="key004546"/>
                        </p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <p>
                           <lb/>34. So man einem <term ref="lem000310">vych</term> schezen wellte, da sol der, dem man schezen
                will, daß vych heimb old da es in der <term ref="lem000306">alp</term>
                           <lb/>an <term ref="lem015468.02">meyenseß</term> zum <term ref="lem003922">gaden</term> tryben, dan die
                <term ref="lem001760.07">schezer</term> nit schuldig sindt, witerß nacher ze gon. Unnd wan einer
                <lb/>ohngehorsammb were, so mögendt die schezer einem schezen, waß der gleübig
                begert, alwegen den dritell <lb/>daruss im hauß old darfor. Wan man aber vych
                schezen will, so sol <term ref="lem000142">heüw</term> und vych zue<lb break="no"/>sammen geschezt
                werden.<term ref="key000298"/>
                           <term ref="key004546"/>
                        </p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <p>
                           <lb/>35. Wan einer dem anderen umb eine <term ref="lem000613">summa</term> oder ein sümmli in
                <term ref="lem006754">pott</term> gieng und verspreche, solche uf ein bestimte zeit <lb/>ze
                entrichten und thete es dan nit, so mag der <term ref="lem011514">ansprecher</term> von dem landvogt
                ein poth nemmen und es im lasen anlegen. <lb/>Gebe er im dan daß gellt nit, so mag
                er alsdan grad morendeß schäzen, wa er will, ohne hinderung <lb/>deß 32. articulß.
                Unnd mag auch mit der <term ref="lem014658">schatzung</term> verfaren, er gebe dan sinem schuldner
                selbst guet<lb break="no"/>willig platz, die schatzung an sich ze lösen. Zue dem sol
                der, so daß pott übersechen, dem <lb/>landvogt die <term ref="lem000036">buoß</term> verfallen
                haben.<term ref="key004980"/>
                           <term ref="key004546"/>
                        </p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <head>Für den <term ref="lem000266">landvogt</term> ze <term ref="lem011046">verkünden</term>
                        </head>
                        <p>
                           <lb/>36. Begebe es sich, daß einem gegen dem anderen etwaß angelegen, mag er seinem
                gegentheil selbst für den <lb/>landvogt verkünden. Und so er ab solcher
                <term ref="lem003960">citation</term> ußblibe, mag der, so verkündt hat, sein anligen anzeigen
                <lb/>und der landvogt sich drüber erkennen, jedoch rechtmessige ehaffte seines
                ußblybenß vorbhalten.<term ref="key005021"/>
                        </p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <p>
                           <lb/>37. Glichermasen sol eß auch gehallten unnd geüebt werden gegen deme, so
                verkündt hatt und er drüber <lb/>nit, sondern allein der, so citiert worden,
                erschynen thete.</p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <head><term ref="lem014664.03">Pfandsetz</term> und <term ref="lem000991"
                              >bschwerden</term> anlangennds</head>
                        <pb n="7" facs="StASG_AA_3_B_001_06_07"/>
                        <p>
                           <lb/>38. In <term ref="lem005089.01">verkauffungen</term>
                           <term ref="lem000248">heüsseren</term>, <term ref="lem006699"
                              >spycheren</term>, <term ref="lem000500.12">stedlen</term>, <term
                              ref="lem000100">acheren</term>, <term ref="lem000306">alpen</term>,
                              <term ref="lem000027">weiden</term>, <term ref="lem000548"
                              >riethen</term>, <term ref="lem000101">wissen</term> unnd <term
                              ref="lem000164">wyngerten</term>
                           <lb/>sollendt dem <term ref="lem002446">keüffer</term> durch den <term
                              ref="lem002447.03">verkeüffer</term> alwegen die obstenden
                           beschwerden, es werendt <term ref="lem000237">zinß</term>, <term
                              ref="lem001037">zünungen</term>, <lb/><term ref="lem000200"
                              >bruckhen</term> unnd waß dergleichen ist, angezeigt, nit verschwigen
                           und mit demjenigen, so hierumb daß <term ref="lem000218">pfandt</term>
                           ist <lb/>und sein sol, verkaufft werden bey <term ref="lem000545"
                              >pen</term> und straff deß landvogtß.<term ref="key000027"/>
                           <term ref="key000231"/>
                           <term ref="key004428"/>
                        </p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <head>Umb <term ref="lem000037">schullden</term> ze <term ref="lem015464.02">verstosen</term>
                        </head>
                        <p>
                           <lb/>39. Es soll fürohin keiner dan seinen rechtmessigen <term
                              ref="lem000875">schulldner</term> ze bezallen schulldig sein, er
                           thüege es dan gern. Außgenomen <lb/>mögendt iren zwen wol schulden, die
                           glych groß und uf glyche zeit <term ref="lem002251">bargellt</term> umb
                           bargellt fallendt, miteinandern <lb/><term ref="lem002566"
                              >tuuschen</term>. Unnd hat in solchem fahl zue bezalen der schulldner
                           sich nit zue erweren. Wan auch einer mit seiner <term ref="lem005694"
                              >ansprach</term>
                           <lb/>ab seinem ersten schulldner ginge, so soll er hernach an selbigen
                           deßwegen nützit weiters ze suechen haben, sondern <lb/>sich deß
                           angenomnen gegenschuldnerß benüegen, er werde dan glych von selben bezalt
                           old nicht.<term ref="key000459"/>
                           <term ref="key000058"/>
                        </p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <head><term ref="lem001196">Todt</term> erborner <term ref="lem000130"
                              >kindern</term>
                           <term ref="lem001447">erbrechtens</term> halber</head>
                        <p>
                           <lb/>40. <term ref="lem000130">Kinder</term>, wellche von irer <term
                              ref="lem000292">mueter</term>
                           <term ref="lem001196">todt</term> uf die wellt <term ref="lem002551"
                              >erborren</term> unnd dan entpfangen werdent, <lb/>die sollendt kein
                              <term ref="lem001446">erb</term> nit fellen. Ob man glych vor und in
                           der gepurt gesechen hete, daß daß <lb/>kindt noch lebendig gewesen
                              were.<term ref="key000597"/>
                           <term ref="key005171"/>
                           <term ref="key004770"/>
                        </p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <head>Daß <term ref="lem002392">gegenrächt</term> betrephend</head>
                        <p>
                           <lb/>41. In vorfallenheiten wellend wir nach anlaß deß 33. vorhargesezten articuls
              die <term ref="lem000867">frönden</term> erbenß, <lb/>schätzenß und <term ref="lem015477.02">uf fählens</term>, auch waß
              die herschafft <placeName ref="loc000827">Warthauw</placeName>
                           <term ref="lem015465.02">abzüchenß</term> halb belangt, in alweg halten, <lb/>wie wir by inen gehalten
              wurdind. Darum sy dan ir <term ref="lem000235">burger</term>, <term ref="lem009060">landt</term> old
              <term ref="lem007996">hoffrecht</term> umb den puncten, <lb/>da eß zethuen ist, mitbringen und
              erscheinen sollendt.<term ref="key000431"/>
                        </p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <pb n="8" facs="StASG_AA_3_B_001_08_09"/>
                        <head>Wer vor <term ref="lem000034">gricht</term> mög <term ref="lem000582">kundschafft</term> reden</head>
                        <p>
                           <lb/>42. Alle diejenigen, welche einanderen vom <term ref="lem002942">geplüöt</term> har im
                driten <term ref="lem002388">grad</term> unnd necher <term ref="lem010341">verwandt</term> sind, mögendt ein<lb break="no"/>anderen vor gricht nit <term ref="lem000582">kundschafft</term> reden.<term ref="key003261"/>
                           <term ref="key000057"/>
                           <term ref="key001043"/>
                           <term ref="key005111"/>
                        </p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <p>
                           <lb/>43. Deßgleichen mag ein <term ref="lem015255">schwecher</term> old
                              <term ref="lem000497">schwiger</term> nit kundtschafft reden irem
                              <term ref="lem001824">tochtermann</term> old sohns weib, auch
                           ebenermassen <lb/>der tochterman seinem schwecher old schwiger und deß
                           söhni wyb zueglych auch nit. Wie auch <term ref="lem001831"
                              >schweger</term> und <lb/>gschwyen einandern nit, da eins deß andern
                              <term ref="lem000131">brueder</term> old <term ref="lem000083"
                              >schwösster</term> zur <term ref="lem000080">ehe</term> gehept oder
                           het und verlassne <lb/><term ref="lem000130">kinder</term> noch werendt.
                              <term ref="lem016046.02">Gegen schweger</term> in <term
                              ref="lem015473.02">erverlezlichen sachen</term> sollendt kundschafft
                           <lb/>zreden nebent sich gstellt werden.</p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <p>
                           <lb/>44. Ausgenomen waß <term ref="lem001145">steg und weg</term>, <term ref="lem001694">zill</term> und marchen
                anlangt, deßglychen <term ref="lem002425.03">hürats tractaten</term> unnd <term ref="lem002414">erbtheilungen</term>,
                <lb/>dabey gewonlich die nechsten <term ref="lem000128">frönd</term> sindt, die mögendt in solchen
                fählen wol <term ref="lem000582">kundschafft</term> reden, so ver niemandt usert <lb/>der
                fründtschafft hierumb wüsenschafft hete und sy ehrenhalb tugellich sindt, auch dan
                zmalen an der sach nüt <lb/>zgwünen noch ze verliern habend.</p>
                     </div>
                     <div org="uniform" sample="complete">
                        <p>
                           <lb/>45. Waß nun <term ref="lem005362">guoth</term> unnd keine <term ref="lem001151">ehr</term> belangt, da mögendt
                einandern die nechsten frönd wol <term ref="lem000582">kundschafft</term> reden, <lb/>ja wan in der,
                so weiter gfründt old gar nit gfründt ist, stellt old will reden lassen, doch sonst
                <lb/>nit.</p>
                     </div>
                  </div>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <head><term ref="lem000612">Belohnung</term> der <term ref="lem000582"
                           >kundschaften</term>
                     </head>
                     <p>
                        <lb/>46. Alle die, so zur kundschafft citiert unnd demnach erkent werdent,
                        sollendt gehorsamb sein, hingegen <lb/>aber solendt die partheyen den
                        kundschafften die <term ref="lem000612">belonung</term> (nemlich einer
                           <measure type="currency" unit="xr" quantity="6">sechs crützer</measure>)
                        <lb/>geben, man verhöre sy old nit.<term ref="key000271"/>
                        <term ref="key000212"/>
                     </p>
                  </div>
                  <pb n="9" facs="StASG_AA_3_B_001_08_09"/>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <head><term ref="lem015476.02">Theillung</term>
                        <term ref="lem015459.01">verstellter</term>
                        <term ref="lem010613">haab</term></head>
                     <p>
                        <lb/>47. Wo zwen old mehr ein <term ref="lem015476.03">theilung</term>
                        <term ref="lem015459.01">verstellter</term> haab hetind unnd zue theylen
                        kein <term ref="lem004122">termyn</term> underredt wurde, <lb/>da sollendt
                        die <term ref="lem000110">ochsen</term> uf <date when="--04-25"
                           type="holiday">sant Jörgen tag</date><note>Nach Grotefend
                           ist im Bistum Chur der Georgstag der 25. April, wobei dies nach den
                           neuesten Erkenntnissen von Tschaikner offenbar nicht für das ganze Bistum
                           vorausgesetzt werden kann (vgl. dazu ausführlicher Fussnote in
                              <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-250-1">SSRQ SG III/4 250-1</ref>).</note> unnd sonst all ander <term
                           ref="lem000310">vych</term> uf <date type="deadline" when="--11-11"
                           >Martini</date> getheilt werden.<term ref="key000298"/>
                        <term ref="key004303"/>
                        <term ref="key000759"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <head><term ref="lem000100">Acker</term>
                        <term ref="lem008973">zbuwen</term> anlangind</head>
                     <p>
                        <lb/>48. Jeder soll den anderen <date period="fall">herpsts</date> und <date
                           period="spring">früelingßzeit</date> mit dem <term ref="lem008973"
                           >bauwen</term> streckhen lassen zue dem aller ohnschedlichisten, <lb/>ja
                        zur zeit deß gmeinen bauwß. Wan sonderlich nit groß <term ref="lem001002.04"
                           >regenwether</term> obhanden. Waß <lb/>aber zbrachen old zreben anlangt,
                        ist keiner schuldig, er thüege es dan guetwillig.<term ref="key000248"/>
                        <term ref="key004184"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <head><term ref="lem001111">Fahrweg</term> betrephendt</head>
                     <p>
                        <lb/>49. Es soll jeder den anderen <date period="summer">sommer</date> und
                           <date period="winter">winter</date> fahren lasen zum aller
                        ohnschedlichisten unnd so einer die <term ref="lem001111">fahrweg</term>,
                           <lb/><term ref="lem000596">landtstrassen</term> und <term
                           ref="lem014496.01">eheweg</term> erlangen kan, soll er dieselben, wo er
                        am nechsten kan darzue komen, bruchen.<term ref="key001005"/>
                        <term ref="key000188"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <head>Umb <term ref="lem001112.07">thräncksweg</term></head>
                     <p>
                        <lb/>50. Jeder soll den anderen den alten <term ref="lem001112.08"
                           >drenckhwegen</term> und dem ohnschedlichisten nach zum <term
                           ref="lem000511">wasser</term> fahren lassen. <lb/>Wan aber ein <term
                           ref="lem008973">acker</term> gebuwen und derselb <term ref="lem002089"
                           >schnes</term> halb ledig wurde, so sol man über denselben nit fahren,
                        sondern <lb/>wychen und sonst dem ohnschedlichisten nachfaren.<term
                           ref="key000936"/>
                        <term ref="key000728"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <head>Von <term ref="lem000944">grabenß</term> wegen</head>
                     <p>
                        <lb/>51. Wan ihren zwen an einanderen stossent und der ein notwendigkeit halber ein
              <term ref="lem000944">graben</term> machen und uf<lb break="no"/>werffen lasst, so soll im der
              <term ref="lem001537">anstösser</term> halben <term ref="lem015481.01">stich</term>, halben <term ref="lem000282">lohn</term> und halben
              <term ref="lem003761">ußzug</term> zgeben schuldig <lb/>sein, wan er glychwol sich widrigen wellte.
                <add place="inline" rend="other ink">Gleichermasen sol darunder auch gebraucht
                  werden, <lb/>daß jeder seinem anstöser halbe <term ref="lem001037.07">zünnig</term> gebe, jedoch
                  solendt etlicher <term ref="lem000171">feld</term> und <term ref="lem015469.02">meyenzünen</term> wegen <lb/>der
                  gmeinden <term ref="lem000372">urbar</term> bekrefftiget sein, man mache dan <term ref="lem015474.02">ehepünten</term>
                  und <term ref="lem008142">eigen</term>, <term ref="lem015475.02">inheblich</term>
                           <term ref="lem000076">guet</term>, <lb/>umb welche <term ref="lem015457.02">fridung</term> die urbar und
                  <term ref="lem000524.04">gmechtsbrieff</term> wysung gebendt.</add>
                        <term ref="key000609"/>
                        <term ref="key000532"/>
                     </p>
                  </div>
                  <pb n="10" facs="StASG_AA_3_B_001_10_11"/>
                  <lb/>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <head>Von <term ref="lem002020">morgengab</term> old <term ref="lem006659.02"
                           >kramm</term></head>
                     <p>
                        <lb/>52. Eß soll kein <term ref="lem001576">manßperson</term> einem <term
                           ref="lem000655">wib</term> old ein <term ref="lem000216">witfrauw</term>
                        einem <term ref="lem000261">knaben</term> mehr alß <measure type="currency"
                           quantity="10" unit="fl">zechen guldi</measure> zegeben <lb/>befüegt sein,
                        eß gescheche dan mit willen der erben zur zeit deß <term ref="lem003149.03"
                           >hiratsabredungen</term>.<term ref="key000112"/>
                        <term ref="key000110"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <head>Wievil einer einig geben solli</head>
                     <p>
                        <lb/>53. Inn der gantzen graffschafft <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName> soll uf der <term ref="lem008239">trath</term>
                        keiner mehr alß von einem <term ref="lem001069">roß</term>
                        <measure type="currency" unit="d" quantity="6">sechs pfenig</measure>, von
                        einem <lb/><term ref="lem015460.02">hauptrindvych</term>
                        <measure type="currency" unit="d" quantity="2">zwen pfenig</measure> zegeben
                        schuldig sein. Unnd waß die <term ref="lem000171">fellder</term> anlangt,
                        sol man nemen <lb/>unnd geben von einem <term ref="lem001069">roß</term>
                        <measure type="currency" quantity="1" unit="Böhmischer Groschen">ein
                           behmsch</measure>, von einem stuckh <term ref="lem002693.03"
                           >rindervich</term>
                        <measure type="currency" unit="xr" quantity="1">ein crützer</measure>. So
                        dane solendt die güeter, <lb/>welche eigen und zu gwiser zeit <term
                           ref="lem006836.04">fridt haben</term> sollendt, obschon sy auch bißweilen
                        zur trath ußligendt, <lb/>danzemalen solendt gehalten werden wie die
                        fellder, wan sy fridt habendt.<term ref="key000307"/>
                        <term ref="key000298"/>
                        <term ref="key000270"/>
                        <term ref="key000719"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <head><term ref="lem014152.03">Saumselligen</term>
                        <term ref="lem002366">rechnenß</term> halb</head>
                     <p>
                        <lb/>54. Jeder soll <date dur-iso="R/P1Y">jerlich</date> mit dem anderen rechnen
                        unnd im fahl einer über daß drite begeren dem andern der <term
                           ref="lem000390">rechnung</term>
                        <lb/>nit gestehn wellte, da mag alß dan der, so uf rechnung getrungen,
                        inbysein der obrigkeit sein rechnung <lb/>stellen, darby er dan solle
                        geschirmt werden.<term ref="key000574"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <head>So einer dem andern <term ref="lem011701">schaden</term> thät mit <term
                           ref="lem001166">etzen</term></head>
                     <p>
                        <lb/>55. Ob einer dem anderen mit <term ref="lem001166">etzen</term>
                        <term ref="lem011701">schaden</term> thete, mag der, dem der schaden
                        beschechen, denselben lasen schezen <lb/>(sover daß <term ref="lem000310"
                           >vych</term> nit durch ein <term ref="lem004314.08">pressthaffte</term>
                        <term ref="lem001037.08">zünungen</term> selbst gangen were). Da dan der,
                        dessen daß vych <lb/>ist, den schaden sol schuldig sein abztragen. Jedoch
                        behaltet man ime bevor, sich widerumb <lb/>by demjenigen zue erholen, der
                        die bressthaffte zünung daselbst hete.<term ref="key000517"/>
                        <term ref="key004302"/>
                        <term ref="key000519"/>
                        <term ref="key000298"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <pb n="11" facs="StASG_AA_3_B_001_10_11"/>
                     <head><term ref="lem010958">Frönde</term> ohnbedachte <term ref="lem001597"
                           >hirath</term></head>
                     <p>
                        <lb/>56. Kein <term ref="lem010958">frönde</term>
                        <term ref="lem001576">mansperson</term> soll befüegt sein, eines unserer
                           <term ref="lem004891">landtkinden</term> zue <term ref="lem015472.02"
                           >erellichen</term>, er habe dan <measure type="currency" unit="fl"
                           quantity="200">zweihundert <lb/>gullden</measure> ledig guet und sein
                        gutten, erlichen, ellichen nammen und dessen <term ref="lem002485"
                           >schyn</term> ufzewyssen. Ebenermassen sol <lb/>auch kein <term
                           ref="lem000261">knab</term> ein fröndeß <term ref="lem000655">wyb</term>
                        nemmen, sy habe den glycher schyn und <measure type="currency" unit="fl"
                           quantity="200">zweyhundert guldi</measure> zue im zbringen. <lb/>Dan
                        solche <term ref="lem001597">hürat</term>, die harwider fürgenomen wurdent,
                        nichts dessto weniger an seinem gebürenden ohrt <lb/>sollendt <term
                           ref="lem015463">genichtiget</term> werden. Darum ein jedeß sich
                        vorbedencke und seiner ehren behuot<lb break="no"/>sammb seige.<term
                           ref="key000110"/>
                        <term ref="key000325"/>
                        <term ref="key004452"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <head><term ref="lem002030">Winkeüfen</term> wegen</head>
                     <p>
                        <lb/>57. Wan iren zwen mit einanderen mergkendt, soll alwegen <term
                           ref="lem002446">keüfer</term> und <term ref="lem002447.03"
                           >verkeüffer</term> halben <term ref="lem002030">wynkauff</term> geben.
                        <lb/>Welcher dan <term ref="lem005214">züchen</term> wil und <term
                           ref="lem015467.01">züger</term> ist, sol mehr nit alß von <measure
                           type="currency" unit="fl" quantity="100">hundert gulden</measure>
                        <term ref="lem000588">hauptguets</term>
                        <measure type="currency" unit="fl" quantity="1">ein guldy</measure> winkauff
                        <lb/>zgeben schuldig sein, wan schon mehr daruff gegangen were. Ob aber so
                        vil nit ufgangen, so soll <lb/>er daß entrichten, waß es sein wirt.<term
                           ref="key000369"/>
                        <term ref="key000129"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <head><term ref="lem000582">Kundschafft</term> zreden</head>
                     <p>
                        <lb/>58. Es mag ein jeder <term ref="lem005075">diensst</term> seinem <term
                           ref="lem015462.01">herren</term> oder <term ref="lem006761"
                           >frauwen</term> wol <term ref="lem000582">kundtschafft</term> reden, so
                        fehren er ehrenhalb zue <lb/>reden tugentlich ist.<term ref="key003261"/>
                        <term ref="key000883"/>
                     </p>
                  </div>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <p>
                        <lb/>Unnd dieweill nuhn wir, landtamen unnd gantz gesessner rath zuo
                           <orgName ref="org003239">Glaruß</orgName>, nach ryflicher <lb/>erdurung
                        dise artickel, so hiervor beschriben, laut ingangs gemeldeter erlüterung
                        guetgeheissen und <lb/>becrefftiget habendt, so habendt wir nochmalen dessen
                        allem zue wahr- und vessten <lb/>urkunde unsers landts secret insigell
                        offentlich hieran hencken lassen (doch unß und unseren <lb/>nachkommen an
                        unseren hochheit, herlichkeit, gewohnheit, eigenthum und rechtsaminen
                           ohneschedlich<note>Abschliessende Klammer fehlt.</note>.
                        <lb/>So beschechen auf <origDate when="1639-06-06">donnerstag, den 6<hi
                              rend="sup">ten</hi> juni, im jar der heillsammen menschwerdung
                              <persName ref="per000353">Jesu <lb/>Crissti</persName>
                           sechszechenhundert drysig unnd neün gezellth.</origDate>
                        <lb/><choice>
                           <abbr>M ppria</abbr>
                           <expan xml:lang="la">Manu propria.</expan>
                        </choice>
                        <term ref="key000296"/>
                        <gap source="SSRQ-SG-III_4-193-1"/><note>S. 12–18 folgen zwei
                           Ergänzungen zum Landrecht aus den Jahren 1666 (S. 12) und 1653
                           (S. 13–18), die in separaten Nummern ediert werden
                              (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-193-1">SSRQ SG III/4 193-1</ref>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-185-1">SSRQ SG III/4 185-1</ref>).</note>
                     </p>
                  </div>
                  <pb n="19" facs="StASG_AA_3_B_001_18_19"/>
                  <div org="uniform" sample="complete">
                     <p>
                        <lb/>Seitenmallen nun vor dißen große <term ref="lem014852">mißbrüch</term>
                        ingrißen, wan man neüwe <term ref="lem000089">amptleüth</term>
                        <term ref="lem000406">erwelth</term>
                        <lb/>hat, für den instandt deß neüw erwelthen gar zu große <term
                           ref="lem000269.19">cöstig</term> uffgeschwelt worden. Zu abhebung
                        <lb/>deßen hat sich unßer <choice>
                           <abbr>g. hr. lvogt</abbr>
                           <expan>gnädiger herr landvogt</expan>
                        </choice>
                        <persName ref="per008876a">Heinrich Tschudi</persName>, <term
                           ref="lem009043">amenn und gericht</term> einhellig erkänth, <lb/>daß
                        fürderhin ein neüw erwelther amptsman nit mer schuldig sein soll, für sein
                           <term ref="lem004793">instandt</term> jedem <lb/>amptsmans zu <term
                           ref="lem011619">verzehren</term> zegeben dan <measure type="currency"
                           unit="bz" quantity="10">10 <abbr>bz</abbr></measure>.</p>
                     <p>
                        <lb/>Item auch wan ein <term ref="lem000089">amptsman</term>
                        <term ref="lem001465">abstirbt</term>, sollend dan seine hinderlaßne <term
                           ref="lem001415">erben</term> denjänigen <lb/>amptsleüthen, so dem
                        verstorbnen die letste ehr anthuond und gegendwürtig selbigen helffend
                        <lb/>zur erden <term ref="lem006360">bestathen</term>, auch nit mehr
                        schuldig <add place="above">sein</add>, dan jedem amptsmans <measure
                           type="currency" unit="bz" quantity="10">10 <abbr>bz</abbr></measure> an
                        sein <term ref="lem000514">zerung</term> zu<lb break="no"/>geben. Diß soll
                        sein vest und unverenderlichs verbleiben haben ohnne jemandts
                           widersprächens.<note>Diese beiden Artikel sind undatiert
                           und entstanden unter Landvogt <persName ref="per008876a">Heinrich
                              Tschudi</persName>, der von Mai 1668 bis Mai 1671 in <placeName
                              ref="loc000440">Werdenberg</placeName> amtete. Diese beiden Artikel
                           fehlen in allen Abschriften des Landbuchs.</note>
                        <term ref="key000065"/>
                        <term ref="key000555"/>
                        <term ref="key004175"/>
                        <term ref="key004191"/>
                        <term ref="key003038"/>
                        <gap source="SSRQ-SG-III_4-185-1"/>
                        <gap source="SSRQ-SG-III_4-193-1"/>
                        <gap source="SSRQ-SG-III_4-221-1"/>
                        <gap source="SSRQ-SG-III_4-242-1"/>
                        <note>Es folgen drei weitere Nachträge zum Landrecht, die in
                           separaten Nummern ediert werden, vgl. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-185-1">SSRQ SG III/4 185-1</ref>;
                              <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-193-1">SSRQ SG III/4 193-1</ref>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-221-1">SSRQ SG III/4 221-1</ref>;
                              <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-242-1">SSRQ SG III/4 242-1</ref>.</note>
                     </p>
                  </div>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Vom Werdenberger <term ref="key004882">Landbuch</term> mit seinen Ergänzungen existieren
          mehrere Abschriften und ein Vidimus. Das Landbuch enthält das <term ref="key003298">Landesrecht</term> von 1639 mit Nachträgen bis in das Jahr 1770. Die datierten
          Nachträge sind Abschriften von Urkunden, Ordnungen oder einzelnen Artikeln, die datiert
          sind. Diese Nachträge wurden als eigenständige Nummern in die Edition aufgenommen
            (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-185-1">SSRQ SG III/4 185-1</ref>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-193-1">SSRQ SG III/4 193-1</ref>;
            <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-221-1">SSRQ SG III/4 221-1</ref>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-242-1">SSRQ SG III/4 242-1</ref>).</p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p>Das Vidimus (<bibl><ref>StASG AA 3 B 5</ref></bibl>) aus dem Jahr 1778 war die
               Vorlage der Edition von <bibl><ref
                  target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142777">Senn, Chronik</ref>,
                  S. 225–243</bibl>. Es weist bei den Ergänzungen einige Abweichungen auf. Die im
               Landbuch enthaltenen Ergänzungen wurden im Vidimus sowie in einigen Abschriften in
               paraphrasierter Form teilweise direkt beim jeweiligen Artikel eingearbeitet oder als
               weiterführende Artikel 59 bis 61 aufgenommen. Die Änderungen werden im jeweiligen
               Stück genauer beschrieben. Das Libell von 1653 fehlt.</p>
         </div>
         <div n="3" org="uniform" sample="complete">
            <p>Zwei weitere Kopien des Landbuchs sind im Besitz des Historischen Vereins Werdenberg
               und liegen im OA Grabs. Nr. 4 ist eine Abschrift aus dem Jahr 1793. Diese ist gleich
               aufgebaut wie das Vidimus von 1778; nur die Ergänzung bei Artikel 11 fehlt. Die
               andere Abschrift Nr. 6 aus dem Jahr 1775 entspricht hingegen dem Original, enthält
               aber nicht alle Nachträge (<bibl><ref>KA Werdenberg im OA Grabs Nr. 4</ref>; <ref>Nr.
                     6</ref></bibl>).</p>
         </div>
         <div n="4" org="uniform" sample="complete">
            <p>Das <term ref="key003298">Landesrecht</term> mit dem Nachtrag von 1666 und der <term
                  ref="key000341">Ordnung</term> von 1653 ist sowohl in einem Auszug
                     (<bibl><ref>StASG AA 3 B 9</ref></bibl>) aus dem Jahr 1663 als auch im <term
                  ref="key000122">Urbar</term> von 1754 enthalten (<bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/85e11623d05e4ed088f788722b004138"
                     >LAGL AG III.2401:044</ref>, S. 270–282</bibl>; <bibl><ref>StASG AA 3 B 2,
                     S. 270–282)</ref></bibl>. Die älteste Abschrift von 1648 in einem Kopialbuch im
                     <bibl><ref>PA  Buchs, B 11.21-09, S. 85–99</ref></bibl> orientiert sich nach
               dem Original, doch der Nachtrag von 1666 fehlt und die Ordnung von 1653 wurde später
               in den hinteren Teil des Buchs eingetragen. </p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
