<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-04-18"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
         <availability>
    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
</availability></publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-55-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
       <repository xml:lang="de">Ortsgemeindearchiv Weisstannen</repository>
				  <idno xml:lang="de">OGA Weisstannen gelber Ordner (im mittleren Kasten)</idno>
    </msIdentifier>
    <head>Vidimus von 1589 des Kaufbriefs der Gebrüder Gubser von Terzen an die Gemeinde Haag über die Alpen Vermol und Gafarra</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Vor Jost von Bonstetten, Landvogt im Sarganserland, erscheint Josef Hagmann von Haag als Verordneter der Gemeinde und Nachbarschaft Haag und bittet den Landvogt, ihnen ihren alten, von Mathias Metzger und Ruprecht Zuckschwert besiegelten Kaufbrief über die Alpen Vermol und Gafarra im Sarganserland zu vidimieren. Jost von Bonstetten vidimiert folgende Kaufurkunde: Die Brüder Gubser, Hans, der Ältere, und Hans, der Jüngere, von Terzen verkaufen mit Zustimmung ihrer Ehefrauen Elisabeth Suter und Anna Hug Josef Imhag, Jakob Imhag, Ulrich Hagmann, Rudolf Ger sowie der ganzen Gemeinde und Nachbarschaft Haag die Alpen Vermol und Gafarra im Kirchspiel Mels mit allen Rechten für 100 Rheinische Gulden. Auf den Alpen liegt ein Zins von einem halben Viertel Schmalz Sarganser Mass und Gewicht, der jährlich am Martinstag nach Nidberg geliefert werden muss.</p>Der Aussteller siegelt.</summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="original">
             <origDate when="1462-03-08">am achten tag ze ingendem mertzen im jar da man zalt von der gepurt Cristi unßers herren vierzechen hundert sechtzig und im ander jar. Der Vidimus ist von 1589, der Kauf von 1462.</origDate>
             <idno>OGA Weisstannen gelber Ordner (im mittleren Kasten)</idno>
          </filiation>
          <filiation type="current">Vidimus<origDate when="1589-09-28"/></filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Pergament</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
        <height unit="cm" quantity="24.5"/>
        <width unit="cm" quantity="53.0"/>
                </dimensions>
                <dimensions type="plica">
        <width unit="cm" quantity="3.5"/>
                </dimensions>
             </extent>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
       <sealDesc>
          <seal n="1" ssrq:attachment="sealed on a parchment tag" ssrq:condition="damaged" ssrq:material="wax"><persName ref="per002174">Jost von Bonstetten</persName></seal>
       </sealDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate when="1462-03-08"/>       </origin>
    </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key000006">Alp</term>
    <term ref="key000369">Kauf</term>
    <term ref="key003534">Gemeinde</term>
    <term ref="key003871">auswärtiger Güterbesitzer</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Ich, <persName ref="per002174">Jost von Bonstetten</persName>, des
                           <orgName ref="org001217">raths der statt Zürich</orgName>, der zyt miner
                        gnedigen herren der <orgName ref="org001188">siben orthe</orgName>n der
                           <orgName ref="org000531">Eiydtgnosschafft</orgName> lanndtvogt in
                           <placeName ref="loc000120.53">Sannganßerland</placeName>e, bekhenn unnd
                        thun khundt aller menigklichem <lb/>offenbar mit disem brieffe, daß uf hütt
                        sines datto vor mir zu <placeName ref="loc000010">Sanganß</placeName>
                        erschinen ist der ersam <persName ref="per004661a">Joß Hagman</persName> uß
                        dem <placeName ref="loc000389">Hag</placeName> unnd mir in nammen sin selbst
                        unnd gantzer <term ref="lem000133">gmeind</term> und <term ref="lem000971"
                           >nachpurschafft</term> daselbst <lb/>im <placeName ref="loc000389"
                           >Hag</placeName> fürgebracht, wie daß ire vordern die alp <placeName
                           ref="loc000269.01">Vermal</placeName> unnd <placeName ref="loc000297.03"
                           >Gaffaren</placeName> in <placeName ref="loc000120"
                           >Sanganßerland</placeName>, myner <term ref="lem001859.07"
                           >amptsverwaltung</term> glegen, an sich zogen und die luth eines darumb
                        ufgerichten <term ref="lem000008">koufbrief</term>s, den er mir
                        <lb/>erscheindt, erkoufft hetten. Diewyl aber söllicher koufbrief durch
                           <term ref="lem004343">verwarloßung</term> der <term ref="lem002109"
                           >siglen</term>
                        <sic>mangehafftig</sic> worden unnd innen ald iren nachkommen dardurch
                        schaden und nachtheil erwachßen möchte, so pätte er <lb/>mich innammen
                        gantzer gmeind und nachpurschafft im <placeName ref="loc000389"
                           >Hag</placeName> gantz dienstlich, innen davon gloublich <term
                           ref="lem002888">vidimuß</term> zu geben <abbr>etc</abbr>. Sömlich zimlich
                        pit ich angesechen unnd den koufbrief eigentlich besichtiget unnd alß ich
                        den <lb/>allein an siglen etwaß mangelhafft und sonst an <term
                           ref="lem001180.03">bermentgeschrifft</term> unnd inhaltung gerecht unnd
                        on argwönig befunden, so hab ich den hernach von worth zu worth schryben
                        unnd gegen disem vidimuß eigentlich <lb/>verleßen laßen. Unnd dasselb
                        vorgemelten uß dem <placeName ref="loc000389">Hag</placeName> (sich deß nit
                        minder dann deß rechten koufbriefs zu gebruchen) geben. Wellicher brief von
                        worth zu worth also luttet, wie nach volgt:</seg>
                     <seg>Wir, nachbenempten <lb/><persName ref="per004663">Hannß</persName>, der
                        elter, und ich, <persName ref="per004664a">Hanß, der jünger, die
                           Gupßer</persName> eelich gebrüder, wonhafft uf <placeName ref="loc000235"
                           >Därtzen</placeName> in <placeName ref="loc006193.01"
                           >Wallenstatt</placeName>er kilchspel, und wir, <persName ref="per004665b"
                           >Elß Sutter</persName>in und <persName ref="per004666b">Ana
                           Hug</persName>in, ir eelich husfrowen, vergächent offentlich und thund
                        khundt <lb/>allen den, so disen brief jemer sechen, läßend oder hörend
                        läßen, daß wir alle einhelligklich, gemeinlich, unverscheidenlich ze den
                        zyten, tagen und an den stetten, do wir daß nach rath unßer <term
                           ref="lem000128">fründen</term> und ander erber lüthen, <lb/>durch unßer
                        und unßer aller erben bessers nutzes willen, mit allem rechten für unß und
                        unßer aller erben krefftenklich wol gethun mochten, den frommen, erbern
                        lütten, namlich <persName ref="per004672a">Joßen im Hag</persName>, der zyt
                        mins <orgName ref="org000384">herren von <lb/>Sax</orgName>
                        <term ref="lem000006">amman</term>, <persName ref="per004673a">Jäcklin im
                           Hag</persName>, <persName ref="per004662">Ulrichen Hagman</persName>,
                           <persName ref="per004667a">Rudolfen Ger</persName>en, denen und allen
                        andern Haglüten und namlichen der gantzen <orgName ref="org001787">gmeind
                           und nachpurschafft im Hag</orgName>, mannen und frowen, und allen iren
                        nachkommen, so je <placeName ref="loc000389">im Hag</placeName>
                        <lb/>wonhafft und geseßen sind, eins vesten, stetten, eewigen, ungevarlichen
                        jemer werenden koufs mit mund und mit hand verkoufft und ze koufen geben
                        habend mit aller gewarsamy und allen den worten und werchen und wie ein
                           jet<lb break="no"/>licher handvester, stätter, eewiger kouf von billich
                        und recht aller bast krafft und macht haben, vest und stätt belyben sol und
                        mag, unnßer eigengut und <term ref="lem000306">alp</term>pen genant
                           <placeName ref="loc000269.01">Vermal</placeName> und <placeName
                           ref="loc000297.03">Gaffaren</placeName>, in <placeName ref="loc006194.01"
                           >Melß</placeName>er <term ref="lem000394.16">kilchöri</term> gelegen,
                        alles mit <lb/>grund und gradt, wun und weid, holtz und veld, stöckh und
                        stein, berg und thaal, <term ref="lem013752.01">gädmer</term>n und <term
                           ref="lem006116">gadenstetten</term>, <term ref="lem001604">stäflen</term>
                        und hütten, gezimer und gemür, tach und gemach, waßer und wasserflüßen, mit
                        stägen und wägen und schlechtenklich <lb/>mit allen und jetlichen unßern
                        gerechtigkeiten, nutzen und zugehörden, benempts oder unbenempts, gantz und
                        gar nütz ußgenommen, wie daß alles an unß kommen ist und wir es bißhar
                        inhentz gehept, genutzet und genossen und herbracht <lb/>habend, alles für
                        ledig, loß und frey <term ref="lem000807">eigengut</term>, ußgenommen <date dur-iso="R/P1Y">jerlichs</date>
                        <date type="deadline" when="--11-11">uf sant <persName ref="per000141"
                              >Marti</persName>s tag</date>
                        <measure type="volume" commodity="lard" quantity="0.5" unit="Viertel"
                           origin="Sargans">ein halb fiertel schmaltz zinßes <placeName
                              ref="loc000010">Sanganß</placeName>er mäß und gewicht</measure> gen
                           <placeName ref="loc000557">Nidperg</placeName>
                        <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg>Und ist diser kouf also volfürt und beschechen umb <measure
                           type="currency" origin="Rh" unit="fl" quantity="100">hundert <lb/><damage
                              agent="fold"><supplied source="OGA Haag">gutter
                              genemmer</supplied></damage> Rinscher guldin</measure> an gold, der
                        wir, obgenanter verkoüffer, von den gemelten erbaren <orgName
                           ref="org001787">lütten im Hag</orgName> güttlich in unßern <damage
                           agent="fold"><supplied source="OGA Haag">schinbaren</supplied></damage>
                        nutz und frommen ußgericht und bezalt worden sind. Und sagend sy all und all
                        ir <damage agent="fold"><supplied source="OGA Haag">erben
                           und</supplied></damage>
                        <lb/>nachkommen deß alles für unß, all unßer erben und nachkommen derselben
                        sum geltz gentzlich und allerdingen quit, ledig und loß in krafft diß
                        briefs. Hierumb söllend und mögend nun hinfür die gemelten erbern <orgName
                           ref="org001787">lüth im Hag</orgName>, die gantz gmeind <lb/>und
                        nachpurschafft und all ir nachkommen und alle die, so im <placeName
                           ref="loc000389">Hag</placeName> geseßen und wonhafft sind, jemer und
                        eewigklich die obgeschriben alpen <placeName ref="loc000269"
                           >Vermal</placeName> und <placeName ref="loc000297">Gaffaren</placeName>
                        mit allen und jecklichen unßern rechten und zugehörden, alß vorstath,
                        inhaben, <lb/>daß bruchen, nutzen und niessen, besetzen und entsetzen,
                        versetzen und verkoufen und in all weg damit schafen, werben thun und laßen
                        nach ir willen und noturfft und alß mit anderm irem eignen gut, one unßer
                        aller und unßer aller erben <lb/>und mengklichs von unßert wegen sumen oder
                        iren.</seg>
                     <seg>Wan wir unß deß alles begeben und verzigen habend, begebend und verzichend
                        unß ouch jetz wüssentlich in crafft diß briefs aller der recht,
                        eigenschafft, lechenschafft, gerechtigkeit, vorderung <lb/>und ansprach, so
                        wir, obgenanten verkoüfferen, darzu und daran je gehebt hand oder
                        khünfftigklich wir oder unßer erben darzu jemmer gewünen, gehaben oder
                        ufgeziechen möchtend, mit briefen, <term ref="lem000032">rödlen</term> oder
                        andern <term ref="lem000582">khunt<lb break="no"/>schafft</term>en, in
                        dehein wyß oder weg, ungevarlich in crafft diß briefs. Sonder so söllend und
                        wellend wir, obgenanten verkoüffer, die <orgName ref="org000529"
                           >Gupßer</orgName> gebrüder, wie die genanten ir eelich husfrowen und
                        unßer aller erben <lb/>der gemelten erbern <orgName ref="org001787">lüten im
                           Hag</orgName>, der gantzen gmeind und nachpurschafft und aller ir
                        nachkommen dises redlichen koufs der obgenanten alpen mit ir zugehörd, alß
                        vorstadt, recht, gut und gethrüw krefftig weren und <lb/>versprecher sin
                        gegen aller mengklichem, vor geistlichen und weltlichen gerichten oder ußer
                        gerichten, wo, wie oder gegen wem, also vil und dickh sy deß hinfür jemer
                        bedürfend oder nottürfftig werden, alles nach <term ref="lem000597"
                           >lantzrecht</term> on <lb/>iren costen und schaden, getrüwlich und on all
                        widerred und gevärde.</seg>
                     <seg>Und deß alles zu warem urkhund und stätten, vesten, imerwerenden
                        sicherheit, so hand wir, vilgemelten verkoüfer, man und wyb, alle gemeinlich
                        mit ernst er<lb break="no"/>bätten die fürsichtigen, wyßen <persName ref="per000454a"
                           >Mathißen Metzger</persName>, <term ref="lem000449">landtaman</term> der
                        grafschafft <placeName ref="loc000925">Sanganß</placeName>, und <persName
                           ref="per004668">Ruprechten Zuckschwert</persName>, <term ref="lem000005.07"
                           >schultheß</term> zu <placeName ref="loc000026">Wallenstath</placeName>,
                        daß ir jetlicher sin eigen insigel (im und sinen erben on schaden) für unß
                        und unßer erben <lb/>offentlich an disen brief gehenckt habend, darunder wir
                        unß und unßer aller erben vestenklich bindend und verbindend und vergechend
                        der warheit aller obgeschribner dingen. Und ist diser brief geben am
                           <origDate when="1462-03-08">achten tag ze ingendem mertzen, <lb/>im jar
                           do man zalt von der gepurt <persName ref="per000353">Cristi</persName>
                           unßers herren vierzechenhundert sechtzig und im andern jar</origDate>
                        <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg>Unnd deß zu warem, vesten urkhundt aller obgeschribner ding, so hab ich,
                        obgenanter landtvogt <persName ref="per002174">Jost von
                           Bonstetten</persName>, <lb/>min eigen insigel (doch mir und minen erben<choice>
                           <sic>)</sic>
                           <corr/>
                        </choice>, ouch obgedachten minen gnedigen herren an ir herligkeit, recht
                        und gerechtigkeit in allweg on schädlich) offentlich gehenckt an disen
                        brief, der geben ist, <origDate when="1589-09-28">donstags vor sant
                              <persName ref="per000390">Michel</persName>ß tag <lb/>nach der gepurt
                              <persName ref="per000353">Cristi</persName> gezelt tusent fünfhundert
                           achtzig und nün jar</origDate>.</seg>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab place="verso" type="dorsal" hand="hand15c">Vidimuß, <date when="1589"
                        >1589</date></ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Ende des <date from="1375" to="1400">14.</date>. und im <date from="1401" to="1500">15. Jh</date>. verschieben sich die <term ref="key000152">Eigentum</term>sverhältnisse der <term ref="key000006">Alp</term>en von <term ref="key003976">Grundherr</term>en zu Privaten und Gemeinden. Durch <term ref="key000027">Verpfändung</term>, <term ref="key000119">Erblehen</term> oder <term ref="key000369">Kauf</term> erwerben diese eigene Alpen vom jeweiligen Grundherren. Viele Gemeinden aus der
     Grafschaft <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> bzw. den Freiherrschaften <placeName ref="loc000278">Sax-Forstegg</placeName> und <placeName ref="loc006040">Hohensax-Gams</placeName> kaufen auch Alpen in auswärtigen Gebieten, vorwiegend im <placeName ref="loc000120">Sarganserland</placeName> und zwar im <placeName ref="loc000838">Weisstannen</placeName>- und <placeName ref="loc000054">Calfeisental</placeName>. Der Kauf
     der Alpen <placeName ref="loc000269">Vermol</placeName> und <placeName ref="loc000297">Gafarra</placeName> im Weisstannental durch die Gemeinde <placeName ref="loc000389">Haag</placeName> ist ein frühes Zeugnis des Erwerbs von auswärtigen Alpen durch eine
     Gemeinde. Die Alp Gafarra bleibt in Besitz von Haag bis <date when="1890">1890</date>. Beim Kauf der Alp durch
     Weisstannen wurde der Kaufbrief von Haag an Weisstannen übergeben. Im OGA Haag liegt noch eine
     Kopie des Vidimus, die jedoch nicht auffindbar und nur als Fotokopie vorhanden ist
     (Archiv besucht im Juni 2014). </p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p>Weitere Alpkäufe im Sarganserland: Bereits vor <date when="1456">1456</date> besitzt die Gemeinde
    <placeName ref="loc000708">Sevelen</placeName> neben den Alpen <placeName ref="loc006101.01">Imalschüel</placeName> und
    <placeName ref="loc006102.01">Farnboden</placeName> in der Grafschaft <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> Teile der
    Alp <placeName ref="loc000808">Valtüsch</placeName> im Weisstannental (vgl. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-52-1">SSRQ SG III/4 52-1</ref>). Belegt ist der Besitz
    von <placeName ref="loc000198">Buchs</placeName> zusammen mit Sevelen an der Alp
    Valtüsch <date when="1500">1500</date> in einem Streit mit <placeName ref="loc000155">Balzers</placeName> als Besitzerin der Alp
    <placeName ref="loc000474">Lavtina</placeName> (<ref>OGA Sevelen U 1500</ref>; <ref>OGA Buchs
      U 02</ref>). Noch heute sind die Ortsgemeinden Sevelen, Buchs und
    <placeName ref="loc006121">Frümsen</placeName> Besitzerinnen der Alp Valtüsch.</p>
         </div>
         <div n="3" org="uniform" sample="complete">
            <p><date when="1504">1504</date> besitzt <placeName ref="loc000211">Gams</placeName>
               bereits Anteile an der Alp <placeName ref="loc000055">Sardona</placeName> im
               Calfeisental (<bibl>OGA Gams Nr. 33</bibl>) und <date when="1526">1526</date> kaufen
               mehrere Gamser die Alp <placeName ref="loc006195">Calanda</placeName> im <placeName
                  ref="loc000229">Taminatal</placeName> vom Kloster <placeName ref="loc000001"
                  >Pfäfers</placeName> (<bibl><ref
                  target="http://scope.stiftsarchiv.sg.ch/detail.aspx?id=678">StiAPf Urk.
                  06.03.1526</ref></bibl>; zu den Alpen der Gamser im Calfeisental siehe die zahlreichen
               Dokumente im OGA Gams so z. B. <bibl><ref>OGA Gams Nr. 40; 46; 47a; 50; 52; 60; 61</ref></bibl>).
                  <date when="1511">1511</date> und <date when="1513">1513</date> kauft <persName
                  ref="per004669a">Hans Metzger</persName> von Buchs Alpstösse im Calfeisental
               (<bibl><ref>OGA Gams Nr. 34 und Nr. 36</ref></bibl>). <date when="1529">1529</date> erwerben
                  <persName ref="per004670a">Hans Burli</persName> von <placeName ref="loc000691"
                  >Salez</placeName> und <persName ref="per004671">Stefan Tinner</persName> von
                  <placeName ref="loc000950">Sennwald</placeName> die Alp <placeName ref="loc006196"
                  >Brunegg</placeName> im Weisstannental (<bibl><ref
                     target="https://query-staatsarchiv.lu.ch/detail.aspx?ID=1296466">StALU PA Good
                     1993/1/106/1, Dossier Alpen Lasa, Stich etc</ref></bibl>). Die Alpgenossen der
               Alp <placeName ref="loc000247">Tüls</placeName> im Weisstannental stammen <date
                  when="1599">1599</date> aus <placeName ref="loc000691">Salez</placeName>
                     (<bibl><ref target="https://query-staatsarchiv.lu.ch/detail.aspx?id=1296477"
                     >StALU PA Good 1993/1/106/12, Dossier Alp Siez I</ref></bibl>, gedruckt in
                     <bibl><ref
                     target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_671">SSRQ SG
                        III/2.2, Nr. 189a</ref></bibl>). Nach Reich kaufen bereits <date when="1486">1486</date> einige Salezer
               Alpstösse auf der Alp Tüls; 12 Stösse auf der Alp gehören den Freiherren von <orgName
                  ref="org000384">Sax-Hohensax</orgName> bzw. später <orgName ref="org001196"
                  >Zürich</orgName> (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000150285"
                     >Reich 2001</ref>, S. 23–30</bibl>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-158-1">SSRQ SG III/4 158-1</ref>). Der
               Erwerb der Alp Scheibs durch Alpgenossen von <placeName ref="loc006042"
                  >Sax</placeName>, die <date when="1571">1571</date> zusammen mit Personen aus dem
                  <placeName ref="loc000842">Gaster</placeName> ein Alpbuch
                  (<bibl><ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-140-1">SSRQ SG III/4 140-1</ref></bibl>) erstellen, ist nicht bekannt. Zur Alp
                  <placeName ref="loc000684">Scheibs</placeName> vgl. <bibl><ref
                  target="https://query-staatsarchiv.lu.ch/detail.aspx?id=1296475">StALU PA Good
                     1993/1/106/10, Dossier Alp Scheibs</ref></bibl>; <bibl><ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-158-1">SSRQ SG III/4 158-1</ref></bibl>;
               Literatur: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000150286">Reich 2000</ref>,
                     S. 40–44</bibl>.</p>
            <p>Zum Besitz auswärtiger Alpen vgl. <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142773">Litscher 1919</ref>,
                     S. 28–31</bibl>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000150285">Reich 2001</ref>, S.
                  23–30</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000150286">Reich
                     2000</ref>, S. 40–44</bibl>. Einen Einblick in den Besitz der Alpstösse
               auswärtiger Personen im Sarganserland bietet ein Verzeichnis von <date when="1784"
                  >1784</date> (<bibl><ref>OGA Mels Nr. 247c</ref></bibl>).</p>
         </div>
         <div n="4" org="uniform" sample="complete">
            <p>Im 17. Jh. erweitert die Gemeinde Haag ihre Alpen Gafarra und Vermol um die dortige
                  <placeName ref="loc000728">Schwarzplangg</placeName> (OGA Haag, 24.05.1602) und
               den Oberen <placeName ref="loc000581.02"> Bungert</placeName> (OGA Haag, 23.06.1620;
               OGA Weisstannen gelber Ordner). Zu Konflikten der Haager Alpgenossen mit Weisstannen
               vgl. <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_673"
                     >SSRQ SG III/2.2, Nr. 189b</ref></bibl>. </p>
         </div>
         <div n="5" org="uniform" sample="complete">
            <p>Zu Alpkäufen in der Region <placeName ref="loc000962">Werdenberg</placeName> vgl. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-45-1">SSRQ SG III/4 45-1</ref>. </p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
