<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-08-15"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Staatsarchiv St. Gallen (StASG)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-115-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="de">Staatsarchiv St. Gallen</repository>
				  <idno xml:lang="de">StASG AA 3 U 09</idno>
                  <altIdentifier>
                     <idno>StASG AA 3 U 9</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>Schiedsspruch zwischen den Landleuten und den Bürgern von Werdenberg wegen des Bürgerrechts</head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p>Der Glarner Landammann Hans Aebli schlichtet zusammen mit dem Rat und den neun geschworenen Rechtssprechern einen Streit zwischen Bürgern und Landleuten von Werdenberg um das Bürgerrecht. Da ein Schlichtungsversuch scheitert, wird ein Rechtstag in Glarus angesetzt. Es erscheinen Ammann Marx Pfiffner von Werdenberg, Hans Steinheuel, Andreas Gasenzer und Heinrich Beusch als Vertreter der Landleute und Kläger einerseits und Klaus Tischhauser, Hans Schwarz, Valentin Gulis und Jörg Mader als Vertreter der Bürger von Werdenberg andererseits. </p>
                     <p>Die Kläger bringen vor, dass Landleute, die eine Bürgerin heiraten, das Bürgerrecht bekommen. Wenn diese Bürger nach dem Tod ihrer bürgerlichen Ehefrauen eine Landfrau heiraten, wollen sie Bürger bleiben. Die Landleute würden diese Praxis akzeptieren, wenn sie durch eine besiegelte Urkunde offiziell bestätigt würde. Die Bürger berufen sich auf alte Gewohnheiten und wünschen, darin geschützt zu werden. Die Landleute bezeichnen diese langjährige Übung als Unrecht, da Bürger auf dem Land wohnen, jedoch nicht mit den Landleuten die Abgaben entrichten, sondern mit den Bürgern. Sie wollen, dass die Bürger ihren Anspruch schriftlich belegen. Sie akzeptieren nur denjenigen als Bürger, der sich durch eine Urkunde vom Herrn von Werdenberg ausweisen kann. Wer nicht alteingesessener Bürger ist, sondern sein Recht durch Heirat erworben hat, soll das Bürgerrecht verlieren. </p>
                     <p>Schliesslich wird entschieden, </p>
                     <p>1. dass weder Bürger noch Landleute die Befugnis haben, Bürger oder Landleute anzunehmen. Das Recht obliegt allein dem Herrn von Werdenberg. </p>
                     <p>2. Wer sein Bürgerrecht durch Heirat erworben hat und sich innerhalb «Jahr und Tag» in der Stadt niederlässt, soll Bürger bleiben. </p>
                     <p>3. Die Ausbürger, die in dieser Zeitspanne auf dem Land bleiben, gelten als Landleute. </p>
                     <p>4. Wer ein altes Bürgerrecht urkundlich belegen kann, soll Bürger bleiben, solange er in der Landvogtei Werdenberg wohnt. </p>
                     <p>5. Bürger, die aus der Stadt ziehen, verlieren das Bürgerrecht, ausser Glarus entscheidet anders.</p>
                     <p>Der Aussteller siegelt.</p>
                  </summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <filiation type="current">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Pergament</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="65.0"/>
                              <width unit="cm" quantity="71.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="1"
                           nontei:condition="well-preserved"
                           nontei:material="wax with margin"
                           nontei:shape="round"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag" facs="StASG_AA_3_U_9_s_1">
                        <persName role="sigillant" ref="per006247a">Landammann Hans Aebli von Glarus</persName>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1536-03-15">uff mitwuchen nach dem sontag reminiscere</origDate>                  </origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000134">Bürgerrecht</term>
               <term ref="key003816">Landrecht</term>
               <term ref="key000157">Steuer</term>
               <term ref="key003343">Konflikt</term>
               <term ref="key000110">Heirat</term>
               <term ref="key000086">Bürger</term>
               <term ref="key000445">Landmann</term>
               <term ref="key004192">Wohnsitzwechsel</term>
               <term ref="key000087">Ausbürger</term>
               <term ref="key000471">Schriftlichkeit</term>
               <term ref="key001092">Gewohnheit</term>
               <term ref="key000433">Aufnahme</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <pb facs="StASG_AA_3_U_9_r"/>
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Ich, <persName ref="per006247a">Johans Ably</persName>, dyser zidt
                        landtaman zuͦ <placeName ref="loc000326">Glarus</placeName>, thuͦnn khundt
                        mengklichem offenbar mit dysem brieff, als sych dann spenn unnd stoß erhept
                        entzwuschendt den unsern lieben und getrüwen underthonen und guͦtten
                        fruͦnden, den <orgName ref="org001185">burgeren</orgName><lb/> unnd <orgName
                           ref="org001816">landtlutten zuͦ <placeName ref="loc000440"
                              >Werdenberg</placeName></orgName>, zuͦgetragen ettlicher beschwerdungen, so sy gegen einandern
                        zehaben vermeinttendt, der burgerschafft halber ufferstanden, darumb sy dan
                        mich min gunstig lieb hern, ein gantzer geseßner <orgName ref="org001211"
                           >radt zuͦ Glarus</orgName>, <lb/>als ire rechte natturliche ober heren,
                        irs anlygendtz der beschwerdungen des spans umb gricht unnd recht angerufft.
                        Hieruff wir sy dan umb ir spen und stöß, zuͦ beyder sydtz fur uns guttlich
                        zebetagen ald rechtlich ußzesprechen, betagedt <lb/>unnd verkhundt beidt
                        theill mit vollmächtigen gwalt vor uns zeerschinen.</seg>
                     <seg>Uff dasselbig die unseren lieben und getruwen underthonen und gutten
                        frunden der <term ref="lem000227">buͦrgeren</term> und <term ref="lem008073"
                           >landtlutten</term> volmächtig bodtschafft von beiden parthyen vor uns
                           erschy<lb break="no"/>nen, ir anlygen der <choice>
                           <sic>bescherdungen</sic>
                           <corr>beschwerdungen</corr>
                        </choice> irs spans erzelt und anzöygt. Die selbigen wir verhordt und
                        verstanden <abbr>etc</abbr>. Unnd diewill aber hierumb nit beydt theill und
                        besonders der burgeren bottschafft mit vollmächtigen gwalt in der
                        guͤttigkeydt <lb/>zehandlen abgevertigedt, so habend doch nudtersterminder
                        min gunstig lieb hern, ein gantzer geseßner <orgName ref="org001211">radt zu
                           Glaruß</orgName>, mich mitsampt den <num value="9">nunn</num> geschwornen
                        rechtsprechern verordtnott, uns hierin gwalt geben, guͦttlichen <lb/>ald
                        rechtlichen in der sach zehandlen. Und uß ir bevelchen habend wir inen
                        guttlich mittell, artickel furzeschlachen, gesetzt und gestelt, dieselbigen
                        inen zuͦ beydentheillen uff ir gefallen guttlich anzenaͤmen heym gesetzt
                        mitt <lb/>vorbehaltung, sover sollich artickell von beyden parthyen nit
                        guͦttlich angenomen wurdendt, wir witter on nachtheill jedermans rechten
                        unser und der unseren das recht unnd urtell sprechen <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg>Und als nuͦn solich unser frund<lb break="no"/>tlich mittel, artickell von
                        eynem theill der landtlutten gentzlich <term ref="lem014693"
                           >abgeschlagen</term> und nit abgenomen, sonders uns hieruff witter umb
                        recht <term ref="lem008617">angerufft</term>. Unnd diewill wir dan den
                        unsern rechtens nit vorsin, sonders billich <lb/>zeerstatten geneygt, so
                        habend wir hieruff den unsern lyeben und getruwen underthonen, landtlutten
                        und den burgeren zuͦ beiden theillen ein <term ref="lem000948">recht
                           tag</term> gesetzt und denselbigen gestypmten rechttag verkhunden lassen,
                        beydtheill <lb/>mit vollmachtigem gwalt ouch ludt ald brieff und was sych
                        jetwedern theill truwe im rechten zegenyessen, darmit vor uns zeerschinen
                           <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg> Nun uff sollichs bin ich, obgenampter <persName ref="per006247a">Johans
                           Ably</persName>, landtamman zuͦ <placeName ref="loc000326"
                           >Glarus</placeName>, uß geheiß <lb/>und bevelch miner here eines gantzen
                        geseßnen <orgName ref="org001211">radtz zuͦ Glarus</orgName> uff hudt datum
                        ditz brieffs offenlich zu <placeName ref="loc000084">Glarus</placeName> in
                        der grossen radtstuben an gewohnlicher richtstadt mit den <num value="9"
                           >nunnen</num> des geschwornen gerichtz zu gericht geses<lb break="no"
                        />sen, synd alda fur mich und dasselbig gericht khomen und erschinen, die
                        unseren sonders lieben und getruwen underthonen und guͦten frundt <persName
                           ref="per008739a">Marx Pfyffiner</persName>, dyser zidt amman zu
                           <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName>, <persName
                           ref="per008740a">Hans Steinhuwel</persName>, <persName ref="per005879a"
                           >Andres Gassen<lb break="no"/>ser</persName> und <persName
                           ref="per008741a">Heinrich Pusch</persName> als von wegen und mit
                        volmachtiger gwalt gemeiner der unsern und irer <orgName ref="org001816"
                           >landlutten zu <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName>
                        </orgName> als kleger an eynem, ouch die unseren sonders lieben und getruwen
                        underthonen und gutten frundt <lb/>
                        <persName ref="per001673a">Claus Thischhusser</persName>, <persName
                           ref="per007514a">Hans Schwartz</persName>, <persName ref="per008742"
                           >Vallentyn Gullis</persName> und <persName ref="per008743a">Jorg
                           Mader</persName> ouch von wegen und mit volmachtigen gwalt der unsern und
                        gemeiner irer <orgName ref="org001185">burger zuͦ Werdenberg</orgName> als
                        antwurtter anders theyls.</seg>
                     <seg>Und als sy sych zu <lb/>beyder sydt nach form des rechten
                        verfursprechtend, liessend die egedachten personen der landlutten gwaltz
                        bottenn in namen und von wegen gemeiner der unsern und irer <orgName
                           ref="org001816">landtlutten zu <placeName ref="loc000440"
                              >Werdenberg</placeName></orgName> in recht offnen und cla<lb break="no"/>gende, wie das dan die
                           <term ref="lem000227">burger</term> ettliche zu burgern angenomen habend,
                        welcher ein burgerin zu eyner <term ref="lem002312">frowen</term> genomen
                        und wan eyner aldan nach syner frowen der burgerin <term ref="lem000233"
                           >todt</term> und <term ref="lem001465">absterben</term>, dardurch er das
                           <term ref="lem012837">burgrecht</term>
                        <term ref="lem008991.03">zeerwyben</term>
                        <lb/>vermeindt haben, darnach wider ein <term ref="lem008488"
                           >landtmanny</term> genomen und vermeindt, furer ein burger ze sind und
                        blyben in <term ref="lem000209">sturn</term> und anderm <term
                           ref="lem011962">genyeß</term>, wie ein andern burger geachtet und ghalten
                        werden. Dardurch aber sy, die landtludt, <lb/>ein grossen nachtheill an der
                           <term ref="lem000209">stur</term>, so sy iren gnedigen lieben <orgName
                           ref="org001197">heren zuͦ Glarus</orgName>
                        <date dur-iso="R/P1Y">jarlichen</date> ußzerichten schuldig, dieselbig stur ouch
                        dester schwarlicher gehalten mogend, dan der burgern so vil worden, so ir
                           <term ref="lem010577">burgerschafft</term>
                        <term ref="lem008991.03">erwybett</term> und ettlich uff <lb/>dem land
                        gesessen, das sy die <term ref="lem000507">landlutt</term> nit mer dulden
                        noch erlyden mogendt. Wellichs aber alt burger und ir burgerschaft ererbt
                        oder sunst von einem <term ref="lem014698">oberheren</term> zuͦ <placeName
                           ref="loc000440">Werdenberg</placeName>, so sy bißhar ingehept, <term
                           ref="lem006555">gefriet</term> werend, dorum einer oder <lb/>mer brieff
                        und sygel hette, demselbigen woltend sy nutz in sin <term ref="lem012837"
                           >burgrecht</term> reden, sonders inen darby belyben lassen. Battend und
                        begerttend die landtlutt also ein recht, solte sy die burger darzuͦ wysen,
                        das sy brieff und <lb/>sygel darthuͦn soͤltend, das sy von iren hern und
                        obern des gefryet, das sollichs <term ref="lem001670">bruchs</term> zethun
                        recht habend, ein jeden, so ein <term ref="lem000227">burgerin</term> näme,
                        das derselbig also sin <term ref="lem012837">burgrecht</term>
                        <term ref="lem008991.03">erwybet</term> haben solte und inen dan fur ein
                        burger <lb/>on anzoygung unnd bewilgung ir hern und obern zuͦ haben. Ouch
                        welchem dan sin <term ref="lem002312">frow</term> die burgerin mit todt
                           <term ref="lem000522">abgangen</term> und nach demselbigen ein <term
                           ref="lem008488">landtmanny</term> naͤme oder genomen hette, das derselb,
                        er und syne <term ref="lem000130">kind</term>, so er <lb/>by der landtmaͤnny
                        geporn und erzogen, furer buͦrger blyben soltendt und der <term
                           ref="lem000507">landlutten</term>
                        <term ref="lem000209">stur</term>
                        <term ref="lem014788.02">entlegodt</term> sin <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg>Daruff die egemelten der burgeren gewaltzbotten von wegen ir selbs und der
                        unsern gemeiner irer <orgName ref="org001185">buͦrger zuͦ Wer<lb break="no"
                           />denberg</orgName> durch iren mit recht erloupten fursprechen antwurtten
                        und reden liessendt, das sy die clag, so ir gegenteill, die landlutt, gegen
                        inen gethon, hoch befrombdte, dan sy nutz nuws mit inen gebrucht, sonders
                        lang vill <lb/>jaren sollichen <term ref="lem001670">bruch</term> on <term
                           ref="lem008348">inred</term> gehept, vermeintend ouch, wo sy sollichs
                        zethon nit recht ghept, were es inen von iren hern und obern, dero sy
                        mencher in <term ref="lem002538.05">mansdencken</term> gehept, nit so lang
                        nachgelassen noch vergundt worden. <lb/>Battend und begerttend ouch an ir
                        gegentheill, der landlutten, sy nochmahln darby zebelyben lassen und irs
                        furnamen gutlichen abstan. Wo aber sy, die landtlud, sollichs nit thun
                        woltend und uff irem furnamen der ansprach belybenn, <lb/>hofftend sy, die
                        burger, ein gericht und recht solte sy, die landlutt, darzu wysen, damit sy
                        by iren alten bruch und langer besytzung geschutz und geschirmet blyben
                        mogendt <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg>Dargegen aber der landlutten <lb/>botten obgemelt durch iren mit recht
                        erloupten fursprechen antwurtten und witter reden liessend glich wie vor, sy
                        werend irem gegenteil, den burgern, des alten bruchs und langer besytzung
                        nit ab, vermeintend aber, unbil<lb break="no"/>licher wyß beschechen sin,
                        dan vill jar <term ref="lem000302">unrecht</term> syge kheins recht, sy, die
                        landlud, syend ouch des bruchs uber beschwert gsin, sy habend ouch mengmall
                        von den burgern sollichs und fryheid von iren hern und obern <lb/>brieff und
                        sygel zeverhern begertt. Daruff inen allwegen von den burgern geantwurt, sy
                        habend sollichs bruchs brieff und sygell, so etwas hierum zugebe, das sy
                        sollichs ze thuͦn recht habend. Dorum sy, die landt<lb break="no"/>ludt, die
                        sach also lang anstan lassen habend und nudt witters byß uff jetz kunfftige
                        zidt darzu gethuͦn. Sy, die landludt, syend ouch uß beschwernuͦs darzuͦ
                        genöttigodt, nachfrag ze haben und des bericht, das die burger nutz
                        <lb/>gruntlichs hierumb habend und begerttend die landlut abermaln an ir
                        gegenteil der burgern, so ver sy vermeintendt, solliche <term
                           ref="lem010577">burgerschafft</term>, als obstad in der clag gemeltet,
                        von jedem anzenämen darzuͦ recht haben, das <lb/>sy brieff und sigell dem
                        rechten gnugsam darthun seltend ald darvon abstan wie recht were und furer
                        keyner mer in der <term ref="lem012836.04">burgerstur</term> anlegen, er
                        syge dan ein alter ererbter burger, sonders in der landlutten stur <lb/>wie
                        ein anderen landtman belyben lassen. Es syge dan sach, das ein <term
                           ref="lem014698">oberher</term> zu <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName> einen fur ein burger <term ref="lem001296"
                           >uffnaͤme</term> oder genomen hette, dorum eyner oder mer, so in ansprach
                        des rechten gsyn, brieff und sygel hette, dem<lb break="no"/>selbigen
                        konnends noch wellend sy nutz in sin <term ref="lem012837">burgrecht</term>
                        reden, sonders sy darby belyben lassen. Wie woll sy, die landlut, ouch
                        vermeintend, welliche burger vermeintend, burger ze sind und werend, soltend
                        sich der <term ref="lem000184">stat</term>
                        <term ref="lem008240">enthal<lb break="no"/>ten</term> und darin <term
                           ref="lem000742">hußhäblich</term> sytzen blyben. Sy, die <term
                           ref="lem008073">landtlut</term>, gebend aber das selbig iren heren und
                        obern heim zeermessen, dorum zeerkhennen, was billich und recht syge.</seg>
                     <seg>Nun uff sollichs der bürgeren botschafft obgemelt <lb/>witter antwurtten
                        und reden liessend glich wie vor und begerttend so vil witter an ir
                        gegentheil der landtlutten, das sy usser lassen und inen anzöygen soltend,
                        wellichs nit recht alt ererbt burger waͤrend und ires burg<lb break="no"
                        />recht <term ref="lem008991.03">erwybet</term> und wider <term
                           ref="lem014787.02">verwybet</term> hettend. Ouch uff das ir gegenteyl,
                        die landlut, vermeintend, die burger vermeintend ze sin und burger waͤrend,
                        soltend sich der <term ref="lem000184">stadt</term>
                        <term ref="lem008240">enthalten</term> und darin <term ref="lem000742"
                           >hußhablich</term> blyben sytzen, vermeintend <lb/>die burger, sy hettend
                        desselbigen recht dan an ettlichen andern ortten und stetten, da burger
                        warend, ouch bruchtend, das einer uff dem <term ref="lem005579">land</term>
                        ald in der stad möchte sytzen, weders eim gefellig fugklich und eben were
                           <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg>Also <lb/>nach vill und mengerley reden und wyder reden, hie zu melten nit
                        nodt, satztend beid theil die sach zu recht. Also nach dem <term
                           ref="lem001672">rechtsatz</term> ward uff min, des richters, umbfrag uff
                        den eyd zu recht erkhend, das die <choice>
                           <abbr>obgntten</abbr>
                           <expan>obgenannten</expan>
                        </choice> der <term ref="lem000507">landluten</term>
                        <lb/>bottschaft usser lassen soltend und die mit namen anzeygen, welliche ir
                           <term ref="lem010577">burgerschaft</term> in <term ref="lem002538.05"
                           >mansdencken</term> erwybet und wyder verwybet hettend und welliche sy
                        jetzmall nit indenck waͤrend und aber noch ettlich fundend, die in glicher
                        <lb/>gestalt, als obstatt, burger worden. Soltend die landlutten glich als
                        die sy antzoygten im rechten vorbehalten sin. Und wellicher dan ludt ald
                        brieff und sygel hette, dem rechten guͦngsam, das einer von einem <term
                           ref="lem014698">oberheren</term> zuͦ <placeName ref="loc000440">Wer<lb
                              break="no"/>denberg</placeName> synes <term ref="lem012837"
                           >burgrechtz</term>
                        <term ref="lem006555">gefryet</term> und inen darfur angenomen, solte sich
                        im rechten genyessen. Welcher aber nutz darumb hatt, solle ein recht ouch
                        witter dorum walten, was recht sye <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg>Also uff <choice>
                           <abbr>erkhann</abbr>
                           <expan>erkhanntnis</expan>
                        </choice> des rechtenn <lb/>nampten die <choice>
                           <abbr>gntten</abbr>
                           <expan>genannten</expan>
                        </choice> der landtlutten gwaltzbotten durch iren fursprechen <persName
                           ref="per008744">Hans Schlegel</persName> zu <placeName ref="loc000708"
                           >Seveln</placeName>, <persName ref="per007806a">Crysten
                           Schlegels</persName> sun, <persName ref="per008745a">Jörg</persName> und
                           <persName ref="per008746a">Jacob die Litscher</persName>, gebruͦdern,
                           <persName ref="per008751a">Uly Wintznouwer</persName>, <persName
                           ref="per008752a">Jorg Forer</persName>, <persName ref="per008743"
                           >Joͤrg</persName> und <persName ref="per005880">Felix die
                           Mader</persName>, <persName ref="per008747a">Gebhart</persName>
                        <lb/>und <persName ref="per008748a">Ulrichen die Hyltin</persName>,
                           <persName ref="per001673a">Claus Thyßhusser</persName> und <persName
                           ref="per008749a">Jerg Schachlys</persName> seelgen <persName
                           ref="per008750">sun</persName>
                        <abbr>etc</abbr>. Hieruff der landlutten gwaltzbotten ouch anzoͤygten,
                        wannenhar insonders ir harkomen were, wie und in wellicher gestalt sy ir
                        burgrecht <term ref="lem008991.03">erwybet</term>
                        <lb/>und wyder <term ref="lem014787.02">verwybet</term> hette, hie als ze
                        melden nit nodt.</seg>
                     <seg>Dargegen der burgeren botten durch iren fursprechen von wegen ir selb und
                        aller deren, so ir gegenteyl, die landtlut genempt, die ir burgrecht erwybet
                           <add place="above">und wider</add> verwybet <lb/>haben soltend, jetlicher
                        insonders veranttwurtten liessend, onnodt zemelden. Darby der burgern botten
                        witer in recht tragen liessend, wie sy ein brieff vor etwas jaren in handen
                        gehept, der dan ettwas umb das <term ref="lem012837">burg<lb break="no"
                           />recht</term> und <term ref="lem009060">landtrecht</term>, wie man
                        dasselbig gegen einandern bruchen, ußgewysen und zu geben habe. Nun habend
                        sy den selbigen brieff ettlichen iren <term ref="lem000600">nachpuren</term>
                        in <term ref="lem004042">rechtz hendlen</term> gelichen, daselbs er inen
                        verlorn und nye <lb/>wyder worden were. Vermeintend ouch, wo sy nit ein
                        sollichen brieff also ghebt, das inen solich burger anzenamen nit so lang
                        nach gelassen noch vergundt were von iren hern und obern, so sy bißhar
                        ingehept. Glicher gestalt von irem gegen<lb break="no"/>theil, den
                        landlutten, hofftend wol, sy soltend desselbigen nit engelten, sonders by
                        irem alten bruch und langer besytzung geschutz und gehandthabet werden. Und
                        so aber ir gegenteil, die landluͦt, nit glouben woltend, das <lb/>sy ein
                        sollichen brieff gehept, der heitter umb jetzigen iren <term ref="lem001130"
                           >span</term> des burgrechtz und landtrecht halber zuͦ geben habe,
                        begertten sy byderb lud und brieff, denen dorum zewussen, ouch ettwas hierum
                        zu gabendt, <lb/>darzestellen und zeverhören, damit die warheit an tag keme
                        und mengklich sechend und bericht werde, das sy sollichen alten <term
                           ref="lem001670">bruch</term> nit uß ir selbs einem gwalt gethon, sonders
                        dasselbig ze thuͦn recht gehept.</seg>
                     <seg>Uff solichs <lb/>der vilgemelten <term ref="lem008073">landtlutten</term>
                        gwaltzbotten durch iren fursprechen antwurtten und reden liessend, sy
                        gloubtend nit, das ir gegenteil, die burger, kein sollichen brieff gehept
                        oder noch habend, der heytter zugeben habe, das <lb/>sy sollich burger
                        anzenamen recht habend. Sy, die burger, habend aber wol inen, den
                        landlutten, sollichs furgeben. Nun so sy, die landlut, aber bericht, das die
                        burger, ir gegenteyl, nutz gruntlichs dorum habend, das sy <lb/>sollich
                        burger anzenamen recht habend, dorum sy, die landlut, uß sollichen und
                        andern ursachen und beschwerdungen darzu verursachet, sollichem mit recht an
                        ein end ze khomen und satztend darmit abermahlen <lb/>beydt theil die sach
                        zu recht.</seg>
                     <seg>Also ward uff ir <term ref="lem001672">rechtsatz</term> und min, des <term
                           ref="lem000342">richters</term>, <term ref="lem000802">umbfrag</term> uff
                        den eyd zu recht erkhend:</seg>
                     <seg>So ver die <term ref="lem000227">burger</term> darbringen wellend durch
                        unparthygig lud ald brieffen, das sy ein sollichen brieff gehept <lb/>oder
                        noch habend, der heitter zu geben habe, das die burger also burger anzenamen
                        gwalt gehept, deßglichen die landlut gwalt gehept, landlut anzenamen one
                        anzeygung und verwilgung eines oberheren zu <lb/>
                        <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName>, das aldan beschechen
                        solt, was recht waͤre. Wo sy, die burger, es aber nit also darbringen noch
                        darthuͦn woltend, als obstad, durch unparthygig lud ald brieffen, solle dan
                        aber ein recht witter dorum <lb/>walten und erkhennen, was recht sy.</seg>
                     <seg>Also uff dyse erkhannus des rechten liessend der vilgemelten burgern
                        gwaltz botten ussen, das <add place="above">sy</add> nutz anders witters
                        darbringen woltend, dan die, so sy vermeintend, etwas hierinn ze wussen
                        <lb/>were, syend in der unsern herschaft <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName> geseßen, die dan landlut und burger zuͦ beyden
                        teillen parthygig werend, doch so zeygtend der burgern botten ettlich brieff
                        und <term ref="lem000032">rodel</term> mit pit und beger, dieselbigen wir
                        <lb/>zuverhoren, das wir nun gethan.</seg>
                     <seg>Also nach vil und mengherley reden und wyderreden, so von der sach im
                        rechten gebrucht, hie als ze melden nit nodt, ward die sach hin zuͦ beyden
                        theillen zuͦ der beschlus <lb/>urtell gesetzt. Also nach dem rechtsatzt,
                        frag ich, obgemelter richter, einer urtel des rechten umb. Also nach klag,
                        antwurt, red und wyderred ouch uff verhorung ingelegter brieffen und nach
                        allen furwand des rechten <lb/>gnugsam verhort und verstanden, ward uff min,
                        des richters, umbfrag uff den eyd zu recht erkhend und gesprochen:</seg>
                     <seg n="1">Das die <term ref="lem000227">burger</term> weder durch lud noch
                        brieff so vil darbracht, das sy kein gwalt <lb/>gehept, jemandtz fur ein
                        burger <term ref="lem008671">anzenaͤmen</term> in kheynigen weg und sollend
                        ouch weder burger noch <term ref="lem008073">landtlut</term> furer kein
                        gwalt haben, weder burger noch landtlud anzenaͤmen, sonder des <term
                           ref="lem001670">bruchs</term>, so sy gebruch, <lb/>gantz entsetzt und
                        beroubt sin, dan sollichs eynem hern zu <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName> zu gestanden. Harumb, so sollend die, so dise
                        herschaft <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName>
                        <sic>rettlich</sic> in handen haben, sollichen gwalt furer haben. Und fur
                        das <lb/>sych eyner oder mer int <term ref="lem000184">stadt</term> ald
                           <term ref="lem000756">landschaft</term>
                        <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> ingesetzt, inen fur ein
                        burger ald <choice>
                           <abbr>l</abbr>
                           <expan>landmann</expan>
                        </choice> zenaͤmen, wie inen das gfellig und ebenn ist.</seg>
                     <seg n="2"> Und umb das die burger sollichen bruch, dorum sy in recht
                        <lb/>gestanden, ein lange zidthar on <term ref="lem008348">inred</term>
                        gebrucht und die landtlut inen nye nutz darin geredt biß uff jetz dato ditz
                        brieffs, so soͤllend die, so im rechten von den landtlutten angesprochen,
                        als obstadt genempt, ouch <lb/>die, so inen im rechten vorbehalten, so in
                           <term ref="lem002538.05">mansdencken</term> burger worden und ir <term
                           ref="lem012837">burgrecht</term>
                        <term ref="lem008991.03">erwybet</term> und wyder <term ref="lem014787.02"
                           >verwybet</term> habend, so ver derselbigen einer oder mer <term
                           ref="lem008695">in jar und tag</term> in die stad <placeName
                           ref="loc000016">Werdenberg</placeName> zuchend und sych <lb/>darin <term
                           ref="lem000742">hußhaͤblich</term> setzend, deßglich ob deren ettlich, so
                        in ansprach des rechten vorhin in der <term ref="lem000184">stad</term>
                        werend und sy furhin in der stadt hußhablich blybend, dieselbigen all, als
                        obstad, sy und ire nachkhommen <lb/>sollend aldan burger sin und blyben und
                        in der <term ref="lem000209">stur</term> und andern <term ref="lem011962"
                           >genyeß</term>, wie ein anderen burger geachtet und gehalten
                        werden.</seg>
                     <seg n="3">Welcher aber in obbemelten zid nit in die stad zugge und uff dem
                           <term ref="lem005579">land</term> belibe <lb/>sytzen, die selbigen all
                        sollend dan <term ref="lem008073">landtlut</term> heyssen, sin und blyben
                        und in der landtlutten stur wie ein anderen landtman gelegt und gehalten
                        werden.</seg>
                     <seg n="4"> Und wellichs aber alt ererbt burger synd, sy sytzen <lb/>in der
                        statt ald uff dem land und die so brieff und sygel habend, das sy von einem
                        ober heren zuͦ <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName>
                        <term ref="lem006555">gefriett</term>, die selbigen all soͤllend burger
                        blyben, so lang sy in der herschaft <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName> gesessen und <lb/>hußhablich synd
                           <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg n="5">Welcher burger aber nun hinfur nach dato ditz brieffs uß der <add
                           place="above">statt</add>
                        <placeName ref="loc000016">Werdenberg</placeName> zugge, der jetzmal in der
                        stad hußhablich were oder die noch uber kurtz oder lang zidt darin kunfftig
                        wurden, <lb/>die selbigen sollend ouch aldan ir <term ref="lem012837"
                           >burgrecht</term> verzogen haben und nit mer burger sind noch blyben, es
                        were dan, das einer von einem oberhern zuͦ <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName> witters fur ein burger ald landtman angenomen
                        <lb/>wurde, der selb sol sich dan halten, wirt er ein burger, wie ein
                        burger, wirt er landtman, sol er sich halten wie ein landtman, wie dan die
                        brieff, so ein her zuͦ <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName>
                        inhadt, zuͦgebend und ußwisend <add place="above"
                        ><abbr>etc</abbr></add>.</seg>
                     <seg>Dyser <lb/>urttlen und rechtvertigung der sach begerttend beid theil
                        brieff und urkhund, dero min gunstig lieb <orgName ref="org001197">heren zu
                           Glarus</orgName> zu iren selbs handen ouch einer zebehalten begertten,
                        dieselbigen inen uff min umbfrag mit <lb/>urtel und recht zegeben erkhend
                        sind, aldry glich ußwysende luttend.</seg>
                     <seg>Unnd des zuͦ eynem waren, vesten urkhund, so hab ich, obgeseitter
                           <persName ref="per006247a">Johans Aebly</persName>, landtamman zu
                           <placeName ref="loc000326">Glarus</placeName>, als ein richter myn eygen
                        insygel von <lb/>erkhannus wegen des grichtz offenlich zu end der gschrifft
                        an dysen brieff thuͦn hencken, doch mir, minen erben und nachkhomen one
                        schaden. Der geben ist uff <origDate when="1536-03-15">mitwuchen nach dem
                           sontag reminissere, als mann <lb/>zalt von der geburt Crysty, unsers
                           lieben hern, dussend funffhundert dryssig und sechs jare</origDate>
                        <abbr>etc</abbr>. <lb/>
                     </seg>
                  </p>
               </div>
               <pb facs="StASG_AA_3_U_9_v"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c">
                     <lb/>Verglich
       <lb/>zwüschend den landtlüthen und den burger zuo Wärdenbarg,
       <lb/>1536.
       </ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="archiving reference" place="verso">
                     <del>N 119</del> <abbr>Werd</abbr> N<hi rend="sup">o</hi> 9</ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div org="uniform" sample="complete">
            <p>Zu den <term ref="key000134">Bürgerrechten</term> der Bürger in der Stadt <placeName ref="loc000016">Werdenberg</placeName>
     vgl. auch <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-48-1">SSRQ SG III/4 48-1</ref>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-49-1">SSRQ SG III/4 49-1</ref>;
      <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-101-1">SSRQ SG III/4 101-1</ref>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-116-1">SSRQ SG III/4 116-1</ref>.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
