<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-06-12"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
         <availability>
    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
</availability></publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-69-4</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
				  <repository xml:lang="de">Ortsgemeindearchiv Sennwald</repository>
				  <idno xml:lang="de">OGA Sennwald Mappe Nachbarn</idno>
    </msIdentifier>
    <head>Urteil von Michael Schmid von Feldkirch wegen Wunn und Weide der Weidgenossen von Sax und Gams (Georgschwende in Gadölbrief) mit inseriertem Anlassbrief vom 25. September 1475</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Zwischen der Gemeinde Gams in der Herrschaft Hohensax und den Gemeinde- und Weidgenossen von Sax in der Herrschaft Frischenberg entstand Streit und sie kommen zu Michael Schmid als Obmann. Folgender Anlassbrief legen sie vor:</p>
          <p>Von Gams wurde zudem bestimmt: Konrad Walter, Bürger von Feldkirch und Ulrich Syten von Bludäsch (Bludenz); von Sax: Hans Vitler, Füllengast genannt, und Heinrich Steinheuel, beide von Werdenberg. Von ihnen wurde zu "Minn und Recht" gesprochen und beide Parteien sollen sich ohne Weigern und Appellieren daran halten, was von Ulrich Schöb, Ammann von Gams als Bevollmächtigter  von Gams und Hans Bernegger, Ammann von Sax als Bevollmächtigter von Sax, versprochen wird.</p>
          <p>Darauf bringen beide Parteien ihre Klagen und Antworten vor:</p>
          <p>Gams bringt vor, in welchem Gebiet ihnen von Sax "Eintrag" geschieht, worauf Sax die Grenzen von ihrem Gebiet beschreibt. Die Argumente und Klagen werden sehr ausführlich beschrieben mit der Schlussrede von beiden.</p>
          <p>Die Grenzen werden bestimmt: "Namlich an den Zeilbach der ob dem Winkel hingeht und zwischen dem Roten Graben und dem "Bartholdol" hinauff beim grossen "Rutsch" und aus Farnen und vom Bächli hinauf zum Herrenweg, den Weg hinein in Gulertobel und da hinaus bis zur Hohensax in die Egg, hinter der Hohensax von der Egg bis in den Berg und an den Gämpelerberg: Das gehört zu Gams und Sax hat dort nichts zu suchen, ausgenommen diejenigen von Sax, die dort Eigengüter in der Jörgen Schwendi haben, sie dürfen zur Alp fahren und Zäune machen.</p>
          <p>Grenzen von Sax: Hinter Dietrich im Hags Winckel hinauf zwischen dem Roten Graben in der Frol hinaus bis in das Rote Gatter und von dort den Zielbach hinauf in den ältesten Rutch zwischen Gullermos und Gamsschol und von dort den grössten Rutsch hinauf hinter Schönenberg hinauf und hinter Jörgenschwendi hinauf bis an die Kirchgasse und dann bei Schaffbattere hinauf an die Hohenberg.</p>
          <p>Gadöl und Gämpelerboden sollen die von Gams neun Wochen Weidrecht haben bis bisher.</p>
          <p>Wegen der Jörgenschwendi sollen alle von Gams, die dort Eigengüter haben, diese nutzen wie bisher. Mittwoch an Sankt Antonius 1487 (17. Januar).</p>
          <p>Die beiden Parteien werden sich aber nicht einig, so dass die Marchen neu bestimmt werden</p>
       </summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="original">
             <origDate when="1476-07-09">zinstag nach sant Ulrich, des heiligen byschoffs tag</origDate>
             <idno>StASG AA 2a U 05</idno>
          </filiation>
          <filiation type="current">Abschrift, Heft (3 Doppelblätter, Einzelblatt)</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Papier</material>
             </support>
             <condition>an den Faltstellen z. T. gebrochen, mit Klebstreifen zusammen geklebt</condition>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate from="1601-01-01" to="1700-12-31"/>       </origin>
    </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key001117">Schiedsspruch</term>
    <term ref="key000305">Grenze</term>
    <term ref="key003534">Gemeinde</term>
    <term ref="key000336">Nutzung</term>
    <term ref="key000745">Wunn und Weide</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body/>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div/>
      </back>
   </text>
</TEI>
