<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-08-24"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Sibylle Malamud</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-176-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="de">Staatsarchiv Zürich</repository>
				  <idno xml:lang="de">StAZH A 346.4, Nr. 137</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Erneuertes Landmandat der Stadt Zürich für die Landvogtei Sax-Forstegg</head>
               <msContents>
                  <summary><p>Bürgermeister, Kleiner und Grosser Rat der Stadt Zürich erlassen für die Landvogtei Sax-Forstegg
        ein erneuertes Landmandat: Die Artikel aus dem allgemeinen Landesmandat oder Grossen Mandat
        betreffen Gotteslästerung und Fluchen, Kirchenbesuch, Kinderpredigt, Wochenpredigt, Fast-
        und Bettage, Besuch katholischer Gottesdienste, Taufe und Taufpaten, Sonntagsheiligung,
        Alpfahrt, Verbot der Sonntagsarbeit, Fasnacht und anderes Brauchtum, Kirchweihe, Spiel,
        Bevogtung «liederlicher» Personen, Verbot von Aberglauben, Zauberkunst und Wahrsagerei,
        Bevormundung der Witwen und Waisen, Kriegsdienst, Entrichtung von Zinsen, Zehnten und
        Frondiensten, Wildbann bzw. Jagd und Fischerei, Behirtung des Viehs, Wucher, Ruten
        schneiden, Mühlen, Wochenmarkt in Salez, Masse und Gewichte, Bettler und Landstreicher,
        Unterhalt von Brücken, Strassen, Zäune, Gatter, Gräben, Nachbarrecht, Gartenfrevel,
        Sturmläuten, Ehemandat.</p></summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <filiation type="current">Aufzeichnung (4 Doppelblätter)</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.0"/>
                              <width unit="cm" quantity="21.0"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1642-09-24" calendar="Julian"/>                  </origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000491">Mandat</term>
               <term ref="key000341">Ordnung</term>
               <term ref="key000492">Grosses Mandat</term>
               <term ref="key001092">Brauch</term>
               <term ref="key000867">Fasnacht</term>
               <term ref="key004393">Verbot</term>
               <term ref="key000841">Feiertag</term>
               <term ref="key000184">Busse</term>
               <term ref="key004069">Grosses Landmandat</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
<text>
  <group>
   <text>
    <body>
     <div>
      <p>
       <pb n="1" facs="StAZH_A_346.4_Nr._137_1"/>
       <lb/>Wir, <orgName ref="org002406">burgermeister, klein unnd groß rath der <lb/>statt
        Zürich</orgName>, embieten allen unnd jeden unnsern underthanen, <lb/>geist- unnd weltlichen
       standts, in unseren herrschafften <placeName ref="loc000278">Sax und Vor<lb break="no"
        />stegk</placeName> sesshafft, unsern gruß, gönstigen willen und alles guts zuvor <lb/>und
       thund üch zu wüssen: Demnach das gegenwirtige, verjamerte <lb/>welt wesen unß billichen
       verursachen sollen, unsere, von gott an<lb break="no"/>bevohlne underthanen dahin müglichst
       zuverleiten, wie vermitlest <lb/>eines christlichen, eerbaren lebens und wandels ihme,
       unserem <lb/>gott, mit gemeiner buss und besserung begegnet und syn zorn <lb/>gestillet und
       abgewandt werde: Daß wir hierüber eine un<lb break="no"/>vermydenliche nothurfft syn
       befunden, unsere fürnemsten <term ref="lem002884">satzung<lb break="no"/>en</term>, so wol uß
       unserm allgemeinen, grossen, als aber diser herr<lb break="no"/>schafften <placeName
        ref="loc000278">Sax und Vorstekh</placeName>
       <term ref="lem010901.05">landt-mandath</term> zuernüweren unnd <lb/>über die ding, so am
       meisten in unordenlichen schwankh gahnd, in <lb/>allweg ynsehung zethund. Und benantlichen,
       so ist unser ernstlicher <lb/>will, meinung und gebott: <seg><head n="1" place="margin">Wider
         das <term ref="lem010250">schweeren</term>
         <lb/>und <term ref="lem009729">gottslesteren</term><term ref="key000482"/><term
          ref="key000905"/><term ref="key004380"/><note>Die links neben den jeweiligen Artikeln
          stehenden Inhaltsangaben werden hier als Titel wiedergegeben. Der Artikel ist anders als
           <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-153-1">SSRQ SG III/4 153-1</ref>, Art.&#160;3.</note></head>
       </seg></p><p>
        <lb/>Daß jedermenigklich sich hüete, vor gottes synes <choice>
         <abbr>h</abbr>
         <expan>heiligen</expan>
        </choice> nammens unnd <lb/>worts lesterung, <term ref="lem010251">fluchen</term> und <term
         ref="lem010250">schweeren</term>. Were aber, daß jemands <lb/>heimsch oder frömbd, sölches
        übersehe, soll je einer den anderen <lb/>für das erste mahl mit erforderung <measure
         type="currency" unit="ß" quantity="1">eines schillings</measure> in das <term
         ref="lem002264">allmosen</term>
        <lb/>oder deß <term ref="lem015837.01">herdkusses</term> darvon abmannen. Wo er aber
        beharren thete, <lb/>unserm <term ref="lem000266">landtvogt</term> zu gebürender
        handthabung, es syge durch den <lb/>ordenlichen, monatlichen <term ref="lem015672"
         >stillstand</term>, <term ref="lem010448">geltbuß</term> oder <term ref="lem003195"
         >gfangenschafft</term>, je nach <lb/>beschaffenheit deß <term ref="lem003664"
         >verbrechens</term>, anzeigt. Es möchte auch einer, so bös <lb/><term ref="lem001255"
         >schwür</term> thun, man wurde und soll es by ehegemelten <term ref="lem000036"
         >bußen</term> nit <lb/>blyben lassen, sonders die schuldigen auch mit offentlicher
        fürstellung <lb/>an der <term ref="lem003605">canzel</term>, benemmung der <term
         ref="lem007325">ehren und gewehrs</term>, ja an <term ref="lem000987">lyb unnd
         <lb/>leben</term> straaffen. Die <term ref="lem003419">jugendt</term> aber in anderweg mit
        gebürender <lb/><term ref="lem000345">straaff</term> züchtigen.
        <pb n="2" facs="StAZH_A_346.4_Nr._137_2-3"/><seg><head n="2" place="margin">Von gmeinen <term ref="lem002740">kilchgang</term>
         <lb/>und <term ref="lem004885">predigen</term><term ref="key004268"/><term ref="key004088"
          /><note>Ähnlich wie <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-153-1">SSRQ SG III/4 153-1</ref>, Art.&#160;1.</note></head></seg></p>
       <p>
        <lb/>Demnach soll mengklicher, welcher nit durch <term ref="lem002431">krankheit</term> oder
        andere <lb/>ehrhaffte, redliche ursachen verhinderet wirt, sich beflyßen, alle <term
         ref="lem001881">sonn<lb break="no"/>tag</term> in die predigen zegahnd und vor dem, ehe man
        zusammen verlütet <lb/>hatt, in der <term ref="lem000240">kilchen</term> sich gehorsamlich
        finden lassen, das <choice>
         <abbr>h</abbr>
         <expan>heilige</expan>
        </choice> wort gottes <lb/>anzuhören, mit anderen christen lüten in der gmeind zebetten unnd
        <lb/>dem gotts dienst in guter zucht und andacht biß zum end und bschluss <lb/>mit dem <choice>
         <abbr>h</abbr>
         <expan>heiligen</expan>
        </choice> tauff und lobgesang uszewarten.
       <seg><head n="3" place="margin"><term ref="lem011877">Kinderpredig</term><term
          ref="key000915"/><note>Anders als <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-153-1">SSRQ SG III/4 153-1</ref>, Art.
        2.</note></head></seg></p>
       <p>
        <lb/>Es sollend auch alle und jede, sonderlich die jungen <term ref="lem015687">knaben und
         töchteren</term>, <lb/>sambt den <term ref="lem001455">dienstknechten</term> und <term
         ref="lem000293">mägten</term>, die <term ref="lem015852.02">mittags</term> oder <term
         ref="lem011877">kinderpredigen</term>
        <lb/>flyßig besuchen und in wehrendem <term ref="lem000290">gottsdienst</term> sich uff den
        güeteren <lb/>oder sonst ussert den hüseren anderswo nit finden lassen.</p>
       <p>
        <lb/>Deßglychen soll alles <term ref="lem012617">junge volkh</term> sambt den dienstknechten
        und mägten <lb/>vor den heiligen, hohen <term ref="lem004440.03">fästen</term> zu <term
         ref="lem000155">osteren</term>, <term ref="lem000309">pfingsten</term> und <term
         ref="key004296">wienächten</term>, <lb/>wann sy begehrend zum <choice>
         <abbr>h</abbr>
         <expan>heiligen</expan>
        </choice>
        <term ref="lem015719">abendtmahl</term> zegahnd, sich by ihren orden<lb break="no"/>lichen
         <term ref="lem000672">pfarrern</term> anmelden und sich von ihnen in der religion und was
        <lb/>ihnen ihrer seelen heils halber nothwendig, underrichten lassen.
       <seg><head n="4" place="margin"><term ref="lem012347">Wuchenpredig</term><term
          ref="key004088"/><term ref="key004268"/><term ref="key000905"/><note>Folgende Artikel 4–10
          sind nicht in <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-153-1">SSRQ SG III/4 153-1</ref> enthalten.</note></head></seg></p>
       <p>
        <lb/>Nitweniger soll auch jederman, rych und arm, so vil immer müglich und <lb/>die
        komligkeiten der <term ref="lem002439">hushaltungen</term> erlyden mögend, die wuchen pre<lb
         break="no"/>digen besuchen und dem <term ref="lem000290">gottsdienst</term> ohne gefehrd
        biß zum end in recht<lb break="no"/>er andacht bywohnen und mit nammen soll uff das
        wenigiste ein ge<lb break="no"/>wachssne persohn neben den <term ref="lem000130"
         >kinderen</term> solche <term ref="lem012347">wuchenpredigen</term> zebesuchen
        <lb/>schuldig syn, by <measure quantity="10" type="currency" unit="ß">zehen schilling
         pfenning</measure> buß. Wellicher aber beharrlich <lb/>sich gfahrlicher wyß von den
        predigen üsseren, ab der buss und <lb/>wahrnung nüt thun und zum dritten mahl by der gmeind
        in <lb/>der <term ref="lem000240">kirchen</term> nit gesehen wurde, der und dieselben
        sollend von und <lb/>uss ihrer gmeind usgeschlossen und ihnen wun und weid unnd <lb/>andere
         <term ref="lem015836.02">gmeindtsgrechtigkeiten</term> nit mehr gelassen werden, biß sy
        <lb/>sich widerum zu christenlichem gehorsam ergebend. Und ob villicht <lb/>jemands, so
        arbeitsellig syn wurd, diß ihm an solchen absönderung nit <pb n="3" facs="StAZH_A_346.4_Nr._137_2-3"/>
        <lb/>vill gelegen were, sollend sölche die <term ref="lem000089">ambtlüth</term> by ihren
        eiden schuldig <lb/>syn, dem landtvogt anzegeben, damit sy nach ihrem verdienen ge<lb
         break="no"/>strafft und ghorsam gmachet werdint.
       <seg><head n="5" place="margin"><term ref="lem003622">Fast</term> und <term ref="lem012365"
          >bättag</term><term ref="key000866"/><term ref="key003483"/></head></seg></p>
       <p>
        <lb/>Wann etwan von unß uß sonderen ursachen allgmeine fast und bättag <lb/>angsehen
        werdent, sollent selbige nach uswysung unserer hievorigen <lb/><term ref="lem000333"
         >mandaten</term> mit haltung und besuchung zweyer <term ref="lem004885">predigen</term> und
        hierzu <lb/>dienstlichen psalmen und gebätt ghalten, auch sich jederman, jung <lb/>und alt,
        by denselbigen finden lassen und mit nammen auch an selbigen <lb/>tagen, wie auch an dem tag
        zuvor und an dem tag darnach, die <lb/><term ref="lem000229">wirtzhüser</term> vor allen
        ynheimschen gentzlichen beschlossen verblyben.
       <seg><head n="6" place="margin">Frömbden <term ref="lem011324">religions<lb break="no"
          />übungen</term> nit bywohnen</head><term ref="key000666"/><term ref="key000670"/></seg></p>
       <p>
        <lb/>Und wie jedermenigklich sich zu wahrem <term ref="lem000290">gottsdienst</term> allein
        halten <lb/>soll: Also sollent auch die unsrigen, wer sy syen, in keine <term
         ref="lem015853.01">papistische</term>
        <lb/>kilchen noch versamlungen nit gahn, alda anders dann unsere <term ref="lem011297"
          >refor<lb break="no"/>mierte</term>, christliche religion geübt und gelehrt wird.
        Deßglychen <lb/>mengklicher sich beflyssen, daß er uff die <choice>
         <abbr>h</abbr>
         <expan>heiligen</expan>
        </choice>, hohen <term ref="lem003486">fästtag</term>, wann <lb/>man das hochwürdig <term
         ref="lem005137">sacrament</term> deß herren <term ref="lem009600">nachtmahls</term> begaht,
        <lb/>in syner <term ref="lem002192.04">pfarr</term> sich ynstelle, den gottsdienst, wie sichs
        gebürt, <lb/>demnach auch zu verrichten.
       <seg><head n="7" place="margin">Vor haltung der <term ref="lem000130">kinde<lb break="no"
          />ren</term> zum <choice>
          <abbr>h</abbr>
          <expan>heiligen</expan>
         </choice>
         <term ref="lem003506">tauff</term><term ref="key003408"/><term ref="key000803"/><term
          ref="key003474"/><term ref="key001004"/></head></seg></p>
       <p>
        <lb/>Zu abstellung der missbrüchen by hebung der kinderen zum <choice>
         <abbr>h</abbr>
         <expan>heiligen</expan>
        </choice> tauff <lb/>soll niemand keinen <term ref="lem015687">knaben ald töchterlin</term>,
        so noch under den jahren <lb/>sind und das <choice>
         <abbr>h</abbr>
         <expan>heilige</expan>
        </choice>
        <term ref="lem009600">nachtmahl</term> noch nit <del>recht</del> empfangen habent, alß
        welche <lb/>dan <choice>
         <abbr>h</abbr>
         <expan>heilige</expan>
        </choice>
        <term ref="lem003506">tauff</term> noch nit recht verständ noch wüssend, was sy by <lb/>den
        selbigen versprechend, deßglychen auch allein unsere <term ref="lem012349"
         >glaubensgnossen</term>
        <lb/>zu <term ref="lem014575">gevätteren</term> nemmen. Im widrigen fahl sollend solche zu
         <term ref="lem001904">zügen</term>
        <lb/>nit zugelassen, sonder von der herren <term ref="lem002923">predicanten</term> wider
         heim<lb break="no"/>geschikt werden.</p>
       <p>
        <lb/>Und diewyl die <term ref="lem014575">gevätteren</term> uff das end hin angesehen, daß
        dieselbigen, <lb/>wann es die nothurfft erforderete, der zum <choice>
         <abbr>h</abbr>
         <expan>heiligen</expan>
        </choice> tauff gehebter <term ref="lem000130">kinder<lb break="no"/>en</term> halber, so
        vil alß ohnparthygische <term ref="lem001904">zügen</term> werend, deren man et<lb
         break="no"/>wan in ußbringung <term ref="lem007165">mannrechten</term> ald <term
         ref="lem015834.02">geburtsschynen</term> oder sonsten <lb/>im rechten von nöten hatt,
        nebent deme auch in ermanglung der <pb n="4" facs="StAZH_A_346.4_Nr._137_4-5"/>
        <lb/><term ref="lem002282">elteren</term> und nechsten <term ref="lem002284"
         >verwandten</term>, die ohne daß auch uff die kinder ge<lb break="no"/>bürends ufsehens
        zehaben schuldig sind, die gevätteren verschaffen <lb/>sollend, daß dieselben zu gottes
        ehren erzogen werdend. So habend <lb/>wir von den <term ref="lem016051.02"
         >gevatterschafften</term> usgeschlossen <term ref="lem003060.14">geschwüstergite
         kinder</term>
        <lb/>und die jenigen, so mit geschwüstergiten kinderen verhürrathet, und <lb/>hiemit alle
        persohnen, welche under der dritten linien in der <term ref="lem001938">bluts<lb break="no"
         />fründtschafft</term> den elteren verwandt sind. Und soll zu handhabung dises, <lb/>unsers
        ansehens ein jeder, so ein <term ref="lem003419">jugent</term> zetouffen hatt, schuldig syn,
        <lb/>ein solches und der zügen ernamsung, jederwylen by guter zyt <lb/>synem pfarrherren
        wüssenschafft zemachen.
       <seg><head n="8" place="margin">Von <term ref="lem016052.02">fyrung</term> deß <term
          ref="lem011128">sabbats</term><term ref="key004438"/><term ref="key000924"/></head></seg></p>
       <p>
        <lb/>So danne gott unß die fyr- und heiligung deß sabbaths höchlich <lb/>befohlen, ist unser
        will, daß menklicher den <term ref="lem001881">sontag</term> recht fyren und <lb/>sich aller
        unnötigen <term ref="lem005104">arbeit</term>, dardurch <del>dardurch</del> der sabbath
        enthelliget <lb/>wirt, by gebürender straaff enthalten solle.
       <seg><head n="9" place="margin">Alpfaren</head><term ref="key000885"/><term ref="key004438"
         /><term ref="key000924"/></seg></p>
       <p>
        <lb/>Benantlich auch, wyln man etwan die <term ref="lem001089">alpfarten</term>, <term
         ref="lem015814.01">messtag</term> und heim<lb break="no"/>hollen deß <term ref="lem000310"
         >vychs</term> also angsehen, daß nit wenig persohnen deßwegen <lb/>am <term ref="lem001881"
         >sontag</term> ussert der herrschafft mit grosser entheiligung deß sab<lb break="no"/>baths
        und unsers gegentheils nit geringer ergernuß gebliben und <lb/>den gottsdienst versumt, so
        sollend solche alpgeschefft also angstelt, <lb/>daß dardurch an dem gottsdienst nüzit
        verabsumt werde.
       <seg><head n="10" place="margin"><term ref="lem002518.08">Krieß</term><term ref="key004438"
          /><term ref="key000924"/></head></seg></p>
       <p>
        <lb/>Deßglychen soll an dem <term ref="lem001881">sontag</term> jederman alles <term
         ref="lem015843.02">kriesens</term>, <term ref="lem016699.01">laub blugens</term>,
         <lb/><term ref="lem010738">mayens</term>, <term ref="lem015810.02">bäsenhelmrupfens</term>,
         <term ref="lem015844.02">kesens</term> und <term ref="lem015813.02">schmaltzens</term>,
         <term ref="lem009305">bachens</term>, <term ref="lem015811.02">häß<lb break="no"
         />südens</term>, <term ref="lem009304">wäschens</term> und ufhenkens, item deß <term
         ref="lem015812.01">stallmistens</term> und ander<lb break="no"/>er derglychen dingen by
         <term ref="lem000345">straff</term>
        <measure quantity="1" type="currency" unit="lb">j  ₰</measure> gentzlichen enthalten. Item
        sich <lb/>müssigen alles tuschens, merktens, kouffens und verkouffens, wyn<lb break="no"
        />koüff trinkens. Item deß über <term ref="lem000171">feld</term> lauffens, <add
         place="left margin">den habenden gschefften <lb/>nach</add> oder fahrens, uß <lb/>der
        herrschafft zum wyntrinken und verrichtung anderer <lb/>unnötiger gschäfften und sachen. </p>
       <seg><head resp="SM"><term ref="key000841">Feiertage</term></head><term ref="key000765"
       /><term ref="key000624"/></seg><p>
        <lb/>Wir wöllend auch, daß alle frömbde und heimbsche <term ref="lem003177">fuhrlüt</term>,
        <term ref="lem000818">mezger</term>, <pb n="5" facs="StAZH_A_346.4_Nr._137_4-5"/><lb/><term ref="lem001377">soümer</term>
        und derglychen persohnen alles fahrens, es syge der <term ref="lem000053">wynen</term>,
         <lb/><term ref="lem000704">früchten</term>, <term ref="lem002317">saltzes</term> oder deß
         <term ref="lem000310">vychs</term>, <term ref="lem000055">schaf</term> und <term
         ref="lem000110">ochsen</term> trybens, an den <lb/>hohen <term ref="lem003486"
         >fästtagen</term>, allerdings am <term ref="lem001881">sontag</term> aber biß abendts umb
         <time when="16:00:00">4 <term ref="lem000927">uhren</term></time>
        <lb/>müssigen und enthalten. Were aber sach, daß jemands wider <lb/>disers, unser ansehen
        handlen wurde, sollend selbige persohnen ufge<lb break="no"/>halten und den fehlbaren für
        das erste mahl<measure quantity="3" type="currency" unit="lb"> iij  ₰</measure>, für das
        ander <lb/>mahl aber <measure quantity="5" type="currency" unit="lb">v  ₰</measure> zur
        straaff und buß abgeforderet und ohne <lb/>nachlass zu unseren handen yngezogen werden. Wann
        <lb/>auch der <date dur-iso="R/P1M">monatliche</date>
        <term ref="lem015672">stillstand</term> gehalten wirt, soll wyb unnd <lb/>manspersohnen
        schuldig syn, vor der kilchen biß zu endung desselbigen <lb/>zu warten.</p>
       <p><lb/>Wyters soll auch verbotten syn, daß niemandts an sonn- und <term ref="lem001997"
         >fyrtagen</term>
        <lb/><term ref="lem003155">kernen</term> noch derglychen weder zur <term ref="lem000072"
         >mülli</term> führen noch tragen <lb/>noch auch das <term ref="lem000937">mähl</term>
        darvon hollen solle.</p>
       <p><term ref="key003498"/><term ref="key000047"/>
        <lb/>Item sollend an den <term ref="lem001881">sontagen</term> sich die <term
         ref="lem001631">jeger</term> und andere alles <lb/>jagens, <term ref="lem015114"
         >birsens</term>, <term ref="lem011159">fischens</term> und derglychen enthalten. Wo fehr
        aber <lb/>ein schädlich <term ref="lem015120">hochgwild</term> im land ersehen wurde, wirt
        ein re<lb break="no"/>gierender landtvogt schon wüssen, bevelch zu geben.
       <seg><head n="11" place="margin"><term ref="lem015826.02">Faßnacht führ</term>, <term
          ref="lem003681">lieder</term>
         <abbr>etc</abbr><term ref="key003485"/><term ref="key000867"/><note>Ähnlich wie
           <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-153-1">SSRQ SG III/4 153-1</ref>, Art.&#160;5. Folgender Artikel ist zwar ausführlicher als
          1609, doch der Bussbetrag fehlt.</note></head></seg></p>
       <p><term ref="key000768"/><term ref="key003006"/><term ref="key004490"/><term
        ref="key004196"/><term ref="key003485"/>
        <lb/>Deßglychen verbietend wir alle unzüchtige <term ref="lem003681">lieder</term>,
        lychtfertige, <lb/>üppige wort und werkh. Item das üpige <term ref="lem000115"
         >faßnacht</term> und <term ref="lem015849.02">böggen<lb break="no"/>werkh</term>. Item die
        fasnacht und <term ref="lem015827.02">merzenführ</term>, wie nit weniger <lb/>das
        unverschamte <term ref="lem015129.03">nüwjahrsingen</term> und <term ref="lem015829.02"
         >küechli hollen</term> an der <lb/>fasnacht, das lychtfertige <term ref="lem009523"
         >tantzen</term>, die <term ref="lem015831.01">nachtstubeten</term> von jungem <lb/>volkh,
         <term ref="lem015687">knaben und töchteren</term>, und was derglychen lychtfertiger
        <lb/>dingen mehr sind, dardurch der <term ref="lem003419">jugent</term> zu allem bösen
        ursach geben <lb/>wirt. </p>
       <seg><head n="12" place="margin">Abstellung der <term ref="lem001039">kil<lb break="no"
          />winen</term></head><term ref="key000789"/><term ref="key004393"/><term ref="key003009"
         /><term ref="key003483"/></seg>
       <p>
        <lb/>Wyl auch an den kilwenen mehrtheils nüt anders getriben wirt <lb/>dann <term
         ref="lem015752.01">fressen</term>, <term ref="lem004196">suffen</term> und allerley wuhl
        und überfluss, daruß dann <lb/><term ref="lem002966">zerwürffnußen</term>, <term
         ref="lem009694">unzuchten</term> und ander <term ref="lem001488">unglük</term> erfolget,
        alles zu <pb n="6" facs="StAZH_A_346.4_Nr._137_6-7"/>
        <lb/>nit geringer entheiligung deß <term ref="lem011128">sabbaths</term>, so ist unser will
        und <choice>
         <sic>mei<lb break="no"/>ung</sic>
         <corr>meinung</corr>
        </choice>, daß man in diser, unserer herrschafft, so wol alß in unser <lb/>statt und übrigen
        landen geschehen, die <term ref="lem001039">kilwinen</term> aller dingen <lb/>abgahn lassen
        und solche kilwi tag in <term ref="lem003622">fast-</term> und <term ref="lem012365"
         >bättag</term> mit hierzu <lb/>dienstlichen <term ref="lem004885">predigen</term> und <term
         ref="lem003378">gebätt</term> verwänden und benantlich auch <lb/>unser <term
         ref="lem000900">volkh</term> an keine andere und frömbde kilbinen usserthalb <lb/>unserer
        herrschafft sich nit verfügen, sonder sich derselbigen eben<lb break="no"/>messig enthalten
        solle, wylen man gute fründ wol zu anderen <lb/>zyten heimsuchen mag. Doch welche ihre <term
         ref="lem002282">elteren</term> usserthalb habend, <lb/>wirt selbigen, wo man an gebürenden
        orten darumb fragen <lb/>thut, zubesuchen nach der sachen beschaffenheit niemand
        abgeschlagen werd<lb break="no"/>en.
       <seg><head n="13" place="margin"><term ref="lem009567">Spilen</term><note>Ähnlich wie
           <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-153-1">SSRQ SG III/4 153-1</ref>, Art.&#160;8.</note></head><term ref="key000767"/></seg></p>
      <p>
        <lb/>Item, so lassend wir verbieten alles <lb/><term ref="lem009567">spillen</term> mit
         <term ref="lem000751">karten</term>, <term ref="lem003445">würflen</term>, <lb/><term
         ref="lem003488">wetten</term>, <term ref="lem015819.01">grad oder ungrad machen</term>,
        deßglychen das <term ref="lem015820.01">klukeren</term>, <lb/><term ref="lem015822.02"
         >stöklen</term>, <term ref="lem015823.01">hutschiessen</term> oder wie solche nammen haben
        mögend, by <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">v  ₰</measure>
        <lb/>buß. Und sollent die <term ref="lem000842">wirt</term> oder andere, in deren hus
        gespilt oder <lb/>auch, welchs hierob schon verbotten, <term ref="lem001041"
         >getantzet</term> wirt, auch die <term ref="lem003494.08">spillüth</term>, <lb/>so zum
         <term ref="lem001042.07">tantz</term> ufmachent, <term ref="lem015850.02">doplete
         straaff</term> erleggen. <term ref="key000767"/>
        <term ref="key000768"/></p>
       <p>
        <lb/>Jedoch wyl der <term ref="lem003419">jugent</term> auch etwas <term ref="lem016053.02"
         >kurtzwyl</term> zu vergonnen, so <lb/>wollend wir das <term ref="lem015840.01"
         >blattenschiessen</term>, <term ref="lem015839.01">steinstossen</term> und <term
         ref="lem015841.02">keglen</term> dißmahls <lb/>vorbehalten haben, doch daß weder umb gelt
        noch deß wehrt gespilt, <lb/>und solche erlaubte kurzwylen an den sontagen erst
        nachgeendeten <lb/><term ref="lem011877">kinderpredigen</term>. Darzu an selbigen und
        anderen tagen allen uf frey<lb break="no"/>en, offnen <term ref="lem002645">blätzen</term>
        und nit in <term ref="lem011499">winklen</term> geübt werdint.
       <seg><head n="14" place="margin">Von zeerhafften und <lb/><term ref="lem001782"
          >bevogteten</term> lüthen</head><term ref="key000997"/><term ref="key005068"/><term
         ref="key003396"/><term ref="key000356"/><term ref="key000880"/></seg></p>
       <p>
       <lb/>Und die wyl uß dem <term ref="lem010278">liederlichen</term>, zeerhafften und <term
        ref="lem004794">vertrunknen</term>
       <lb/>leben nit allein grosse ergernuss, sonder auch vil unheils und <pb n="7"
        facs="StAZH_A_346.4_Nr._137_6-7"/>
       <lb/>verderben, ja zerrüttung gantzer <term ref="lem002439">hushaltungen</term> erfolget
        <abbr>etc</abbr>, <lb/>alß sollen alle unsere predicanten, richter, weibel und <term
        ref="lem015671.02">eegau<lb break="no"/>mer</term> uff solch vertrunkne, liederliche lüth
       flyßige achtung geben, <lb/>sy anfangs beschiken und wahrnen. Wo fehr aber solche ver<lb
        break="no"/>trunkne, liederliche lüth flyßige achtung geben, <sic>abe</sic> der wahr<lb
        break="no"/>nung nüt thun, sonder in ihrem <term ref="lem003420">unwesen</term> fürfahren
       wurdend, <lb/>sollend solche lüth mit rath und hilff unsers landtvogts be<lb break="no"
       />vogtet, ihnen alles gewalt benommen und darzu in den <term ref="lem000240">kilchen</term>
       <lb/>offentlich <term ref="lem000933">verrüefft</term> werden. <seg>Es söllent auch zu
        besserer <lb/>verhüetung solchen übels die <term ref="lem000842">wirt</term> einichen ihren
         <term ref="lem000103">dorffs</term> oder <lb/><term ref="lem002448">gmeindtsgnossen</term>
        <time notAfter="12:00:00"><term ref="lem003408">vor mittag</term></time> keinen <term
         ref="lem000053">wyn</term> nit geben, by <lb/>straff <measure quantity="3" type="currency"
         unit="lb">iij  ₰</measure> dem <term ref="lem000842">wirt</term> und <measure
         quantity="20" type="currency" unit="bz">20 bz</measure> dem <term ref="lem002886"
         >gast</term>.</seg>
       <seg>Item unnd <lb/>im übrigen zum <term ref="lem003674">trunkh</term> sonst niemands
        genötiget. Und wer <lb/>es <term ref="lem006354.04">widerum geben</term> müßte, umb <measure
         quantity="1" type="currency" unit="lb">j  ₰</measure> gestraafft werden. </seg>
       <seg><head n="15" place="margin">Von verbottnen, <term ref="lem014084">aber<lb break="no"
          />glöübigen</term> künsten<note>Viel ausführlicher als in <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-153-1">SSRQ SG III/4 153-1</ref>,
          Art.&#160;24.</note><term ref="key004865"/><term ref="key004768"/><term ref="key005219"
          /><term ref="key005220"/><term ref="key000990"/></head></seg></p>
       <p>
        <lb/>Diewyl in unseren landen und gebieten lüth sich finden, <lb/>welche under dem schyn deß
         <term ref="lem014088">artznens</term> sich undernemmen wollend, <lb/>an statt der
        nattürlichen, von gott verordneten <term ref="lem002290.03">artzney-mitt<lb break="no"
         />len</term>, lüth und vych mit allerley schandtlichen und gottslesterlichen <lb/>worten
        und <term ref="lem010852">cerimonien</term> zu sägnen und <term ref="lem015832.02"
         >zelachßnen</term>, deßglychen die <lb/><term ref="lem015835.02">bösen, unreinen
         geister</term> uß eines <term ref="lem002432">kranken</term> mentschen lyb, wie <lb/>sy
        fürgebend, uszetryben, und solche, wie auch andere ding, alß <lb/>das <term ref="lem001552"
         >gwild</term> im freyen <term ref="lem000171">veld</term>, die <term ref="lem015845.02"
         >müß</term>, <term ref="lem015847.02">raten</term> und anders <term ref="lem015846.02"
         >unzifers</term>
        <lb/>zubeschweeren. Item den lüthen ihres nachkoüfftigen lebens und <lb/>wesens oder so
        jemands etwas verlohren, wo ald by weme das <lb/>wider zufinden, <term ref="lem015105"
         >wahrzesagen</term> und anleitung zegeben. Wann <lb/>auch einer verwundt worden, die <term
         ref="lem015824.02">wunden</term>
        <term ref="lem011434">zesägnen</term> und die <lb/><term ref="lem001947">waaffen</term>,
        damit es geschehen, oder andere ding zuverbinden, dardurch <lb/>einfalte lüth von wahrer
        anrüffung und verthruwen, bevorab <lb/>göttlicher und demnach natürlicher hilff und mittlen
        abgeführt und <pb n="8" facs="StAZH_A_346.4_Nr._137_8-9"/>
        <lb/>sonderlich an rechtgeschaffnem, christlichem glauben nit wenig ge<lb break="no"
        />schwecht werdent. <seg>Und aber solches alles by den christen vest <lb/>schädlich,
        von keines recht christglaübigen oberkeit nie gelitten <lb/>worden, so gebietend wir hiemit
        ernstlichen, daß sich menniglich <lb/>sölcher <term ref="lem015854.02">sägen</term>, <term
         ref="lem015105">wahrsagens</term>, <term ref="lem015833.02">zauberens</term>, <term
         ref="lem015832.03">lochsnens</term>, beschweernus, <lb/>item wundsägnens, <term
         ref="lem015825.02">waaffen verbindens</term> und anderer ver<lb break="no"/>bottnen,
        unnattürlicher, abergloübiger stukhen und sachen, gentzlich <lb/>entzüche und sich niemandts
        mehr diser dingen gebruche. Dann <lb/>welliche söllicher abergloübiger künst und sachen,
        darunder dann auch <lb/>verstanden werdent die <term ref="lem015188.02"
         >schwartzkünstler</term>, <term ref="lem015816.02">zeichendüter</term>, <term
         ref="lem015815.01">tagwell<lb break="no"/>er</term> und andere, welliche in göttlichen
        rechten die <term ref="lem000345">straaff</term>
        <term ref="lem000987">lybs <lb/>und lebens</term> uff sich tragend, wyter übend und
        bruchend, wo <lb/>die erfahren werdent, zu denen soll man gryffen und sy uns<lb break="no"
        />erem landtvogt gfängklich zuführen. Dieselben nit allein ihrem <lb/>verdienen nach
        abzustraffen haben, sonder auch die jenigen selbs <lb/>in gebürende straaff zezühen, so
        derglychen persohnen, alß obver<lb break="no"/>meldt, heimlich oder offentlich nach
        lauffend, by ihnen rath unnd <lb/>anleitung suchend und ihrer hilff begehrend. Und sollend
         inson<lb break="no"/>derheit alle <term ref="lem002923">predicanten</term>, <term
         ref="lem000342">richter</term>, <term ref="lem000043">weibel</term> und <term
         ref="lem015671.03">eegoumer</term>, wo sy <lb/>derglychen lüth vernemmend, solches by ihren
        thrüwen und pflichten <lb/>an gebürenden orten angeben, da die fehlbaren mit höchstem ernst
        <lb/>von unß oder unserm landtvogt sollend gestrafft werden.</seg>
       <seg><head n="16" place="margin"><lb/><term ref="lem001782">Bevogten</term> der <term
          ref="lem000216">witt<lb break="no"/>wen</term> und <term ref="lem000723"
          >weisen</term><term ref="key000997"/><term ref="key000410"/><term ref="key000074"/><term
           ref="key000311"/></head></seg></p>
       <p>
        <lb/>Sidtenmahlen fehrners die wittwen und weißen allen ober<lb break="no"/>keiten sonderbar
        angelegen syn sollen, ist unser ernstlicher will, daß <lb/>uff absterben der <term
         ref="lem002282">elteren</term> ihre <term ref="lem003103">verlassenschafft</term> durch
        zuthun unsers <lb/><term ref="lem005172">vogts</term> ordenlich beschriben, mit einem
        ehrlichen mann umb gebürliche <lb/>belohnung <term ref="lem001782">bevogtet</term>, von
        wellichem <date dur-iso="R/P1Y">alle jahr</date> oder lengst <date dur-iso="R/P2Y">alle zwey
         <lb/>jahr</date> in bywesen der kinderen nechsten <term ref="lem002284">verwandten</term>
        formkliche <pb n="9" facs="StAZH_A_346.4_Nr._137_8-9"/><lb/><term ref="lem006830">rechnung</term> erforderet. Und was er
        schuldig blybt, in ein hierzu sonder<lb break="no"/>bar geordnet und in oberkeitlichen
        handen behaltendes <term ref="lem015791.03">abscheid-buch</term>
        <lb/>zu künfftiger nachrichtung abschrifftlichen getragen werden.<note>Der Artikel ist
         wörtlich ins Ehe- und Sittenmandat übernommen worden (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-177-1">SSRQ SG III/4 177-1</ref>,
         Art.&#160;22).</note></p>
       <p>
        <lb/>Und alß dann über und nebent vorstehnden dingen unsere <lb/>herrschafften <placeName
         ref="loc000278">Sax und Vorstegk</placeName> auch ihr alt hargebrachtes <term
         ref="lem010901.06">landt<lb break="no"/>mandath</term> habendt, inn wellichem allerhand
        nothwendig und nuzliche <lb/>ding versehen sind, so thund wir dasselbig synes innhalts
        hiemit <lb/>auch bestätten und ernüweren und wöllend in krafft desselben, <lb/>daß alle und
        jede unsere underthanen mit nothwendiger unnd <lb/>dißer zyt erforderlichen <term
         ref="lem015842.02">kriegs-rüstungen</term>, <term ref="lem003435">wehr</term> und <term
         ref="lem001947">waaffen</term>
        <lb/>gefasset sygen, damit sy uff den nothfahl by ihren pflichten und <lb/>eiden das gmeine
         <term ref="lem002028">vatterland</term> mit lyb, gut und blut retten und <lb/>schirmen
        helffen könnint. Es soll ihr keiner ohne unser sonderbares <lb/>vorwüssen und erlaubnuss
        sich in frömbder herren <term ref="lem000638">kriegsdienst</term>
        <lb/>nit begeben mögen, sonder mengklicher anheimbsch blyben, uff unß <lb/>und das
        vatterland warten.<term ref="key000566"/><term ref="key000266"/><term ref="key000902"/><term
         ref="key000599"/>
       <seg><head n="17" place="margin"><lb/><term ref="lem000237">Zinß</term> und <term
          ref="lem000073">zehenden</term><term ref="key000154"/><term ref="key000049"/><term
          ref="key000479"/></head></seg></p>
       <p>
        <lb/>Item wir gebietend auch, daß alle und jede underthanen zinß und <lb/>zehenden und <term
         ref="lem000340">gülten</term>, wie sy solche von alters her schuldig, thrüwlich,
        <lb/>ufrichtig und zu rechter zyt usrichten und bezahlen oder es sollen <lb/>die
        unghorsammen nach glegenheit der sachen mit allem ernst gesträfft <lb/>werden.</p>
       <p>
        <lb/>Wylen demnach sich befindt, daß ettliche underthanen ihre schuldige <lb/><term
         ref="lem000391">tagwen</term> eintweders gar nit leisten oder in leistung derselbigen
        <lb/>sich sonsten liederlich und verdrüssig erzeigend und ihre schuldige pflicht <lb/>nit
        bedenkend, so lassendt wir einen jeden wahrnen, daß <lb/>hinfürders die schuldigen tagwen
        mit besserer ghorsam geleistet <lb/>und thrüwlich verrichtet werden, by straff <measure
         quantity="1" type="currency" unit="lb">j </measure>, so offt es <lb/>übersehen wirt.
        <pb n="10" facs="StAZH_A_346.4_Nr._137_10-11"/>
       <seg><head n="18" place="margin"><lb/><term ref="lem000461">Wiltpann</term><term
          ref="key000230"/><term ref="key003031"/><term ref="key000870"/><term ref="key000536"/>
         <term ref="key000258"/><term ref="key000351"/><term ref="key000259"/></head></seg></p>
       <p>
        <lb/>Wir lassend auch alles <term ref="lem009761.06">wildtpredt</term>, klein und grosses,
        es sygen <term ref="lem001553">hirschen</term>, <lb/><term ref="lem001559.06">wilde
         schwyn</term>, <term ref="lem002700.05">gembsthier</term>, <term ref="lem002905"
         >füchß</term> und <term ref="lem002906">hasen</term>, item die <term ref="lem015131.03"
         >fischereyen</term>, <lb/>sonderlich aber die <term ref="lem015113.05">pannbäch</term>, alß
        namlich die drey <term ref="lem015132">forellen bäch</term> im <placeName ref="loc000950"
          >Senn<lb break="no"/>wald</placeName>, den bach im <placeName ref="loc000389"
         >Hag</placeName> mit sambt der <placeName ref="loc007297.03">Wyslen</placeName>, allerdings
        befreyen, <lb/>daß kein underthan soll <term ref="lem000135">jagen</term>, <term
         ref="lem015114">birsen</term>, <term ref="lem011159">fischen</term> oder <term
         ref="lem007078">schiessen</term> mögen <lb/>usserthalb unser und unsers vogts erlaubnuß, by
        hocher straaff. Dann <lb/>welcher hierüber ungehorsamm erfunden wurde, der soll nach be<lb
         break="no"/>findung der sach gestraafft werden.</p>
       <p>
        <lb/>Item, da einicher underthan <term ref="lem000866">frömbde</term> und ußlendtsche
        persohnen sehen <lb/>und erfahren wurde, die den <term ref="lem000461">wildpann</term> nit
        hieltend, es were <lb/>in welcher gstalt es wölle, so wol das <term ref="lem002701"
         >roth</term> und <term ref="lem015120">hochgwild</term>, alß <term ref="lem002700.05"
          >gembs<lb break="no"/>thier</term> und ander <term ref="lem014720">weidwerkh</term> oder
         <term ref="lem015131.03">fischereyen</term> betreffendt, sollend die, <lb/>so solches sehen
        und erfahren, by ihren pflichten und eiden, eintweders <lb/>der oder dieselben <term
         ref="lem000867">frömbden</term>, die in diser herrschaft <term ref="lem000461"
         >wildpann</term> gryffen <lb/>oder dem <term ref="lem014720">weidwerkh</term> in unseren
        hohen und nideren grichten nach<lb break="no"/>gahn wurden, gfengklich annemmen und ins
         <term ref="lem000376">schloss</term> überantworten. <lb/>So sy aber zu schwach derzu
        werend, sollend sy by den nechsten <lb/><term ref="lem005243">nachbaren</term> umb hilff
        anschreyen oder wo solches auch nit geschehen <lb/>köndt, solche frömbde <term
         ref="lem015107">wildschützen</term> also bald unserm vogt anzeigen. <lb/>Und wirt
        insonderheit den <term ref="lem000680">sennen</term> und <term ref="lem001454"
         >alpknechten</term>, sy seyen herr<lb break="no"/>schafftlüt oder frömbde, ernstlich
        gebotten, daß sy hieruf in dem <lb/><term ref="lem001725">gebirg</term> achtung geben, dann
        solte es sich befinden, daß einer oder <lb/>mehr dißfahls etwz verschwygen, wurde er nit
        ungstraft blyben.</p>
       <p><term ref="key005221"/>
        <lb/>So lassendt wir auch ernstlich gebieten, daß keine underthanen einige <lb/><term
         ref="lem001679">fisch</term>, die usserthalb den <term ref="lem015113.02">bannbächen</term>
        gefangen werdent, söllend an <lb/>frömbde ort, sonder erstlich in das <term ref="lem000376"
         >schloss</term> tragen. Und da man solcher nit <lb/>bedörffte, den <term ref="lem000672"
         >pfarreren</term>, <term ref="lem000842">wirten</term>, <term ref="lem000089">ambt</term>
        und <term ref="lem001593">herrschafftlüten</term> koüff<lb break="no"/>lichen vorderist
        anbieten, auch doch anderer gstalt nit, dann umb einen <lb/>zimlichen pfenning. <pb n="11" facs="StAZH_A_346.4_Nr._137_10-11"
        /></p>
       <p><lb/>Item gebietend wir ernstlich, daß alle und jede underthanen ihr <lb/><term
         ref="lem000310">vych</term>, <term ref="lem000057">schwyn</term>, <term ref="lem000055"
         >schaaff</term> und <term ref="lem001394">geissen</term> lassend dermaassen <term
         ref="lem004748">behirten</term> unnd <lb/>verwahren, daß sy in den güteren keinen schaden
        thüyint oder es <lb/>sollen die jenigen, so hierüber anderen schaden zufügen, nach
         gelegen<lb break="no"/>heit der sach gestrafft werden.
       <seg><head n="19" place="margin"><lb/><term ref="lem003063">Wucher</term><term
          ref="key000537"/><term ref="key004489"/><term ref="key001071"/></head></seg></p>
       <p>
        <lb/>Wir lassend nit weniger mit allem ernst verbieten, allen unbillichen, <lb/>verbottnen
        wucher, es syge in <term ref="lem002813">lychung</term> oder entlychung gelts, zinß<lb
         break="no"/>verschrybungen, contracten, kouffen oder verkouffen, wie solches nammen
        <lb/>haben mag. Und daß keiner mehr zinß dann fünff vom hundert weder <lb/>geben noch nemmen
        solle, by <measure quantity="10" type="currency" unit="lb">10  ₰</measure> gälts ufgesezter
        buß.</p>
       <p>
        <lb/>Item lassend wir das <term ref="lem015848.01">basten und banden</term>
        <term ref="lem002766">frülings</term> und <term ref="lem002757">sommers<lb break="no"
         />zyt</term> ernstlich verbieten, dergestalt, daß wo jemands ab einer <lb/>deren <term
         ref="lem000517">linden</term> und <term ref="lem006953">felben</term>
        <term ref="lem015848.01">basten und banden</term> wurde, daßelbige ir <lb/>nach erfindung
        der sachen sollend gestrafft werden. So auch je<lb break="no"/>mants frömbder ins land
        kommen und sich solches bastens unnd <lb/>bandens undernemmen wurde, soll der und
        dieselbigen von jeden <lb/>nechsten in <term ref="lem000750.01">trostung</term> genommen
        werden.</p>
       <p><lb/>Demnach wir die <term ref="lem001743">müller</term> und <term ref="lem000072"
         >müllinen</term>, deßglychen alles <term ref="lem015102.03">mülli geschir</term>,
         <lb/><term ref="lem000321">stampf</term> und <term ref="lem000355">bleüwel</term>, mit
        grossem kosten underhalten müssend, so <lb/>lassen wir ernstlich gebieten, daß alle
        underthanen, so selbs <term ref="lem000049">korn</term>
        <lb/>habend, dasselbig by zythen, wyl noch <term ref="lem000511">wasser</term> verhanden,
         <term ref="lem004427">mahlen</term>
        <lb/>lassen unnd nit ussert der herrschafft fahren. Dann wo einer darüb<lb break="no"/>er
        ungehorsam syn wurde, der soll darumb ohne einichen nachlass <lb/>umb <measure quantity="5"
         type="currency" unit="lb">v  ₰</measure> gestrafft werden. Da aber je das <term
         ref="lem000511">wasser</term> so lang <lb/>ußblibe und ettwan <term ref="lem006408"
         >arme</term> oder <term ref="lem002432">krankne</term> underthanen werend, die
        <lb/>selbsten kein korn habend, sonder <date dur-iso="R/P1W">von einer wuchen zu der
         anderen</date>
        <lb/>kouffen müßtend, die selben sollend sich by der oberkeit anzeigen und umb
        <lb/>erlaubnuß bitten, ussert der herrschafft zu mahlen, soll ihnen nach gstalt <lb/>der
        sachen vergonnt werden. <term ref="key003498"/><term ref="key000047"/><term ref="key000211"
         /><term ref="key000715"/><term ref="key005222"/>
        <pb n="12" facs="StAZH_A_346.4_Nr._137_12-13"/>
       <seg><head n="20" place="margin"><lb/><term ref="lem000666">Jahr</term> und <term
          ref="lem000663">wuchenmerkt</term><note>Zu den Jahr-und Wochenmärkten in Salez vgl. auch
           <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-232-1">SSRQ SG III/4 232-1</ref>.</note><term ref="key000294"/><term ref="key000295"
          /><term ref="key000882"/></head></seg></p>
       <p>
        <lb/>Demnach die jahr und wuchenmerkt zu <placeName ref="loc000691">Saletz</placeName> den
        underthanen zu <lb/>gutem sind angesehen worden und aber wir solch jahr und wuchen<lb
         break="no"/>merkt nit gedenkend ab gahn zelassen, so gebietend wir by <term ref="lem000345"
         >straff</term>
        <lb/><measure quantity="3" type="currency" unit="lb">3  ₰</measure>, daß kein underthan uß
        dißer herrschafft weder <term ref="lem000208">schmaltz</term>, <term ref="lem000054"
         >keß</term>, <lb/><term ref="lem000139">ziger</term>, <term ref="lem002792">hanff</term>,
         <term ref="lem000118">eyer</term>, <term ref="lem000116">hüner</term> ußerthalb der
        herrschafft trage oder daßelb <lb/>in den hüseren daheim verkouffe, sonder alle <term
         ref="lem005236">montag</term> gen <placeName ref="loc000691">Saletz</placeName> uff
        <lb/>die <term ref="lem000666">jahr</term> und <term ref="lem000663">wuchen merkt</term>
        bringe und daselbsten feil habe. Da aber <lb/>einer zu <placeName ref="loc000691"
         >Saletz</placeName> hanff, werch, garn, hüner, eyer und derglychen feil <lb/>gehabt und es
        nit hette verkouffen können und daruß wußt zu <lb/><placeName ref="loc000061"
         >Veldtkirch</placeName>, <placeName ref="loc000439">Altstetten</placeName> oder anderswo in
        der nähe gelt zelösen, soll er <lb/>solches dieselbig wuchen thun mögen, jedoch die nechste
        wuchen wider<lb break="no"/>umb uff den <term ref="lem005586">markt</term> zu <placeName
         ref="loc000691">Saletz</placeName>, da er etwas wyters zu verkouffen <lb/>hatt, erschynen
        und einem armen jederzyt nach synem begehren unnd <lb/>umb syn gelt, wenig oder vil,
        gevolgen lassen.</p>
       <p>
        <lb/>Es soll sich auch mengklicher gebürender <term ref="lem000107">ell</term>, <term
         ref="lem000932">gwichts</term> und <term ref="lem000196.12">mässes</term> be<lb break="no"
        />flyßen, auch das <term ref="lem000810">fleisch</term> nit in höcherem <term
         ref="lem003533">tax</term> weder zu <placeName ref="loc000061">Veldkirch</placeName>
        <lb/>verkoufft und die übertretenden mit ernst gestrafft werden.<term ref="key000252"/><term
         ref="key000814"/><term ref="key000346"/></p>
       <p>
        <lb/>Item gebietend wir by straff <measure quantity="2" type="currency" unit="lb">2 
         ₰</measure>, daß kein underthan einige <lb/><term ref="lem002088">kelber</term> oder <term
         ref="lem003441">gitzi</term> den <term ref="lem000818">mezgeren</term> verkouffen sole, sy
        sygen dann zum <lb/>wenigisten <term ref="lem005226">drey wuchen</term> alt. Und söllent
        jederzyt durch den <term ref="lem000043">weibel</term>
        <lb/>solche feile <term ref="lem002088">kelber</term> oder gitzli erstlich im <term
         ref="lem000376">schloss</term> angebotten werden, wie <lb/>glychfahls die <term
         ref="lem000116">hüner</term> und <term ref="lem000118">eyer</term>. <term ref="key004515"
         /><term ref="key000624"/><term ref="key000790"/><term ref="key005221"/>
       <seg><head n="21" place="margin"><lb/><term ref="lem003406">Bettler</term> und <term
          ref="lem003414.07">landt<lb break="no"/>strycher</term></head><term ref="key000581"/><term
         ref="key003494"/><term ref="key004403"/><term ref="key000553"/><term ref="key001041"/><term
         ref="key000361"/></seg></p>
       <p>
        <lb/>Es befindt sich auch, daß unangsehen es vor langest verbotten gwesen, <lb/>die frömbden
        bättler und landtstrycher, insonderheit aber die <lb/><term ref="lem003405">heiden</term>
        und <term ref="lem003404.05">zegyner</term>, deßglychen die fahrenden <term ref="lem013434"
         >schuler</term> und ander <lb/>derglychen starkh <term ref="lem015851.02"
         >ohnpresthafft</term>
        <term ref="lem003406">bättler</term> und <term ref="lem015115.03">landtloüffer</term> (die
        <lb/>anders nichts suchend, alß den armen man zubestellen und umb das <pb n="13" facs="StAZH_A_346.4_Nr._137_12-13"/>
        <lb/>syn zebringen und zubetriegen) nit zubehusen <add place="above">nach zu</add>
        <term ref="lem003476">beherbergen</term> und biß<lb break="no"/>wylen ihr erbättlete <term
         ref="lem000847">broth</term> essen helffen <abbr>etc</abbr>. So lassen wir ge<lb break="no"
        />bieten, daß hinforder kein underthan solche starke, ohnpresthaffte <lb/><term
         ref="lem003414.07">landtstrycher</term>, fahrende <term ref="lem013434">schuler</term>,
         <term ref="lem003404.05">zegyner</term>, <term ref="lem001697">keßler</term> und <term
         ref="lem001410">kremer</term>, es seyen <lb/><term ref="lem005623">wyber oder mann</term>,
        sollen behusen nach beherbergen, sonder dieselben <lb/>ihres wegs wysen oder den <term
         ref="lem000089">ambtlüthen</term> anzeigen, by straff <lb/><measure type="currency"
         quantity="2" unit="lb">2  ₰</measure>. Da aber einige <term ref="lem002432">krankne</term>
        oder sonsten <term ref="lem004314">bresthaffte</term>, alte lüth <lb/>werend, die ihr <term
         ref="lem000847">broth</term> mit ihrer hand nit verdienen könnend, sollend <lb/>dieselbigen
        ein <term ref="lem002631">nacht</term> in der herrschafft mögen <term ref="lem003476"
         >beherberget</term> und alß dann <lb/>nit glych von einem <term ref="lem000103"
         >dorff</term> in das ander, sonder strakhs uß der <lb/>herrschafft gewisen werden.
       <seg>Da aber einer oder mehr <lb/>underthanen werend, welche die werkh der <term
         ref="lem003432">barmherzigkeit</term> ihrem <lb/>nechsten erzeigen wöllend, söllend sy
        dasselbige den <term ref="lem004098">husarmen</term> be<lb break="no"/>kanten
        herrschafftlüthen bewyßen und erzeigen und in der <term ref="lem000240">kilchen</term> das
         <lb/><term ref="lem002264">allmosen</term> geben. Soll alßdann den rechten armen thrüwlich
        usgetheilt <lb/>werden.</seg>
       <seg><head n="22" resp="SM">Unterhalt von Brücken und Strassen</head>
        <lb/>Alle <term ref="lem000200">bruggen</term>, <term ref="lem001145">stäg und wäg</term>
        sollend gebesseret werden, von denen, <lb/>die solches zethund schuldig sind, by straff
         <measure quantity="2" type="currency" unit="lb">2  ₰</measure>.<term ref="key000055"
         /><term ref="key003827"/><term ref="key000187"/></seg>
       <seg><head n="23" resp="SM">Zäune, Taglöhner, Nachbarrecht</head>
        <lb/>Mitt <term ref="lem010694">zünen</term>, <term ref="lem015817.02">taglohnen</term>,
         <term ref="lem015818.01">baumsetzen</term>, <del>h</del>
        <term ref="lem008412">anriß</term> und derglychen soll es ge<lb break="no"/>halten werden,
        wie von alters har gebrüchlich und man deßwegen <lb/>jederzyt by den ambtlüthen wirt
        bescheid finden.<term ref="key000519"/><term ref="key003280"/><term ref="key000612"/></seg>
       <seg><head n="24" resp="SM">Gatter</head>
        <lb/>Item es soll keiner keine <term ref="lem001022">gätter</term> oder <term
         ref="lem008718">hurden</term> gegen den yngeschlagnen <lb/>güteren offen lassen, by straff
         <measure quantity="10" type="currency" unit="ß">x  ₰</measure>. Und da es frömbde werend,
        <lb/>sollend sy in <term ref="lem000750.01">trostung</term> genommen werden.<term
         ref="key000077"/></seg>
       <seg><head n="25" resp="SM">Gräben</head>
        <lb/>Item es sollend auch alle <term ref="lem000944">gräben</term> uff dem <term
         ref="lem000548">riet</term>, deßglychen, wo sonst güter <lb/>zusammen stoßend, ufgethan und
        gesüberet werden, damit das <term ref="lem000511">wasser</term>
        <pb n="14" facs="StAZH_A_346.4_Nr._137_14-15"/>
        <lb/>synen lauff haben möge und die güter nit ertrinckend, dann <date dur-iso="R/P1Y">alle
         jahr</date>
        <lb/>zu <term ref="lem007005">mittem meyen</term> alle gräben in jeder gmeind sollend
        besichtiget <lb/>und die unghorsammen umb <measure quantity="5" type="currency" unit="ß">v
         </measure> gestrafft werden.<term ref="key000715"/><term ref="key000609"/><term
         ref="key003554"/></seg>
       <seg><head n="26" resp="SM">Gartenfrevel</head>
        <lb/>Welcher dem anderen an synen <term ref="lem000704">früchten</term> uff dem <term
         ref="lem000171">veld</term> etwz schadens zu fügen, <lb/>syne <term ref="lem000486"
         >boüm</term> schütten, <term ref="lem009989">truben</term> und anders entwenden oder wider
         syn<lb break="no"/>en willen das <term ref="lem000142">hoüw</term> und <term
         ref="lem000141">graß</term> zertrampen, item, zu was zyth im <lb/>jahr es syge, <term
         ref="lem001035">zün</term> und <term ref="lem001749">muren</term> ufwerffen wurde, der soll
        wie von <lb/>alter hero umb <measure quantity="10" type="currency" unit="lb">x </measure>
        gestraafft werden. Wurde er aber <term ref="lem001635">nachts</term> er<lb break="no"
        />griffen, soll die <term ref="lem000345">straff dopplet</term> syn.<term ref="key000855"
         /><term ref="key000875"/></seg>
       <seg><head n="27" resp="SM">Sturmläuten</head><term ref="key000566"/><term ref="key000266"
         /><term ref="key000902"/><term ref="key000401"/>
        <lb/>Diewyl dannethin nebent disen dingen billich ist, daß unser landtvogt <lb/>und syne
        angehörige in unserem <term ref="lem000376">schloss</term>
        <placeName ref="loc006124">Vorstekh</placeName> in irem gebürenden <lb/>schirm und ufsicht
        auch haben thügint, so sollent unsere underthanen, <lb/>wann sy tags oder nachts uß
        demselbigen ohngwohnliche <term ref="lem014372">schüss</term> mit <lb/>groben <term
         ref="lem011274.03">stuken</term>, <term ref="lem004228.05">doppelhaaggen</term> oder
        sonsten <term ref="lem008947">lüten</term> hören wurden, schuldig <lb/>syn, von stund an
         <term ref="lem011259">sturm zu schlahen</term> und mit ihren <term ref="lem015103.03"
         >oberwehren</term> dem <lb/><term ref="lem000376">schloss</term> zu zelauffen, die <term
         ref="lem000655">wyber</term> aber sollend <term ref="lem001727">kübel</term> und <term
         ref="lem000511">wasser<lb break="no"/>gelten</term> mit ihnen bringen, da etwan <term
         ref="lem001496.08">führs noth</term>
        <del>da etwan führs noth</del>, <lb/>darvor gott syn wolle, verhanden, damit zu
        löschen.</seg>
       <seg><head n="28" resp="SM">Ehemandat</head>
        <lb/>Und alß letstlichen zu erhaltung eines ordenlichen wesens auch nit <lb/>wenig gelegen
        ist, an denen dingen, so die heilige <term ref="lem000080">ee</term> und <term
         ref="lem004548">eestand</term> und <lb/>die handthabung der <term ref="lem003630"
         >ehrbarkeit</term> ins gemein betreffen thund, habent <lb/>wir nebent disem noch ein
        sonderbares ansehen und <term ref="lem000333">mandath</term> gemachet.<note>Vgl.
         <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-177-1">SSRQ SG III/4 177-1</ref>.</note></seg></p>
       <p><lb/>Und ist daby unser meinung, daß dises und gedachtes andere mandath <lb/>zu gwüsser,
        bestimter und komlicher zyt im jahr, jedes uff synen <pb n="15"  facs="StAZH_A_346.4_Nr._137_14-15"/>
        <lb/>sonderbaren tag, in allen <term ref="lem000673">pfarrkilchen</term> offentlich solle
        verlesen und <lb/>dann menklicher unserer nachgesezten und underthanen by synen
        <lb/>pflichten und eiden schuldig syn, wo er sehe, hörte oder ver<lb break="no"/>neme, daß
        darwider in ein oder ander weg ghandlet unnd <lb/>gefräflet wurde, ein solches zu gebürender
        abschaff- und handt<lb break="no"/>habung unserm jeweyligen landtvogt zu <term
         ref="lem000829">leiden</term> und anzuzeigen. <lb/>Sind wir der guten hoffnung und
        zuversicht, wo fehr man sich <lb/>beflyßen werde, daß leben und wandel dem <abbr>h</abbr>
        wort gottes <lb/>und disen, unseren heilsammen <term ref="lem002884">satzungen</term>, auch
         <term ref="lem004311.01">landtsordnungen</term>
        <lb/>und guter <term ref="lem003688">policey</term> gmes anzustellen, es werde der gnedige
        <lb/>gott noch wyter mit friden und wolstand durch syn heilige <lb/>protection und allein
        sicheren schirm ob unß in gnaden halten und walten.</p>
       <p>
        <lb/>Geben und zu urkundt mit unser statt <orgName ref="org001196">Zürich</orgName> secret
        ynsigel, <lb/>verwart, den <origDate when="1642-09-24">vier und zwentzigisten tag deß monats
         septembris, <lb/>von der geburt <persName ref="per000353">Christi</persName>, unsers lieben
         herren und heilands, gezalt <lb/>sechszehen hundert vierzig und zwey jahre</origDate>.
        </p>
     </div>
     <pb facs="StAZH_A_346.4_Nr._137v"/>
     <div>
      <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand17c"><lb/>Mandat und ordnungen für die
       <lb/>herrschafft <placeName ref="loc000278">Sax und Vorstegkh</placeName>,
       <lb/>zusammengezogen uß dem gemein<lb break="no"/>en, grossen, getruckten, deß<lb break="no"
       />glychen uß selbigem landtman<lb break="no"/>dat und dahin verschickt im <lb/><date
        when="1642-09">septembri 1642</date>.</ab>
     </div>
    </body>
   </text>
  </group>
  <back>
   <div n="1">
    <p><date when="1642">1642</date> erneuern Bürgermeister und Rat der Stadt <orgName
      ref="org002406">Zürich</orgName> ein Grosses Mandat oder <term ref="key004069">Grosses
      Landmandat</term> für die Bewohner von <orgName ref="org001228">Sax-Forstegg</orgName>. Laut
     Einleitung geht die Erneuerung auf <orig>unserm allgemeinen, grossen, als aber diser
      herrschafften <placeName ref="loc000278">Sax und Vorstekh</placeName>
      <term ref="lem010901.05">landt-mandath</term></orig> zurück. Als Landmandat von <placeName
      ref="loc000278">Sax-Forstegg</placeName> ist mit Sicherheit das <term ref="key000492">Grosse
      Mandat</term> bzw. die <term ref="key004065">Polizeiordnung</term> von <date when="1609"
      >1609</date> gemeint, die <date when="1615">1615</date> von <placeName ref="loc000065"
      >Zürich</placeName> übernommen wurde (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-153-1">SSRQ SG III/4 153-1</ref>). Manche Artikel wurden
     wörtlich übernommen (so z. B. Art.&#160;18, 20–23, 25–31); andere Artikel wurden inhaltlich
     verändert und ergänzt (so z. B. Art.&#160;1, 3, 5 oder 8); zudem wurde das erneuerte Landmandat
     mit zahlreichen Artikeln ergänzt (so z. B. Art.&#160;4–10), die einem allgemeinen, gedruckten
     und <term ref="key000492">Grossen Mandat</term> von <placeName ref="loc000065"
      >Zürich</placeName> entnommen (vgl. Einleitung und die Dorsualnotiz), jedoch inhaltlich
     vereinfacht und verkürzt wurden. Dabei handelt es sich wohl um das <term ref="key000492">Grosse
      Mandat</term> von <date when="1628">1628</date> (<bibl><ref
       target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=604246">StAZH&#160;III AAb 1.2,
       Nr. 33</ref></bibl>; online <bibl><ref
       target="https://www.e-rara.ch/doi/10.3931/e-rara-12351">ZBZ AWZ 516</ref></bibl>).</p>
   </div>
   <div n="2">
    <p>In Artikel 28 wird auf das <term ref="key004068">Ehe- und Sittenmandat</term> verwiesen, das
     am gleichen Tag ausgestellt wird (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-177-1">SSRQ SG III/4 177-1</ref>). Diese beiden Grossen Mandate
     werden explizit für die Landvogtei <placeName ref="loc000278">Sax-Forstegg</placeName>
     aufgestellt und gehören zu den wenigen Mandaten, die sich direkt an das Untertanengebiet
     Sax-Forstegg wenden. Im Allgemeinen richten sich die Mandate an alle Untertanen in Stadt und
     Land der <orgName ref="org001196">Zürcher</orgName> Obrigkeit und liegen ab dem ausgehenden 16.
     Jh. meist in gedruckter Form vor (vgl. z. B. <bibl><ref
       target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=595417">StAZH&#160;III AAb
       Mandatsammlungen [1525–1871]</ref></bibl> und die Editionseinheit «Gedruckte Mandate für
     Stadt und Landschaft Zürich [SSRQ&#160;ZH NF I/1/11]»). Die einzelnen Mandate wurden in
     mehrfacher Ausführung an die einzelnen Untertanengebiete von Zürich versandt und dort in den
     jeweiligen <term ref="key000794">Kirchen</term> verlesen. Von den nach Sax-Forstegg geschickten
     Mandate ist eine grosse Zahl im EKGA&#160;Salez vorhanden, besonders in den Abteilungen
     (Dossiers) <bibl><ref>EKGA&#160;Salez 32.01.42, Sicherheit und Ordnung</ref></bibl> und
       <bibl><ref>EKGA&#160;Salez 32.01.32, Sitte und Moral</ref></bibl>. Teilweise sind die Mandate
     thematisch eingeordnet und liegen z. B. in den Dossiers Handelswirtschaft, Geldwirtschaft,
     Volkswirtschaft, Rechtsgrundlagen, Zivilstandssachen, Gesundheitswesen,
     Herstellungswirtschaft/Landwirtschaft oder Gewerbe. </p>
   </div>
  </back>
 </text>
</TEI>
