<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-09-17"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Staatsarchiv St. Gallen (StASG)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-124-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="de">Staatsarchiv St. Gallen</repository>
				  <idno xml:lang="de">StASG AA 3 A 5-1b</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Glarus hebt das Urteil des Gerichts in Werdenberg gegen Gabriel Beusch wegen Lästerung der Mutter Gottes (Blasphemie) auf und bestraft die Richter</head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p>Gabriel Beusch bezeichnet die Gottesmutter Maria in einem Wirtshaus unter Anwesenheit vieler Personen als Hure, die aus einem Frauenhaus käme und nichts wert sei. Glarus schickt daraufhin Vogt Konrad Hässi nach Werdenberg, der den Richtern vor dem Endurteil mitteilen soll, dass Glarus wünscht, dass der Delinquent ohne Gnade an Leib und Leben verurteilt werde.</p>
                     <p>Nach der Rückkehr berichtet Konrad Hässi, dass der Delinquent mit dem Leben davon gekommen sei und vom Gericht nicht so verurteilt worden sei, wie Glarus dies gefordert habe.</p>
                     <p>Glarus hebt deshalb das Urteil auf und will den Delinquenten selbst verurteilen. Mittlerweile ist Gabriel Beusch aber geflüchtet und Glarus befiehlt, dass man ihn sofort gefangen nehmen soll. Wer ihm Unterschlupf gewährt, wird hart bestraft werden.</p>
                     <p>Jeder Richter wird mit 30 Gulden gebüsst und verliert seine Ehre und Wehrhaftigkeit. Wer die Busse nicht bezahlen kann, muss sie im Gefängnis absitzen, für 3 Gulden pro Tag und Nacht.</p>
                     <p>Der Aussteller siegelt.</p>
                  </summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <filiation type="current">Original (Doppelblatt)</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="29.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="21.0"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="1"
                           nontei:material="papered seal"
                           nontei:attachment="applied"
                           nontei:place="end"
                           nontei:shape="round"
                           nontei:condition="well-preserved">
                        <orgName role="sigillant" ref="org001197">Glarus</orgName>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1546-07-12">den xij tag howmonat</origDate>                  </origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000482">Gotteslästerung</term>
               <term ref="key000044">Hochgericht</term>
               <term ref="key000103">Richter</term>
               <term ref="key003037">Gerichtsverfahren</term>
               <term ref="key000905">Strafe</term>
               <term ref="key004418">Hochgerichtsurteil</term>
               <term ref="key001001">Ungehorsam</term>
               <term ref="key004376">Ehre und Gewehr</term>
               <term ref="key001046"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <pb n="1r" facs="StASG_AA_3_A_5-1b_01"/>
                     <seg>
                        <lb/>Wir, der <orgName ref="org003243">stadhallter unnd rath an stat unnd uß
                           gwalt <lb/>einer ganntzenn <orgName ref="org003243"
                              >lanndtzgemeindt</orgName> zu <placeName ref="loc000326"
                              >Glarus</placeName></orgName>, fuͦgennt <orgName ref="org003242">allen
                           <lb/>dennenn, so inn stadt unnd lanndt inn unnser herschafft
                              <lb/><placeName ref="loc000440">Werdennberg</placeName></orgName>
                        sindt, unnd besonnders denen, so nach <lb/>volgennd sachenn berurenn will,
                        zu wüssen, so dann <persName ref="per008844a">Gaͤbly <lb/>Büsch</persName>
                        die ewig rein magt <persName ref="per000169">Maria</persName>, die gebererin
                        unsers <lb/>trosts unnd heyllandts <persName ref="per000353">Jesu
                           Christi</persName>, an ir heilig <term ref="lem001151">eere</term>
                        <lb/>verruchtlich, ungcristennlich, ja unmentschlich in <lb/><term
                           ref="lem007057">offem wirtz huß</term> inn bywesenn viler personen,
                        ferembder <lb/><add place="left margin">und</add> heymscher, <term
                           ref="lem001154.07">gesmecht</term> und ein <term ref="lem000658.01"
                           >huͦren</term> geschulten, die nütt <lb/>besser sölle synn dann ein
                        andere <term ref="lem000658.01">huͦr</term>, die uß dem <term
                           ref="lem014813.02">huͦr<lb break="no"/>huß</term> komen unnd sy nütz
                        wert. Wie dann söllichs <lb/>alles <choice>
                           <sic>durch durch</sic>
                           <corr>durch</corr>
                        </choice> die <term ref="lem000582">kundtschafft</term> gnugsam erwisen
                        <lb/>wordenn, das er sämblichs greth hab.</seg>
                     <seg>Unnd dann <lb/>wir derhalb vormals unseren lieben und getrüwenn
                        <lb/>rathsfrundt, denn vogt <persName ref="per006348a">Cuͦnradt
                           Hässy</persName> in gemelt <lb/>graffschafft mit entlichem bevelch
                        abgefertigett haben, <lb/>das er gegent dem selbenn verruchten, gottlossen
                           <lb/><term ref="lem001019">mentschen</term> allem das bloß recht on alle
                        verschonungen <lb/><term ref="lem000987">libs unnd lebenns</term> handle und
                        fürnemen welle. Und <lb/>er dann solich unnser meynung und will den <term
                           ref="lem000342">richteren</term>
                        <lb/>unnd einem <term ref="lem000034">gricht</term> vor uß sprechung der
                           <term ref="lem014814.02">endt urtel</term>
                        <lb/>eroffnet, damitt sy sich demnach wüssent ze richten haben, <lb/>dann
                        wir dem kein gnadt miteillen mögent noch wellent, <lb/>der sich selbs an
                        gottlicher <sic>manestett</sic><note>Hier handelt es sich
                           wohl um einen Verschreiber für <orig><term ref="lem015134"
                                 >majestät</term></orig>.</note> unnd siner wirdigen <lb/><add
                           place="left margin"><term ref="lem002058">muͦter</term></add> so hochlich
                        verletz hatt. Ouch inn dem stücken, so am <lb/>meistenn unseren waren <term
                           ref="lem011348">christenlichen glouben</term> berërdt, <lb/>dann wir
                        gemeyndlich im glouben beckennen und vor<lb break="no"/>sechennd, das der
                        sonn gottes rein erboren uß der reinen <lb/><term ref="lem015094"
                           >junckfrouwen</term> vonn dem <term ref="lem014815.01">heiligen
                           geist</term> empfanngen <abbr>etc</abbr>. Wie <lb/>dann vilfaltig nüw und
                        alt <term ref="lem009640">testennments</term> der halb <lb/>ware
                        kundtschafft unnd meldung thutt.</seg>
                     <seg>Über söllichs <lb/>alles wir jetz vonn gemelten ratzbotten, als er wider
                        <lb/>an heymsch komen, bricht, das gedachter <term ref="lem014816.02">boser
                           mendsch</term>, der <lb/><persName ref="per008844a">Gebly</persName>, mit
                        dem <term ref="lem002291">leben</term> darvon komen unnd kein urthel <pb
                           n="1v" facs="StASG_AA_3_A_5-1b_02"/>
                        <lb/>vonn dem gricht nie gsprochenn, die im sin leben in einichem <lb/>weg
                        berürt hab unnd dennocht die <term ref="lem000342">richter</term> vonn im,
                        dem <lb/>bottenn, ernstlich zu vor unnsers willens und der grusamme <lb/>red
                        ermannt wordenn. Jedoch hatt es alles nütt beschlossen <lb/>zu glicher wyß
                        alles, ob sy selbs der redt kein acht gebendt, <lb/>wyl unnd dann kundt und
                        offennbar und am tag lyt, das <lb/>das gemelt gricht alhie wider gott unnd
                        alle recht der geistlichen <lb/>unnd weltlichenn lüttenn ouch wider alle
                        billicheytt. Des <lb/>wir uns alles ein oberkeytt der enden größlich <term
                           ref="lem009568.03">schemen</term>
                        <lb/>müssennt, wo das uß kompt, gricht und geurteilt haben <lb/>unnd dann
                        gott unnd die menschen, so <term ref="lem010302.04">christen lüt</term>
                        sintt, <lb/>ann uns mittler zytt söllich urtelen uns
                        <sic>erforderung</sic>.</seg>
                     <seg>
                        <lb/>So habennt wir uff hütt dises brieffs dato uß macht <lb/>unnd gewalt
                        und ouch nach unser <term ref="lem002748.01">regalien</term> und
                        <lb/>fryheyttenn, damit wir vonn <term ref="lem000022">küng</term> und <term
                           ref="lem000021">keysserenn</term>
                        <lb/><term ref="lem006555">gefrytt</term> syndt, obgemelt urtel, so wider
                        gott, eer und <lb/>recht gefelt, <term ref="lem002438">uffgehept</term> unnd
                        hinabkenntt, hebennt <lb/>die uff und beckennd sy ab in chrafft diß
                        brieffs:</seg>
                     <seg>Also <lb/>das wir gegent dem <term ref="lem009526.03">secher</term>, wann
                        wir den gehalten mögent, <lb/>wyter recht werdent ergann lassen, jetz als
                        dann und <lb/>dann als jetz. So dann wie ouch bricht, das gedachter
                           <lb/><persName ref="per008844a">Gebli</persName>
                        <term ref="lem006637">landflüchtig</term> worden und unser wyter recht<lb
                           break="no"/>ferttigung nütt erwarten wellen, so gebiettendt wir
                        <lb/>allen <orgName ref="org003242">unseren der graffschafft <placeName
                              ref="loc000440">Werdenberg</placeName>, in stadt <lb/>unnd
                           lanndt</orgName>, wer des ansichtig und gwar wurde, da <lb/>soll mann inn
                        ungewarneter <term ref="lem009526">sacher</term>
                        <term ref="lem002611.14">vencklich</term>
                        <lb/><sic>annenemmenn</sic> unnd denn einem <term ref="lem000266"
                           >landtvögt</term>
                        <term ref="lem004363">uber <lb/>antwurtenn</term>. Unnd wer der were, der
                        sollichs <lb/>nüt erstattete und im <term ref="lem003582.05"
                           >underschloüff</term> gebe, <term ref="lem011573">tags oder
                           <lb/>nachtz</term>, denn werdent wir straffen der massen, das <lb/>einer
                        wette, er were sy müssig gangen.</seg>
                     <seg><sic>Umd</sic> dem <lb/>nach gemelt gricht, so <term ref="lem011202.03"
                           >lichtfernig</term> das <term ref="lem000361">recht</term>, die thatt
                        <lb/>und unser ernstlich ermann und warnen uber sechen <lb/>und verachtett,
                        so beckenenndt wir aber in krafft <lb/>dises <del>brieffs</del> unsers
                        offenen brieffs, das sy nütt me <lb/>tügennlich zu keinen eern beckenndt.
                        Beckenendt <lb/>sy der massen ab vonn <term ref="lem007325.02">eer und
                           geweer</term>
                        <abbr>etc</abbr>, <pb n="2r" facs="StASG_AA_3_A_5-1b_02"/>
                        <lb/>namlich alle, die so in unser herrschafft gsessen und <lb/>da urtel
                        gesprochen und gefelt habent, darzuͦ ein jeder <lb/><measure quantity="30"
                           type="currency" unit="fl">drissig guldin</measure> zu rechter <term
                           ref="lem000036">buß</term>, uns alles der oberhandt <lb/>biß zu nechsten
                           <date type="deadline" when="--11-11">sant <persName ref="per000141"
                              >Martis</persName> tag</date> erlegen und betzallen. Und <lb/>welcher
                        dann so <term ref="lem006408">armm</term> am <term ref="lem005362"
                           >guͦtt</term>, der soll es in dem <term ref="lem014817.02">bösen
                           <lb/>thüren</term> ablegen, allweg mit einer <term ref="lem011235">nacht
                           und tag</term>
                        <measure quantity="3" type="currency" unit="fl">iij </measure> biß <lb/>zu
                        volliger verrichtung diser buͦß.</seg>
                     <seg>Darby wellent <lb/>wir ermant und gewarnett habenn <lb/><orgName
                           ref="org003242">die unseren in stadt unnd lanndt <placeName
                              ref="loc000440">Werdenberg</placeName></orgName>, das sy fürhin das
                        gricht <lb/>der massenn beserennt und besorgenndt, das mann nach <lb/>dem
                        rechten und nach der <term ref="lem004421">thatt</term>
                        <term ref="lem014818.02">urtel fell</term>, es betreff, <lb/>was es well,
                        und allso gfarlich nüt meer farendt (wie <lb/>hie vor beschechen, dann so
                        wyter der glichen und anders, <lb/>das gott lang wenden well und in keines
                        menschen gedanck <lb/>unnd sin <add place="above">nit</add> me komen well)
                        sich zu tragen würde, das mann <lb/>allda so gfarlich sich erzeigen wurdent,
                        wir sölich <lb/>gricht zu unnseren handen ziehenn und sy an ir gricht
                        <lb/>und fryheytten straffen, dann niemann sich der fryheyt <lb/><term
                           ref="lem011012.03">bruͤmen</term>, dann der, so sich recht brüchenndt,
                        wie dann <lb/>das <term ref="lem018816">keyserlich recht</term> zu
                        geben.</seg>
                     <seg>Unnd zu warem, <lb/>offen urkundt habent wir unnsers landes <lb/>secret
                        insigel uff disen brieff gethrückt, der gebent <lb/>ist uff <origDate
                           when="1546-07-12">mentag, den xij tag höwmonat im jar nach <lb/>der
                           gebürt Christi tüsent fünffhündert viertzig <lb/>unnd sechs
                           jar.</origDate>
                     </seg>
                  </p>
               </div>
               <pb facs="StASG_AA_3_A_5-1b_03"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c">
                     <lb/>Straff des gerichtz zuͦ <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName>
                     umb <lb/>das si <persName ref="per008844a">Gäbli Buschen</persName> nit am
                     leben <lb/>gestrafft, der die <term ref="lem002058">muͦter</term> gottes mit
                     <lb/>schantlichen worten <term ref="lem001154.08">geschmaͤcht</term> hat<add
                        place="below" hand="hand19c?">unter aufhebung des urtheils</add></ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="archiving reference" place="verso">Ao 1546, den 12ten heüwmonet</ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Wenige Tage vor Ausgabe der hier edierten Aufhebung des gerichtlichen Urteils durch
               Glarus, meldet am <date when="1546-07-05">5. Juli 1546</date> Landammann <persName
                  ref="per001885a">Dionys Bussi</persName> von <placeName ref="loc000326"
                  >Glarus</placeName> an der <term ref="key000681">Jahrrechnung</term> in <placeName
                  ref="loc000020">Baden</placeName>, dass jemand in <placeName ref="loc000440"
                  >Werdenberg</placeName> die Mutter Gottes als <term ref="key001089">Hure</term>
               beschimpft habe und man ihn in Werdenberg vor das <term ref="key000337"
                  >Landgericht</term> gestellt und den <term ref="key000515">Landrichtern</term>
               befohlen habe, den Lästerer an Leib und Leben zu bestrafen. Trotz dieser Warnung
               hätten die Landrichter den <term ref="key003291">Delinquent</term> nur zu einer <term
                  ref="key000948">Ehrenstrafe</term>, nämlich ein paar Schläge durch den <term
                  ref="key000641">Henker</term>, verurteilt. Die <orgName ref="org001197">Herren von
                  Glarus</orgName> hätten darauf das <term ref="key000683">Urteil</term> aufgehoben
               und die Richter ehr- und wehrlos erklärt und mit 40 Gulden bestraft (in der hier
               edierten Urkunde fällt die Strafe jedoch etwas milder aus). Da jedoch am Landgericht
               nach altem Brauch zwei Richter aus der Grafschaft <placeName ref="loc000925"
                  >Sargans</placeName> sitzen, verlangt er von den Eidgenossen, diese beiden Richter
               auch zu bestrafen (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000143937">EA,
                     Bd. 4/1d</ref>, <ref
                     target="http://digital.ub.uni-duesseldorf.de/periodical/pageview/214640">Art.
                     301e</ref></bibl>). Der Begriff Landgericht oder Landrichter stammt hier aus
               den Eidgenössischen Abschieden und wird in zeitgenössischen Werdenberger Quellen nur
               in einem Fragment (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-98-1">SSRQ SG III/4 98-1</ref>) für das Hochgericht verwendet, das
               möglicherweise der Herrschaft <placeName ref="loc006040">Hohensax und
                  Gams</placeName> zugeordnet wird. Bei Beusch wird der Begriff Landgericht mit dem
               Werdenberger Zeitgericht gleichgesetzt (<bibl><ref>Beusch 1918</ref>, S.
               57–58</bibl>).</p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p>Der Fall ist in verschiedener Hinsicht interessant: Laut dem sogenannten Verzicht-
               und Gnadenbrief verlieren die Werdenberger das Recht, Übeltäter gefangen zu nehmen,
               vor ihr eigenes Hochgericht zu laden und zu bestrafen (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-110-1">SSRQ SG III/4 110-1</ref>).
               Doch diese Aufhebung des Urteils durch Glarus zeigt, dass Werdenberg über ein eigenes
                  <term ref="key000044">Hochgericht</term> verfügt, mit dem Recht, über Leben und
               Tod zu richten. Das Hochgericht ist jedoch kein von der Obrigkeit Glarus unabhängiges
               Gericht; vielmehr wird den Richtern vor dem Endurteil die Erwartung von Glarus
               bezüglich des Urteils bekannt gegeben und es wird davon ausgegangen, dass sich die
               Richter danach richten. Als sie der Empfehlung von Glarus nicht Folge leisten, werden
               sie mit Ehr- und Wehrlosigkeit sowie mit hohen <term ref="key000184">Bussen</term>
               bestraft. Ausserdem kann Glarus ohne Weiteres das Endurteil des Hochgerichts
               aufheben, den Fall an sich ziehen und selbst beurteilen. Glarus droht zudem, der
               Herrschaft bei Wiederholung einer solchen <term ref="key001001"
                  >Widersetzlichkeit</term> das Hochgericht zu entziehen. </p>
            <p>Nach Beusch liegt die Ausübung der <term ref="key003994">Hochgerichtsbarkeit</term>
               beim <orgName ref="org001211">Rat von Glarus</orgName> (<bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000143946">Beusch 1918</ref>,
                  S. 59–60</bibl>) und nur die Voruntersuchung obliegt dem Landvogt. Die Quelle
               zeigt jedoch, dass Werdenberg zumindest im 16. Jh. ein selbständig urteilendes
               Hochgericht besitzt. Sowohl das Hochgericht als auch die Hinrichtungsstätte müssen
               zwar weiter bestanden haben (vgl. die Hochgerichtsform der Landvogtei Werdenberg,
                     <bibl><ref>PGA Buchs B 11.21-04</ref>, S. 53–69</bibl>, gedruckt bei <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142658">Senn,
                  Gerichts-Form</ref></bibl>, vgl. auch den Kommentar in
                  <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-225-1">SSRQ SG III/4 225-1</ref>), doch die Glarner Ratsprotokolle aus dem 18. Jh.
               zeigen eindeutig, dass der Landvogt die Voruntersuchung leitet, danach die Unterlagen
               nach Glarus schickt, wo sie vor dem Glarner Rat verlesen werden. Dieser fällt das
               Urteil und schickt dieses nach Werdenberg, wo vor dem Hochgericht nur noch die
               formale Bestätigung sowie die Vollstreckung des Urteils stattfindet (vgl. z. B.
                     <bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/e1b547638fb04eea87351c1304a3b3cd"
                     >LAGL AAA 1/58</ref>, 16.06.1735</bibl> oder <bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/1ee33e82ae0b45cbb99f3f6ab8c27599"
                     >LAGL AAA 1/59</ref>, 24.09./05.10.1737</bibl>; ähnlich wie in Hohensax-Gams,
               vgl. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-224-1">SSRQ SG III/4 224-1</ref>). Ab wann die Werdenberger Richter im
               hochgerichtlichen Verfahren das Glarner Urteil nur noch formal bestätigen, ist nicht
               bekannt. Die Durchsicht zahlreicher Ratsprotokollbände Ende des 16. und Anfang des
               17. Jh. hat nichts ergeben (die Gemeinen Ratsprotokolle von Glarus haben nur bis 1625
               ein Register. Da Hochgerichtsfälle selten sind, ist es in den späteren Jahren
               praktisch unmöglich, in vernünftigem Zeitaufwand einen Hochgerichtsfall zu finden,
               der nicht anderswo dokumentiert ist. Der Übergang war möglicherweise fliessend).
               Spätestens ab Mitte des 17. Jh. ist diese Verfahrensform üblich, denn in der
               Verwaltungsreform von 1653 und später in der Remedur von 1725 heisst es, dass in
               Malefizsachen <orig>ein jederweilliger landtvogt unß bericht ze thuen und unßers
                  guetachten, rath und bevelchs zu erwarten wüßen wirt.</orig>
                  (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-185-1">SSRQ SG III/4 185-1</ref>, Art. 13; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-216-1">SSRQ SG III/4 216-1</ref>, Art.
               16).</p></div>
            <div n="3"><p>Über die Verfassung dieses Hochgerichts ist kaum etwas bekannt, da keine Gerichtsprotokolle der
               Landvogtei Werdenberg überliefert sind. Die nach Glarner Vorbild angelegte
               Hochgerichtsform von Werdenberg zeigt nur den formelhaften Ablauf eines
               Hochgerichtsverfahrens. Die Hochgerichtsform stammt laut Beusch aus dem Jahr <date
                  when="1592">1592</date> (ohne Beleg). Die Vorlage der von Senn gedruckten
               Hochgerichtsform ist ein Nachtrag aus der Mitte des <date from="1601-01-01"
                  to="1700-12-31">17. Jh.</date>, die sich im Werdenberger Landbuch von <date
                  when="1639">1639</date> im PA Buchs (vgl. dazu den Kommentar in
                  <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-225-1">SSRQ SG III/4 225-1</ref>) befindet. Eine Abschrift im Landesarchiv Glarus
                     (<bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/8f5e161edea24131b13f51ff22e11599"
                     >LAGL AG III.2462:012</ref></bibl>) datiert aus dem Jahr <date when="1690"
                  >1690</date>. Über das Hochgericht wissen wir nur, dass zwei Richter dieses
               Hochgerichts aus der Landvogtei <placeName ref="loc000925">Sargans</placeName>, wohl
               aus der Herrschaft <placeName ref="loc000827">Wartau</placeName>, stammen. Die beiden
               Richter der Herrschaft Wartau sind Eigenleute von Glarus, unterstehen jedoch nicht
               der Hochgerichtsbarkeit der Landvogtei Werdenberg. Die Besetzung des Gerichts erfolgt
               nach der territorialen und nicht der rechtlichen Zugehörigkeit. </p>
            <p>In den <term ref="key000588">Gerichtsordnungen</term>, die in den <term
                  ref="key000122">Urbaren</term> überliefert sind, wird nur das <term
                  ref="key000151">Niedergericht</term>, das sogenannte <term ref="key001042"
                  >Zeitgericht</term> im Mai und im Herbst mit sieben Richtern genannt, das über Gut
               und Ehre richtet (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-143-1">SSRQ SG III/4 143-1</ref>, Art. 1;
                  <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-229-1">SSRQ SG III/4 229-1</ref>, Art. 2.1). </p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
