<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-08-15"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
         <availability>
    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
</availability></publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-133-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
				  <repository xml:lang="de">Ortsgemeindearchiv Gams</repository>
				  <idno xml:lang="de">OGA Gams Nr. 59</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Ordnung von Schwyz und Glarus betreffend die Aufnahme Fremder, die Rechte der Hintersassen, den Kauf und Tausch von Gütern sowie das Zugrecht und das Tavernenrecht</head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p>Die Orte Schwyz und Glarus urkunden, dass die Untertanen von Gams berichten, dass viel Fremde in ihre Gemeinde ziehen, sich niederlassen und Güter kaufen. Sie bitten deshalb die Orte Glarus und Schwyz, einige Artikel über das Landrecht aufzustellen:</p>
                     <p>1. Wer sich in der Herrschaft Hohensax-Gams niederlassen und Güter kaufen
                        will, soll bei der Gemeinde Gams eine Bewilligung einholen. Wird diese nicht
                        erteilt, kann die Obrigkeit ihn trotzdem als Hintersassen annehmen. Die
                        Hintersassen dürfen ohne Bewilligung der Gemeinde die Weiden, Allmenden und
                        Alpen nicht nutzen. Für ihren eigenen Bedarf dürfen sie diese nutzen wie ein
                        anderer Einwohner von Gams.</p>
                     <p>2. Die Gemeinde Gams darf für eine Einkaufsgebühr einen Hintersassen zu einem Landmann annehmen, doch nicht gegen den Willen der Herrschaft.</p>
                     <p>3. Wer herzieht, soll ein Mannrecht mitbringen.</p>
                     <p>4. Kauft ein Hintersasse Land, hat jeder in Gams ein Jahr lang das Recht, diesen Kauf an sich zu ziehen. Wer in Jörgenschwendi Güter verkaufen will, der soll es einem Landmann verkaufen oder der Gemeinde, doch keinem Fremden.</p>
                     <p>5. Wenn einer sein Gut mit einem Fremden tauscht, hat die Gemeinde das Zugrecht. Man soll das Gut schätzen. Wer aber vermeint, ihm werde unrichtig geschätzt, soll die beiden Orte anrufen.</p>
                     <p>6. Der Obrigkeit steht das Recht zu, Gewerbe zu erlauben oder nicht. Wirte und Weinschenken werden von der Gemeinde bestimmt, laut Vertrag haben die Orte ihr das Tavernenrecht übergeben. Eigenen Wein darf jeder ausschenken.</p>
                     <p>7. Diese Ordnung kann von der Obrigkeit jederzeit geändert werden.</p>
                     <p>Die Aussteller siegeln.</p>
                  </summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <filiation type="current">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Pergament</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="27.0"/>
                              <width unit="cm" quantity="55.0"/>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="plica">
                              <width unit="cm" quantity="6.0"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="1"
                           nontei:condition="well-preserved"
                           nontei:material="wax"
                           nontei:shape="round"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
                        <orgName role="sigillant" ref="org001197">Glarus</orgName>
                     </seal>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="2"
                           nontei:condition="well-preserved"
                           nontei:material="wax"
                           nontei:shape="round"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
                        <orgName role="sigillant" ref="org001191">Schwyz</orgName>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1557-10-23"/>
                     <origPlace ref="loc000731">Schwyz</origPlace>                  </origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000341">Ordnung</term>
               <term ref="key000314">Hintersasse</term>
               <term ref="key004468">Zuzüger</term>
               <term ref="key000483">Einkauf</term>
               <term ref="key003468">Einzugsgeld</term>
               <term ref="key000147">Gut</term>
               <term ref="key000369">Kauf</term>
               <term ref="key000237">Tausch</term>
               <term ref="key000340">Zugrecht</term>
               <term ref="key004548">Niederlassungsrecht</term>
               <term ref="key000330">Niederlassung</term>
               <term ref="key000335">Nutzungsrecht</term>
               <term ref="key003834">Gemeindegut</term>
               <term ref="key000758">Wirtschaft</term>
               <term ref="key000325">Fremder</term>
               <term ref="key000092">Handänderung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Wir, die <orgName ref="org003265">lanndtamanen unnd die rätte beyder
                           lendern Schwytz</orgName> unnd <orgName ref="org003239">Glarus</orgName>,
                        thundt khundt mengklichem mit disem brieff, alls dan wir durch die unsern
                        lieben unnd getruwen underthanen einer gantzen gmeyndt zu <orgName
                           ref="org001881">Gambs</orgName>
                        <lb/>in unser herschafft <placeName ref="loc006040">Hochen Sax</placeName>
                        bericht sindt worden, wie das sich taglichen vyl <term ref="lem000866"
                           >frömbds</term>
                        <term ref="lem000900">volch</term> zu inen <term ref="lem001293"
                           >zieche</term> unnd sich by inen <term ref="lem000742">hußhablich</term>
                        <term ref="lem008865">niderlase</term>, die selben dan by inen <term
                           ref="lem000076">gütter</term> unnd anders <term ref="lem010389"
                           >uffkouffindt</term>, dardurch ein gmeyndt <lb/>beschwertt werde
                           <abbr>etc</abbr>. Der halben sy unns, <orgName ref="org003266">beyde
                           orth</orgName>, alls ire rechte naturliche <term ref="lem014698"
                           >oberherren</term> gantz underthänig angerüfft unnd gebetten, das wir
                        inen söllicher lüthen halb, so zu inen ziechendt, wie sy die selbigen
                        fürohin in eim <lb/>ald dem andern hallten söllendt, zimlich billich
                        rechtmessig artickell zestellen unnd inen die in <term ref="lem000597"
                           >lanndtrechts</term> wyse uff zerichten <abbr>etc</abbr>. In disem iren
                        anlangen unnd pittlichen begeren wir sy alls die unsern günstigklich be<lb
                           break="no"/>dacht unnd inen die hienach volgendt artikell gesetzt unnd
                        gestellt.</seg>
                     <seg n="1">Erstlich, ob einer begertte by <orgName ref="org001881">denen von
                           Gambs</orgName>
                        <term ref="lem009428">zewonen</term> unnd by inen etwas ze <term
                           ref="lem000851">kouffen</term>, der soll sy darumb ansuchen umb <term
                           ref="lem004939">vergunstigung</term>. Unnd ob sy dan <lb/>einem nit
                        gunnen weltindt, da ze wonen noch ze kouffen, unnd aber uns, <orgName
                           ref="org003266">beyde orth</orgName>, bedunckte, das sy im das nit <term
                           ref="lem014693">abschlachen</term> unnd in billich da wonnen unnd kouffen
                        lasen sölltindt, so söllen wir alls die oberkeytt einem yeden <lb/>sölliches
                        ze vergunnen gwallt haben, doch nit wytter dann alls einem <term
                           ref="lem000745.07">hindersessen</term>. Es söllendt aber die selben
                        hindersessen one der gmeyndt von <orgName ref="org001881">Gambs</orgName>
                        <term ref="lem003877">verwilligung</term> weder <term ref="lem000027"
                           >weydt</term>, <term ref="lem000512">allmeyndt</term> nach <term
                           ref="lem000306">alpen</term>, so der gmeindt von <lb/><placeName
                           ref="loc000211">Gambs</placeName> gemeynlich zu gehörtt, nutzen unnd sy
                        daran ungesumpt lassen. Aber nothürfftige <term ref="lem014837.01"
                           >behelfung</term> zu ir selbs <term ref="lem009410">bruch</term> mögent
                        sy woll bruchen wie ein ander seßhaffter zu <placeName ref="loc000211"
                           >Gambs</placeName>.</seg>
                     <seg n="2">Es soll ouch yeder, der sich zu <placeName ref="loc000211"
                           >Gambs</placeName>
                        <lb/>setzt, der <term ref="lem006896">gmeyndt</term> daselbs ein geburlichen
                           <term ref="lem007169">inzug</term> geben unnd so sy inne zu <term
                           ref="lem008488">landtman</term> annemendt, inen das <term ref="lem009060"
                           >landtrecht</term> bezalen; doch söllendt <orgName ref="org001881">die
                           von Gambs</orgName> dheinen hindersessen noch lanndtman annemen, der uns,
                           <orgName ref="org003266">beyden orthen</orgName>, <lb/>widrig unnd
                        misfellig.</seg>
                     <seg n="3">Welicher ouch sich gan <placeName ref="loc000211">Gambs</placeName>
                        in den <term ref="lem008781">grichtszwang</term> setzen wyl, der soll zuvor
                        sin <term ref="lem007165">manrecht</term> in brieff unnd sigel siner <term
                           ref="lem010200">geburtt</term>
                        <term ref="lem005097">wandels</term> und wesens halb mit im bringen.</seg>
                     <seg n="4">Unnd ob ein <term ref="lem000745">hinderseß</term>, <lb/>so von uns,
                           <orgName ref="org003266">beyden orthen</orgName>, oder von <orgName
                           ref="org001881">denen von Gambs</orgName> angenommen unnd im vergunnen
                        wurde da zewonen, etwas <term ref="lem000062">ligenden gutts</term>
                        <term ref="lem000851">kouffte</term>, des sy vyll oder wenig, das mag yeder
                           <term ref="lem008488">lanndtman</term> zu <placeName ref="loc000211"
                           >Gambs</placeName> in <term ref="lem008695">jar und tag</term> im <term
                           ref="lem010491">abziechenn</term>, <lb/>nach dem es in der <term
                           ref="lem000240">kilchen</term> zu <placeName ref="loc006041"
                           >Gambs</placeName> verkhundt wirdt. Welcher landtman dann zu Gambs in
                           <placeName ref="loc006221.08">Jörgen Schwendi</placeName> gutt verkouffen
                        wellte, der soll im lanndt verkouffen und einem landtman oder der gmeyndt
                        lasen <damage agent="faded ink">
                           <supplied resp="SM">werden</supplied>
                        </damage> und <lb/>gantz und gar dheinem <term ref="lem000867.08"
                           >frömbden</term> nütt ze kouffen geben daselbst, die wyll doch einer der
                        gmeyndt das iren möchte verkouffen.</seg>
                     <seg n="5">So dan einer gutt im lanndt wellt an sich <term ref="lem002566"
                           >tuschen</term>, der ouch nit ein landtman wäre, soll und <lb/>mag ein
                           <term ref="lem006896">gmeyndt</term> ouch <term ref="lem001007"
                           >zug</term> darzu haben. Unnd wann dan einem ein <term ref="lem000446.04"
                           >tusch</term>
                        <term ref="lem010491">abzogen</term> wurd, soll man <term ref="lem010775"
                           >byderb</term> luth darzu verordnen, die söndt das selbig gutt <term
                           ref="lem000839">schetzen</term>, nach dem dan zu der selben zit das gutt
                        im lanndt gilt, unge<lb break="no"/>varlich. Unnd soll dann der, so der
                        tusch gethann, das gellt darfur nemmen. Wann aber einer, dem also geschetzt
                        wurde, vermeint, im gevarlich geschetzt worden, mag er fur uns, <orgName
                           ref="org003266">beyde ortt</orgName>, kheren, uns daruber zu
                        erkhennen.</seg>
                     <seg n="6">Des <lb/><term ref="lem014838.01">werbens</term> halb soll an unser
                           <orgName ref="org003266">beyder ortten</orgName> alls der rechten
                        oberkeytt willen stann, einem söliches nachzelassen oder nit, ye nach
                        gestallt der sachen, doch vorbehallten <term ref="lem014839.02"
                           >wirtten</term> und <term ref="lem001387">wynschencken</term>, das soll
                        an der <orgName ref="org001881">gmeyndt zu Gambs</orgName> stann
                        <lb/>zevergunnen, wem sy wellendt, die wyll doch in der <term
                           ref="lem005630.08">verkomnus</term>, so sy mit uns, <orgName
                           ref="org003266">beyden ortten</orgName>, uffgericht,<note
                           >Vgl. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-94-1">SSRQ SG III/4 94-1</ref>.</note> wir inen alle <term
                           ref="lem006399.02">taverna recht</term> über geben und <term
                           ref="lem014382.01">gelygnett</term> haben. Es mag aber ein yeder den
                           <term ref="lem000053">wyn</term>, der im selbs gewachsen, woll
                        <lb/>usschencken, ungesperrt.</seg>
                     <seg n="7">Wir, vilgedachte <orgName ref="org003266">beyde ortt</orgName>,
                        habendt uns hierine lutter usbedingt und vorbehallten, das wir dise <term
                           ref="lem002884">satzung</term> und <term ref="lem014840.02"
                           >nachlaß</term>, wann und zu welcher zit es uns gevellig, woll tuegent
                        myndern, meren oder gar <lb/>dannen thun und <term ref="lem002482"
                           >abkunden</term> nach unserm wyllen und gevallen. Gedachte <orgName
                           ref="org001881">gmeyndt zu Gambs</orgName> soll ouch furbaß dhein
                        artickel machen nach endern one unser, <orgName ref="org003266">beyder
                           ortthen</orgName>, wussen und wylen, uß genomen ir <term
                           ref="lem003340.04">gmeyndt</term> und <term ref="lem014842.02">allmey<lb
                              break="no"/>ndt geschefft</term>, das unser alls der oberkeytt
                        rechtsamme nit beruren mag.</seg>
                     <seg>Unnd des zu gezücknus unnd warem urkhundt aller disen dingen, so gebendt
                        wir gedachten unsern <term ref="lem000329">underthanen</term>
                        <orgName ref="org001881">von Gambs</orgName> zu irer gmeynd handen
                        <lb/>disern brieff, daran wir unser beyder länder insygell offenlich
                        gehenckt, doch uns, <orgName ref="org003266">beyden ortten</orgName>, in all
                        ander weg an unser herlickeit und oberkeyt one schaden, der geben ist des
                           <origDate when="1557-10-23">dry und zwentzigesten tags octobris von
                              <persName ref="per000353">Cristi</persName>, unsers <lb/>seligmächers,
                           geburtt gezallt funffzechen hundertt funfftzig und darnach im sybenden
                           jare</origDate>.</seg>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c">
                     <lb/><unclear>Dißes</unclear> ist ein brieff von <lb/>denen hinder säßen und
                        <lb/><unclear>keüffen</unclear> wegen der güäteren <lb/>und anderß
                        <unclear>mer so er <lb/>in hat</unclear> und meldung <lb/>thuoth </ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c">
                     <lb/>ano 1557</ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="archiving reference" place="verso">Nro 59; No 6, 22</ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p><date when="1582">1582</date> beschwert sich die Gemeinde <orgName ref="org001881"
                  >Gams</orgName>, dass einige Personen aus der Freiherrschaft <placeName
                  ref="loc000278">Sax-Forstegg</placeName> und anderen Orten, die Güter auf Gamser
               Boden besitzen, diese verkaufen oder tauschen, ohne dies vorher in der <term
                  ref="key000794">Kirche</term> in <placeName ref="loc006041">Gams</placeName>
               verkünden zu lassen, wie dies die <term ref="key000341">Ordnung</term> von <date
                  when="1557">1557</date> vorschreibt. <orgName ref="org001191">Schwyz</orgName> und
                  <orgName ref="org001197">Glarus</orgName> bestätigen darauf, dass alles beim Alten
               bleiben soll und Gütertransaktionen weiterhin in der Kirche verkündet werden müssen
                     (<bibl><ref>OGA Gams Nr. 65</ref></bibl> [Bestätigung von Schwyz]; die
               Bestätigung von Glarus vom <date when="1582-06-06">6. Juni 1582</date> fehlt
                     [<bibl><ref>OGA Gams Nr. 66</ref></bibl>]). Schliesslich erläutern die
               Abgeordneten der <orgName ref="org003266">beiden Orte Schwyz und Glarus</orgName>
               zusammen mit dem Landvogt im <placeName ref="loc000842">Gaster</placeName> am <date
                  when="1583-08-10">10. August 1583</date> in <placeName ref="loc000080"
                  >Schänis</placeName> die Ordnung über <term ref="key000092">Handänderungen</term>
               von liegenden <term ref="key000147">Gütern</term> dahingehend, dass Handänderungen in
               der Kirche von Gams verkündet werden müssen und Gamser Landleute das <term
                  ref="key000340">Zugrecht</term> haben mit dem Zusatz, dass bei <term
                  ref="key000110">Heirat</term> oder <term ref="key000920">Erbschaft</term> kein
               Zugrecht besteht, ausser die Güter werden danach vom neuen Besitzer verkauft oder
               getauscht (<bibl><ref>OGA Gams Nr. 67</ref></bibl>). </p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p>Zum Aufenthalt von Fremden in <placeName ref="loc006040">Hohensax-Gams</placeName> vgl.
       <bibl><ref>OGA Gams Nr. 163</ref></bibl>; zur Aufnahme Fremder in
               <placeName ref="loc000278">Sax-Forstegg</placeName> vgl. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-109-1">SSRQ SG III/4 109-1</ref>, in
               <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> vgl. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-121-1">SSRQ SG III/4 121-1</ref>.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
