<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-07-10"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Sibylle Malamud</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-50-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
       <repository xml:lang="de">Staatsarchiv Zürich</repository>
				  <idno xml:lang="de">StAZH C IV 7.3, Nr. 1</idno>
    </msIdentifier>
    <head>Ulrich VII. von Sax-Hohensax und seine Ehefrau Agnes von Windegg verkaufen für 400 Rheinische Gulden die Burg Frischenberg mit Torkel, Mühle und Stampfe in Sax, der Roslenalp sowie einigen Leibeignen an Albrecht I. von Sax-Hohensax</head>
    <msContents>
       <summary>
                     <p>Ulrich VII. von Sax-Hohensax und seine Ehefrau Agnes von Windegg verkaufen
                        mit ihrem Vetter und Rechtsbeistand Heinrich von Windegg, Vogt von
                        Werdenberg, ihrem Vetter Albrecht I. von Sax-Hohensax, Freiherr von Bürglen,
                        für 400 Rheinische Gulden die Burg Frischenberg mit all ihren Rechten, den
                        Weingarten und die Ebni in Frischenberg, die an das Burgsäss, den
                        Hubersagger, das Eselsfeld und den Berneggersberg grenzen, den Torkel
                        (Weinpresse) mit allem Zubehör, die Mühle und die Stampfe in Sax, die Alp
                        Tafrus (Roslenalp) sowie die Leibeigenen Hans Schönhans und seinen Sohn
                        Hans, Elisabeth Huber und ihre Töchter Brigitta (Brida) und Ursula sowie
                        Margaretha, Tochter von Jörg Amberg und Ehefrau von Hans Forrer. Hans Tumb
                        (von Neuburg) und seiner Ehefrau Kunigunde von Altstätten bleiben der 15.
                        Teil des Weingartens, der Mühle und der Stampfe sowie ein Fünftel der Alp
                        vorbehalten. </p>Der Aussteller siegelt. Für Agnes von Windegg siegelt
                     Heinrich von Windegg und für beide Aussteller siegelt zudem Wilhelm II. von
                     Sax-Hohensax, der Bruder von Ulrich VII.</summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="current">Original</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Pergament</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
        <height unit="cm" quantity="35.5"/>
        <width unit="cm" quantity="44.5"/>
                </dimensions>
             </extent>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
       <sealDesc>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="1"
                nontei:condition="absent"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
             <persName role="sigillant" ref="per004526">Ulrich VII. von Sax-Hohensax</persName>
          </seal>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="2"
                nontei:condition="chamfered"
                nontei:material="wax"
                nontei:shape="round"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
             <persName role="sigillant" ref="per004552a">Heinrich von Windegg</persName>
          </seal>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="3"
                nontei:condition="chamfered"
                nontei:material="wax"
                nontei:shape="round"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
             <persName role="sigillant" ref="per004641a">Wilhelm II. von Sax-Hohensax</persName>
          </seal>
       </sealDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate when="1454-02-24"/>       </origin>
    </history>
    <additional>
       <listBibl>
          <head>Regest</head>
          <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000110417">URStAZH</ref>, Bd. 7, Nr. 9932</bibl>
       </listBibl>
    </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key000369">Kauf</term>
    <term ref="key000140">Herrschaft</term>
    <term ref="key000085">Leibeigene</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <pb facs="StAZH_C_VI_7.3,_Nr._1_r"/>
                  <p>
                     <lb/>
                     <seg>Wir, nächbenemmpten <persName ref="per004526a">Uͦlrich von Sax</persName>
                        und <persName ref="per004550b">Agnes von Windegg</persName>, min elichêr
                        gemahel, bekennen und tuͦnd kund aller mengklich mit disem brief, dz wir an
                        <lb/>barem beraitem gelt ingenomen und enpfangen habend <measure origin="Rh"
                           quantity="400" type="currency" unit="fl">vierhundert guldin guͦter und
                           ganzer Rinscher guldin</measure>, guͦter an gold und an <term
                           ref="lem013309.02">gebraͤch</term>, von dem wolgebornen <lb/><persName
                           ref="per000749a">Ǎlbrechten von der Hohen Sax</persName>, fryhêren zuͦ
                           <placeName ref="loc006070.02">Bu̍rglen</placeName>, u̍nserm besundern
                        lieben vettern. Und der zuͦ und hiemit so hät er u̍ns und allen u̍nsern
                        erben fu̍r sich und <lb/>alle sin erben abgeläsen und gantz quitt, ledig und
                        lǒs geseit aller der <term ref="lem000037">schuld</term>, so wir im denn je
                        schuldig worden sind, es sye zins, gûlt oder schuld, so wir im denn je
                        <lb/>schuldig worden sind bis uf disen hu̍ttigen tag datum dis briefs, wie
                        sich dann zins, schuld oder gûlt gemacht und von u̍ns uferlofen hät. Und umb
                        die obgemelten <lb/>sumen guldin und fu̍r solich obgeruͤrt schuld, so er
                        u̍ns und u̍nsern erben abgelaͤsen hät, so habend wir, <choice>
                           <abbr>obgntter</abbr>
                           <expan>obgenanntter</expan>
                        </choice>
                        <persName ref="per004526a">Uͦlrich von Sax</persName> und <persName
                           ref="per004550b">Angnes von Windegg</persName>, min elichêr <lb/>gemahel,
                        mit rät, wisen und willen und erloͤben des vesten <persName ref="per004552a"
                           >Hainrichen von Windegg</persName>, der zit vogt zuͦ <placeName
                           ref="loc000440">Werdenbarg</placeName>, ǒch min, der <choice>
                           <abbr>obgntten</abbr>
                           <expan>obgenanntten</expan>
                        </choice>
                        <persName ref="per004550a">Agnesen von Windegg</persName>, <lb/>lieben <term
                           ref="lem000399">vetter</term> und erbernen und erwelten <term
                           ref="lem000180">vogt</term> in diser <choice>
                           <abbr>nächgesbnen</abbr>
                           <expan>nächgeschribnen</expan>
                        </choice> sach, ǒch mit guͦter zitlicher vorbetrachtung fu̍r u̍ns und alle
                        u̍nser erben ains rachten, red<lb break="no"/>lichen und iemerwerenden
                        ewigen <term ref="lem000179.34">kǒf</term>s verkǒft und zuͦ kǒfen geben
                        fu̍r recht aigen dis nächbenempten stukk, <term ref="lem000075.12"
                           >lu̍t</term> und <term ref="lem000076">guͦt</term>, so denn hienäch <choice>
                           <abbr>gesben</abbr>
                           <expan>geschriben</expan>
                        </choice> stǎnd:</seg>
                     <seg>Des ersten <lb/>so habend wir im geben alle u̍nsri recht, vordrung und
                        ansprǎch und alle die gerechtikait, so wir dann je gehept habend, an disen <choice>
                           <abbr>nächbempten</abbr>
                           <expan>nächbenempten</expan>
                        </choice> stukken allen <lb/>und ir jegklichem insunder:</seg>
                     <seg>Item des ersten dz <term ref="lem001152">hus</term>, <term ref="lem000039"
                           >burg</term> und <term ref="lem006991.09">burggesaͤs</term> zuͦ
                           <placeName ref="loc006155.01">Frischenberg</placeName> mit gerichten,
                        zwingg und baͤnnen, mit vaͤll, mit gelaͤsen, mit vischetzen, <lb/>mit dem
                        wildban, mit holtz, mit veld, mit baͤnnen, mit garten, mit hoͤwachs, mit
                        akkerwachs, mit wunn, mit waid und gantz mit aller der herlichait und mit
                        <lb/>aller der gerechtikait, so dann von recht und von alter gewönhait
                        darzuͦ und darin je gehoͤrt hät bis uf disen hu̍ttigen tag datum dis briefs,
                        darzuͦ wir <lb/>dann recht habend. Dz selb burggesaͤs da stöset ufher an des
                           <placeName ref="loc006158.02">Kammrers Veld</placeName> und zuͦ ainem ort
                        an den <placeName ref="loc006161.01">Hals</placeName> und an den <placeName
                           ref="loc006162.01">Saxer</placeName> und an das <placeName
                           ref="loc006159.02">Schärarsveld</placeName> und <lb/>zuͦ der andern syten
                        an dz <placeName ref="loc006164.02">Almentt</placeName> und unnen an die
                           <placeName ref="loc006163">Ebni</placeName>.</seg>
                     <seg>Item und alle u̍nsri recht an dem <term ref="lem000164.19"
                        >wingartt</term>en und an der <placeName ref="loc006163">Ebni</placeName>,
                        daselbs zuͦ <placeName ref="loc006069">Frischenberg</placeName> gelegen,
                        <lb/>stöset obnen an dz burggesaͤs und unnen an des <placeName
                           ref="loc006157.02">Huͦbers Akker</placeName>, öch zuͦ ainer syt an das
                           <placeName ref="loc006156.02">Esels Veld</placeName> und anderthalb an
                        des <placeName ref="loc006160.02">Berneggers Berg</placeName>.</seg>
                     <seg>Item und darzuͦ <lb/>und hir mit den <term ref="lem003107.01"
                           >torgel</term> mit allem <term ref="lem000485.06">gesimmer</term> und
                        ǒch mit allem geschier, so darzuͦ und darin gehoͤrt.</seg>
                     <seg>Item und alle u̍nsri recht an der <term ref="lem000072.08">mu̍li</term>
                        und an dem <lb/>
                        <term ref="lem000321.02">stampf</term> zuͦ <placeName ref="loc006042"
                           >Sax</placeName> gelegen und wz öch darzuͦ und darin gehoͤrt.</seg>
                     <seg>Item und alle u̍nsri recht an der <term ref="lem000306">alpp</term>
                        <placeName ref="loc006130">Dafruslen</placeName>.</seg>
                     <seg>Und habend im also dis obgemelten hêrschaft und <lb/>stukk alle geben mit
                        allen iren rechten, nu̍tzen, zinsen und gewǒnhaitten und mit allen
                        obedingten rechten und gantz mit aller zuͦgehoͤrd, wie u̍ns denn dz ankomen
                        <lb/>und zuͦgevallen ist, wir habinds erkǒft oder ererbt.</seg>
                     <seg>Ǒch so habend wir im und allen sinen erben in disem köf geben dis
                        nächbenempten erbern lu̍t mit <term ref="lem000985">lip und <lb/>mit
                           guͦt</term>, die dann öch mit lip und mit guͦt u̍nser <term
                           ref="lem006226">aigen</term> gewesen sind, mit namen <persName
                           ref="per004597a">Hansen Schoͤnhensli</persName>n und sinen <term
                           ref="lem000210">sun</term>
                        <persName ref="per004635a">Hans</persName>en und <persName ref="per004636a"
                           >Elsen Huͦber</persName>in und ir elichen <term ref="lem000082"
                           >tochter</term>en, <lb/>beid, <persName ref="per004638a"
                        >Brid</persName>en und <persName ref="per004637a">Ursell</persName>en, und
                           <persName ref="per004640b">Margreth</persName>en, <persName
                           ref="per004639a">Joͤrgen am Berg</persName> elichen tochter, jetz
                           <persName ref="per004557a">Hansen Fuͤrer</persName>s <term
                           ref="lem002395">elichen husfröw</term>en. Und habend im und sinen erben
                        die alle geben mit <lb/>lip und mit guͦt und mit allen iren kinden, so sy
                        denn jetz habend oder noch hinfu̍r von in geborn werdent.</seg>
                     <seg>Doch so habend wir in disem köf usbedingt <lb/>dem vesten <persName
                        ref="per005267a">Hansen Thum</persName>en und <persName ref="per005324b"
                           >Ku̍gunden</persName>, sinem elichen <term ref="lem000267"
                        >gemahel</term>, und allen iren erben in dem obgemelten wingartten und öch
                        in der obgedächten mu̍li <lb/>und in dem stampf ainen fu̍nfzechendesten tail
                        und in der obgemelten alpp <placeName ref="loc006130">Dafrutzlen</placeName>
                        ainen fu̍nften tail; darzuͦ sond inen ire recht vorbehalten sin.</seg>
                     <seg>Und also <lb/>verjechend wir, <choice>
                           <abbr>obgntten</abbr>
                           <expan>obgenanntten</expan>
                        </choice>
                        <persName ref="per004526a">Uͦlrich von Sax</persName> und <persName
                           ref="per004550b">Angnes</persName>, min eliche husfröw, und ich, <choice>
                           <abbr>obgntter</abbr>
                           <expan>obgenanntter</expan>
                        </choice>
                        <persName ref="per004552a">Hainrich von Windegg</persName> als ain erkorner
                        und erwelter vogt, dis <lb/>redlichen köfs fu̍r u̍ns und alle u̍nser erben
                        und nächkomen und verzyhend und entwerend uns ǒch jetzo hie redlich und
                        recht mit kraft und urku̍nd dis <lb/>briefs fu̍r u̍ns und alle un̍ser erben
                        und nächkomen an dem obgemelten hus <placeName ref="loc006155"
                           >Frischenberg</placeName>, burg und burggeseͣs mit allen sinen gerichten,
                        zwing und baͤnnen, <lb/>vischetzen und gantz aller der herlichait und aller
                        der rechten, so dann darzuͦ je gehoͤrt habend, und öch darzuͦ und hiemit an
                        allen sinen erben und nächkomen und <lb/>aller vordrung und anspräch, so wir
                        oder u̍nser erben und nächkomen darzuͦ je gehept oder noch hinfu̍r darzuͦ
                        haben oder gewinnen moͤchtind, von <lb/>dehainer hand, sach oder <term
                           ref="lem005741.01">fu̍rzug</term>s wegen, so denn jeman erdenken kan oder
                        mag, ungevärlichen.</seg>
                     <seg>Wir, <choice>
                           <abbr>obgntten</abbr>
                           <expan>obgenanntten</expan>
                        </choice>
                        <persName ref="per004526a">Uͦlrich von Sax</persName>, <persName
                           ref="per004550b">Angnes</persName>, min eliche hus<lb break="no"/>fröw,
                        lobend ǒch hiemit u̍nserm waͤren, guͦten trûwen und mit kraft und urku̍nd
                        dis briefs fu̍r u̍ns und alle u̍nser erben, ǒch mit gunst, wisen und
                        <lb/>erlöben des obgedächten vogtes <persName ref="per004552a">Hainrichs von
                           Windegg</persName>, dem obgedächten <persName ref="per000749a">Älbrechten
                           von Sax</persName>, fryherren, und allen sinen erben diser obenempte
                        stukken <lb/>allen bedi lu̍t und guͤteren und der obgemelten herlichait an
                        gerichten, zwingg und baͤnnen mit allen obedingten rechten und zuͦgehoͤrden
                        und ǒch <lb/>dis redlichen köfs fu̍r recht aigen recht war und <term
                           ref="lem002062.01">troͤster</term> zuͤsinde näch aigens und <term
                           ref="lem000597">lantzrecht</term> sitten und gewoͤnhaitten, wann, wä oder
                        wie dik sy oder <lb/>ir erben das notturftig sindt näch dem rechten, ob sye
                        uf gaistlichem oder weltlichem rechten oder ǎn recht, alles ǎn alle boͤs
                        gefaͤrd <abbr>etc</abbr>. </seg>
                     <seg>Und <lb/>daz alles zuͦ wärem urku̍nd, so hab ich, <choice>
                           <abbr>obgntter</abbr>
                           <expan>obgenanntter</expan>
                        </choice>
                        <persName ref="per004526a">Uͦlrich von Sax</persName>, min aigen insigel
                        fu̍r mich und die <choice>
                           <abbr>obgntten</abbr>
                           <expan>obgenanntten</expan>
                        </choice>
                        <persName ref="per004550b">Angnes</persName>en, min elichen husfröwen, und
                        <lb/>alle un̍ser erben, ofentlich läsen henkken an disen brief. Und zuͦ
                        merer sicherhait, so hab ich, <choice>
                           <abbr>obgntter</abbr>
                           <expan>obgenanntter</expan>
                        </choice>
                        <persName ref="per004552a">Hainrich von Windegg</persName>, öch min insigel
                        in vogtes <lb/>wis ofenlich hier zuͦ gehenkt an disen brief, doch mir selb
                        und minen erben an allen dingen unschaͤdlich. Under dz selb insigel ich, <choice>
                           <abbr>obgntty</abbr>
                           <expan>obgenanntty</expan>
                        </choice>
                        <persName ref="per004550a">Angnes von <lb/>Windegg</persName>, mich öch
                        vestenklich verbunden hab ainer vesten wärhait aller <choice>
                           <abbr>vorgesbnen</abbr>
                           <expan>vorgeschribnen</expan>
                        </choice> dingen und zuͦ noch merer zu̍gnu̍s und vester sicherhait, so
                        <lb/>habend wir, obgedächten <persName ref="per004526a">Uͦlrich von
                           Sax</persName> und <persName ref="per004550b">Angnes</persName>, min
                        eliche husfröw, öch erbetten den vesten <persName ref="per004641a">Wilhelmen
                           von Sax</persName>, u̍nsern lieben bruͦder, dz er sin <lb/>insigel im
                        selb und sinen erben än schaden, fu̍r u̍ns und all u̍nser erben hier zuͦ
                        gehenkt hat an disen brief, der geben ist uf <origDate when="1454-02-24"
                           >sant <persName ref="per000375">Mathyas</persName> tag <lb/>dez hailgen
                           zwoͤlfbotten näch <persName ref="per000353">Cristus</persName> gebu̍rt
                           tusend vierhundert fu̍nfzig und in dem vierden jar</origDate>
                        <abbr>etc</abbr>
                        <abbr>etc</abbr>.</seg>
                  </p>
               </div>
               <pb facs="StAZH_C_VI_7.3,_Nr._1_v1"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c">Ein koͤffbrieff deß huß, burg,
                     burgesäß zu <lb/><placeName ref="loc006155.02">Frischemberg</placeName>
                     <abbr>etc</abbr>
                     <abbr>h</abbr>
                     <persName ref="per000749a">Albrechten von der Hohen Sax</persName></ab>
               </div>
               <div>
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb facs="StAZH_C_VI_7.3,_Nr._1_v2"/>
                     <persName ref="per000749a">Albrächten von der Hochen Sax</persName> haben<lb
                        break="no"/>den schuldbrieff von 400  Rheinisch <lb/>auf Ulrich von der
                     Hochen Sax 1454</ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="archiving reference" place="verso">N<hi rend="sup">o</hi> 1; N<hi
                        rend="sup">o</hi> 6</ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div org="uniform" sample="complete">
            <p>Am <date when="1440-06-10">10. Juni 1440</date> erwirbt <persName ref="per004526"
                  >Ulrich VII. von Sax-Hohensax</persName>, Sohn des verstorbenen <persName
                  ref="per004551a">Wilhelm I. von Sax-Hohensax</persName>, die Burg <placeName
                  ref="loc006155">Frischenberg</placeName> von den Erben seines Onkels, der Familie
                  <orgName ref="org001863">von Schönstein</orgName>, um 290 Pfund <placeName
                  ref="loc000008">Konstanz</placeName>er Währung (<ref>StASG AA 2 U 03</ref>). Kurze
               Zeit später, am <date when="1442-04-19">19. April 1442</date>, kauft Ulrich VII. auch
               den Anteil seines Bruders <persName ref="per004641a">Wilhelms II.</persName> an
                  <placeName ref="loc006069">Frischenberg</placeName>. Die Herrschaft wird <date
                  when="1446">1446</date> durch die <orgName ref="org000425">Appenzeller</orgName>
               erobert. Ulrich VII. flieht nach <placeName ref="loc000061">Feldkirch</placeName>
                     (<bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142695">UB
                     Appenzell</ref>, Nr. 1077</bibl>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000080293">Deplazes-Haefliger
                     1976</ref></bibl>, S. 124). Die Appenzeller sind nun eigentliche Machthaber in
               Frischenberg. Deshalb und wegen seiner finanziellen Schwierigkeiten verkauft
               Ulrich VII. seinen Besitz in der hier aufgeführten Urkunde an seinen Vetter <persName
                  ref="per000749a">Albrecht I. von Sax-Hohensax</persName>, Inhaber von <placeName
                  ref="loc006124">Forstegg</placeName> mit <placeName ref="loc000950"
                  >Sennwald</placeName> (<bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000080293">Deplazes-Haefliger
                     1976</ref></bibl>, S. 124–125).</p>
         </div>
         <div org="uniform" sample="complete">
            <p>Albrecht I. von Sax-Hohensax kann sich gegen die Appenzeller nicht durchsetzen,
               weshalb Frischenberg in den Händen von Appenzell verbleibt. Um <date when="1465"
                  >1465</date>, nach dem Tod von Albrecht I. († <date when="1463">1463</date>),
               verpfänden seine verschuldeten Erben Frischenberg zusammen mit Forstegg an <persName
                  ref="per004642a">Lütfried Mötteli</persName>, Bürger von St. Gallen (<bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000080293">Deplazes-Haefliger 1976</ref>,
                  S. 124</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000070326"
                     >Inhelder 1992</ref>, S. 121</bibl>). Nach langwierigen Streitigkeiten werden
               in einem Spruch der <orgName ref="org000531">Eidgenossen</orgName> von <date
                  when="1473">1473</date> Lütfried Mötteli gewisse Rechte an Frischenberg gegen die
               Appenzeller zugesprochen (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-64-1">SSRQ SG III/4 64-1</ref>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000110853">Kuster 1991</ref>,
                  S. 44</bibl>).</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
