<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-06-11"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Sibylle Malamud</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-95-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="de">Katholisches Kirchgemeindearchiv Gams</repository>
                  <idno xml:lang="de">KKGA Gams, Schrank 4, Tablar 4, Schachtel «19 Dokumente zur Geschichte der
                     Mühle Gams»</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Die Gemeinde Gams verkauft die Mühle in Gams für 310 Gulden an Christian und
                  Ursula Giger</head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p>Hans Kaiser, Ammann von Gams, Hans Thür und Burkhard Kessli verkaufen im
                        Namen der Gemeinde Gams für 310 Gulden Christian Giger von Sax und seiner
                        Ehefrau Ursula die Mühle und Mühlehofstatt mit Stampfe, Hanfreibe und allem
                        Zubehör im Dorf Gams, wie sie von Junker Beat und Wolf von Bonstetten, den
                        früheren Herren, gekauft wurde. Die Mühle soll keine Zwingmühle mehr sein,
                        aber es darf dennoch keine andere Mühle mehr gebaut werden. Das Ehepaar muss
                        aber alle, Arme und Reiche, bedienen. Für das Mahlen von zwei Scheffel
                        Getreide erhalten die Müller zwei Immi, für das Stampfen von einer Menge
                        (einer bluwy) Hanf 2 Pfennig. Die Gemeinde Gams liefert das Bauholz zum
                        Unterhalt der Mühle sowie die Mühlesteine.</p>Hans Kaiser, Ammann von Gams,
                     siegelt das Original.</summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <author role="scribe"><persName ref="per004893">Pelagius Bauhofer</persName>, Landschreiber von Glarus</author>
                     <filiation type="original">
                        <origDate when="1497-03-03">freytag nach st. Mathis tag, der heil. 12
                           botten</origDate>
                     </filiation>
                     <filiation type="current">Abschrift, Heft (2 Doppelblätter)</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="36.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="21.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                        <condition>an den Faltstellen z. T. gebrochen</condition>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1779-06-29"/>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Regest</head>
                     <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001191949803977">Müller 1915</ref>, S. 78–80</bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key000369">Kauf</term>
    <term ref="key000047">Mühle</term>
    <term ref="key004726">Bauholz</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <p>
          <pb n="1" facs="KKGA_Gams,_Schrank_4,_Tablar_4,_Schachtel_19_S1"/>
                     <seg>
                        <lb/>Copia</seg>
                     <seg>
                        <lb/>Wir, hienach benennte, <persName ref="per004891a">Hans
                           Kayser</persName>, der zeit <term ref="lem000006">ammann</term>
                        <lb/>zu <placeName ref="loc000211">Gambs</placeName>, <persName
                           ref="per008230a">Hans Thüer</persName> und <persName ref="per004888a"
                           >Burckard Keßeli</persName>, <lb/>verjächen<note>Die
                           Schlenker über den <orig>n</orig> am Wortende wurden der Lesbarkeit
                           halber nicht als <orig>nn</orig> aufgelöst.</note> offentlich und thund
                        kund allermäniglich <lb/>mit urckund dies offnen brieffs, das wir für uns
                        selbs, <lb/>auch anstatt und in namen der ganzen gemeinde daselbs <lb/>zu
                           <orgName ref="org001881">Gambs</orgName>, durch mehrers und beßers unser
                        aller nuzes <lb/>und frommen willen nach zeitlicher vorbetrachtung, guts<lb
                           break="no"/>wohlbedachtes sinns und muths, zu den zeit und tagen <lb/>und
                        an den stetten, da wir das also nach lauth eines <term ref="lem004068"
                              >gewalts<lb break="no"/>brieffs</term><note>Vgl. dazu
                              <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-94-1">SSRQ SG III/4 94-1</ref>.</note>, uns und der gemelten
                        gemeind hierum versiglet <lb/>gegeben, für uns selbs, auch für die
                        jezgenante gemeind <lb/>und alle unser aller erben und nachkommend <add
                           place="above">mit</add> recht krefftiglichen <lb/>wohl gethun kunten und
                        möchtend, wie <add place="above">dann</add> das jezo und hienach <lb/>immer,
                        ewiglichen, auch einer jeden herrschafft, statt, lands <lb/>oder
                        grichtsrecht gegen allermäniglichen wohl und gut krafft <lb/>und macht hand
                        habe soll und mag, recht, redlich <add place="left margin">und
                           eigentlich</add> ver<lb break="no"/>kaufft und eines stäten, ewigen,
                        immerwährenden <term ref="lem000179">kauffs</term>
                        <lb/>ze kauffen gegeben haben dem ehrbahren, bescheidnen <lb/><persName
                           ref="per004889a">Christen Giger</persName> von <placeName ref="loc006042"
                           >Sax</placeName>, auch <persName ref="per004890a">Ursulen</persName>,
                        seinem ehelichen <lb/>weibe, und allen ihren erben und nachkommen, und
                        gebend <lb/>ihnen also wisentlich ze kauffen in krafft dies brieffs unser
                        <lb/>eigen <subst><del>gutt</del><add place="above">mühli</add></subst> und
                           <term ref="lem006057.04">mühli hoffstats</term> mit samt <term
                           ref="lem000321.01">stampf</term> und <lb/><term ref="lem000355.06"
                           >bluwlen</term>, daselbst zu <placeName ref="loc007511.01"
                           >Gambs</placeName> in dem <term ref="lem000103">dorff</term> gelegen,
                        stoßet nieder<lb break="no"/>werth an den <term ref="lem000320">bach</term>,
                        ainhalb an <persName ref="per004895a">Heini Änderlis</persName> gut, nebent
                        sich an den <lb/><term ref="lem014570.02">kilchberg</term> und an das <term
                           ref="lem000459">kilchherrn</term> gut zu <placeName ref="loc000211"
                           >Gambs</placeName>, wie wir dann ihnen <lb/>das gezeigt und entscheiden
                        haben, als wir die auch <lb/>von dem frommen, edlen und vesten juncker
                        <persName ref="per004692a">Batten</persName> und <pb n="2" facs="KKGA_Gams,_Schrank_4,_Tablar_4,_Schachtel_19_S2"/>
                        <lb/><persName ref="per004693a">Wolffen von Bonnstetten</persName>, unsern
                        vordrigen herrn, erkaufft und <lb/>an uns gebracht haben mit grund, mit
                        grad, mit wohn, mit <lb/>weyd, mit <term ref="lem000511">waßer</term> und
                           <term ref="lem002838.09">waßer leithen</term>, mit <term
                           ref="lem010172.04">anfähl</term>, mit ingang <lb/>und ausgang, mit <term
                           ref="lem001700">kett</term>, <term ref="lem000485">gezimmer</term>, <term
                           ref="lem000445">gemäurde</term>, mit <term ref="lem010067">tach und
                           <lb/>gemach</term>, <term ref="lem014571.02">mit steinen und
                           redern</term>, mit steg und weegen, <lb/>zu gebührlicher nothdurfft und
                        insonders mit allen andern <lb/>rechten, gerechtigkeit, freyheiten, <term
                           ref="lem000362">ehehafftinnen</term> und zu<lb break="no"/>gehörrigen,
                        benempten und unbenempten, so dann von alter <lb/>her und recht oder
                        gewohnheiten darzu gehörrend und <lb/>gehörren sollend, ganz und gar neüzit
                        ausgenohmen, dann <lb/>das daselbs hinfür dehaines nimmermehr zu ewigen
                        zeiten <lb/>dehein <term ref="lem006000.05">zwing mülli</term> nit soll sin
                        noch heisen, als doch vormahlen <lb/>geweßen ist, und besunder auch alles
                        für ledig und loß unan<lb break="no"/>sprechig und allermäniglichs <add
                           place="above">halb</add> unbekümmert.</seg>
                     <seg>Also das vormahls <lb/>nüt darab gath noch gun soll und mit gedinge,
                           so<del>ll</del> sollend <lb/>noch wöllend wir, vorgenante amman und ganze
                        gemeinde zu <lb/><orgName ref="org001881">Gambs</orgName>, und alle unsere
                        erbe und nachkommen, deheines <lb/>nimmermehr ewiglichen dehein weder <term
                           ref="lem000072.15">mülli</term>, stampff noch <lb/>bluwell in der
                        herrschafft <placeName ref="loc006040">Hochen Sax</placeName> nicht <term
                           ref="lem000323">bauen</term> noch <lb/>machen, schaffen oder laßen
                        gebauen werden, weder <lb/>gemeinlich noch durch besunder persohnen und nüt
                        desto <lb/>minder sollen doch die gedachten <persName ref="per004889a"
                           >Christen Giger</persName>, <persName ref="per004890a">Ursula</persName>,
                        <lb/>sein ehelich weibe, und alle ihre erben und nachkommen, <lb/>in dero
                        hand und gewalt die vorgenant mülli, stampff <lb/>und bluwel zu ewigen
                        zeiten immer kommend, uns, die ob<lb break="no"/>genante gemeinde zu
                           <orgName ref="org001881">Gambs</orgName>, und gemeinlich und un<lb
                           break="no"/>schadenlich, alle unsere erben und nachkommen, reich und
                        <lb/>arm, niemand ausgeschloßen, gleich ammann als den andern <pb n="3" facs="KKGA_Gams,_Schrank_4,_Tablar_4,_Schachtel_19_S3"/>
                        <lb/>ungefährlich, mit <term ref="lem004427">mallen</term>, stampffen und
                        bluwen, fürderlichen <lb/>nach ihrem vermögen, freündlich und güttiglichen
                        vertigen, <lb/>ehe und vor allermäniglichen auswendigen. Und solches nit
                        laßen <lb/>weder durch <term ref="lem014572.01">liebermanns</term> noch
                        durch mehres und beßres nuzens <lb/>willen, es werde ihme dann vergunt, also
                        das ein <term ref="lem001437">einheimscher</term>
                        <lb/><add place="left margin">und</add>
                        <term ref="lem002869">inwohnender</term> gutwilliglich und gern <add
                           place="left margin">in solchem</add> wiche und hinder sich stand.
                        <lb/>Und das sie auch das unsern in ihrem gewalt besorgen und zu <lb/>dem
                        besten nuz bekehren und bringen sollen, sofehre si das <lb/>könend und
                        vermögen, bey guten treüen und ungefährlich. <lb/>Und mit nammen zwey ihnen
                        haben, eins halb, das andere <lb/>ganz, und sollend wir, obgemelte von
                           <orgName ref="org001881">Gambs</orgName>, oder wer daselbs <lb/>je zu
                        zeiten mallen oder stampffen wil, dem obgnenten <persName ref="per004889a"
                           >Christen <lb/>Giger</persName> und allen seinen erben und nachkommen,
                        die dann alda <lb/>müller sind, von <measure quantity="1" type="volume"
                           unit="Scheffel">einem schöffel guts</measure> zu malend oder ze
                        <lb/>stanpfend, <measure unit="Immi" type="volume" quantity="2">zwey <term
                              ref="lem014691">ihme</term>
                        </measure> geben und von mehr oder minder <lb/>auch nach anzahl
                        ungefährlichen. Und solle ein jeder, der <lb/>daselbs bluwet von einer <term
                           ref="lem014739.02">bluwy</term> hanff <measure unit="d" quantity="2"
                           type="currency">zwen pfennig</measure> geben <lb/>oder <term
                           ref="lem002792">hanff</term> darfür, wederes der welle, desen der hanff
                        <lb/>ist.</seg>
                     <seg>Item und das wir, obgenante ammann und die ganze <lb/>gemeind zu <orgName
                           ref="org001881">Gambs</orgName>, zu der obgenenten mülli, den
                        <lb/>stampffen und blulen, so dik das nothdürfftig ist und <lb/>seyn wird,
                           <term ref="lem002454">bauholz</term> ab gelegnen enden, so das gewerket
                        wird, <lb/>das mann es geführen mag, führen sollend und wellend, doch
                        <lb/>so soll uns als denn der gedacht <term ref="lem001743">müller</term> ze
                           <term ref="lem001801">eßen</term> geben.</seg>
                     <seg>Demglich, <lb/>wann auch die vorgemelt mülli zu <placeName
                           ref="loc007511.01">Gambs</placeName> mülli<choice>
                           <sic>chammen</sic>
                           <corr>stainen</corr>
                        </choice><note>Nach dem geschwärzten Original könnte es
                              <orig>stainen</orig> heissen.</note>
                        <lb/>manglet und dero nothdürfftig seyn wurde, als denn sollend <lb/>aber
                        wir, die vorgenant gmeinde, aus schuldiger pflicht <lb/>dieselbige <term
                           ref="lem001102">müllistein</term> unter dem <placeName ref="loc006199.02"
                           >Hohlen Weeg</placeName> nehmen <lb/>und die daselbs danne zu der mülli
                        führen und uns <lb/>dann der müller aber ze eßen geben. Wenn auch der <pb
                           n="4" facs="KKGA_Gams,_Schrank_4,_Tablar_4,_Schachtel_19_S4"/>
                        <lb/>obgenant <persName ref="per004889a">Christen Giger</persName> oder
                        seine nachckommen, so dann da<lb break="no"/>selbs müller und auf der
                        genanten mülli wärend, auch <choice>
                           <sic>ins</sic>
                           <corr>eins</corr>
                        </choice>
                        <lb/>bauholzes zu derselben mülli, den stampffen oder bluwlen
                        <lb/>nothdürfftig sein wurden, so solle er zu einem <term ref="lem000043"
                           >weibel</term> gahn, <lb/>wer dann je zu zeiten in der gedachten
                        herrschafft <placeName ref="loc006040">Hochen Sax</placeName>
                        <lb/>weibel ist, das derselbe ihme als denn einen <term ref="lem000874"
                           >bidermann</term> old zwen <lb/>zu geben und ordnen, dem oder denselben
                        auf die gütter <lb/>gahn und sollich <term ref="lem002454">bauholz</term>,
                        so ungefährlich ist, er kan hauen und <lb/>ihm das von niemand gewehrt
                        werden solle, alles ungefahrlich.</seg>
                     <seg>
                        <lb/>Und hierum, so ist dieser kauff also aufrecht und redlich voll<lb
                           break="no"/>bracht und gethon worden um <measure type="currency"
                           quantity="310" unit="fl" origin="Rh">drey hundert und zehen
                           guldi</measure>
                        <lb/><choice>
                           <sic>Pynisch</sic>
                           <corr>Rhynisch</corr>
                        </choice> guth an gold oder aber so viel <term ref="lem007422">münz</term>
                        dafür, <lb/>als dann gäng und läuffig ist nach dies lands währung, <lb/>dero
                        wir, obgemelte ammann und ganze gemeind zu <lb/><orgName ref="org001881"
                           >Gams</orgName>, von dem vorgenenten <persName ref="per004889a">Christen
                           Giger</persName> und <persName ref="per004890a">Ursulen</persName>,
                        <lb/>sein ehelich weib, allesamt also ehrbährlich, ganz und gar, <lb/>an
                        unserem guten willen und begnügen ausgericht, gewährt <lb/>und bezalt worden
                        sind. Darum so verziechen und entsagen <lb/>wir uns aller eigenschafft,
                        gewaltsamme, gewehrschafft, <lb/>ansprach und gerechtigkeit, so wir bishar
                        und vor <lb/>diesem verkauffen zu der genanten <term ref="lem000072.15"
                           >mülli</term>, <term ref="lem006057.05">müllihoffstatt</term>, <lb/><term
                           ref="lem000321.02">stampff</term> und <term ref="lem000355.06"
                           >bluwlen</term> je gehebt oder hätten mögen <lb/>haben, für uns selbs und
                        all unser erben und nachkommen, <lb/>ihm, offtgemelten <persName
                           ref="per004889a">Christen Gigers</persName>, auch <persName
                           ref="per004890a">Ursula</persName>, seiner <lb/>ehelichen weibs, und
                        aller ihren beiden erben und nachkommen <lb/>und gewalt also, ds sie die
                        gedacht mülli und müllihoffstatt <lb/>mit samt stampff und bluwlen nun
                        führohin wohl mögen <lb/><term ref="lem000984">angreiffen</term>, versezen,
                        verkauffen und damit schaffen, <pb n="5" facs="KKGA_Gams,_Schrank_4,_Tablar_4,_Schachtel_19_S5"/>
                        <lb/>machen, thun und laßen als mit dero <term ref="lem000807">eignem
                           guth</term>, wie <lb/>ihnen allerbest füget und nur der obgenanten ganzen
                        <lb/>gemeind und allen unsern erben und nachkommen ungesumt <lb/>und
                        ungeirret. Und hierauff dis redlichen <term ref="lem000179">kauffs</term>
                        und alles <lb/>wie obstat, so söllen und wöllen wir, gemelte ammann und
                        <lb/>ganze gemeind zu <orgName ref="org001881">Gambs</orgName> und alle
                        unsere erben und <lb/>nachkommen, des bedachten <persName ref="per004889a"
                           >Christen Gigers</persName>, auch <persName ref="per004890a"
                           >Ursula</persName>, <lb/>seines ehelichen weibs, und aller ihro beider
                        erben und <lb/>nachkommen, kräfftig, gut und getreü wären, <term
                           ref="lem011626">fürstand</term>
                        <lb/>und <del>kauff</del>
                        <add place="overwritten">versp</add>rechen sin vor geistlichen <add
                           place="left margin">und weltlichen</add> loüthen und gerichten <lb/>und
                        allenthalben, als offt und dik si des nach dem rechten <lb/>und nach
                        landsrechten immer bedörffen old nothdürfftig <lb/>werden, und alle fort in
                        unserm eignen kosten ohne ihrem <lb/>schaden bey guten treüen ohn alles
                        verziechen und <lb/>wiedersprechen, ungefährlich.</seg>
                     <seg>
                        <lb/>Und das alles zu vestem, wahrem urckund und mehrerer <lb/>sicherheit
                        aller obgeschriebner dingen, so hab ich, obgenanter <lb/><persName
                           ref="per004891a">Hans Keyser</persName>, ammann, mein eigen insigl für
                        mich <lb/>selber und die obgeseithe ganze gemeinde zu <orgName
                           ref="org001881">Gambs</orgName>
                        <lb/>von ihrer einheligen, ernstlichen gebettens wegen <lb/>und für alle
                        unser aller erben und nachkomen, <lb/>doch unsern herren von <orgName
                           ref="org001191">Schweyz</orgName> und <orgName ref="org001197"
                           >Glarus</orgName> on <lb/>aller ihren herrlichkeiten und obrigkeit, auch
                        der <lb/>herschafft <placeName ref="loc006040">Hochen Sax</placeName> an
                        ihren gesaz und steüren <lb/>und mir und meines amts wegen in allweg
                        unschädlich <lb/>und <term ref="lem005886.04">unvergreiffenlich</term>, <add
                           place="left margin">offentlich</add> laßen hencken an diesen brieff,
                        <lb/>under dem wir uns alle gemeinlich und unverscheidenlich <lb/>verbunden
                        haben aller obgeschriebnen dingen, die alle <lb/>wahr und steht zu halten,
                        und gelobend und versprechend <pb n="6" facs="KKGA_Gams,_Schrank_4,_Tablar_4,_Schachtel_19_S6"/>
                        <lb/>auch bey guten treüen, darwider nimer zu thunde noch schaffen
                        <lb/>gethon werden in kein weis noch weeg, alles ungefährlich. <lb/>Und ward
                        dieser brieff gegeben auf <origDate when="1497-03-03">freytag nach st.
                              <lb/><persName ref="per000375">Mathis</persName>, der <choice>
                              <abbr>heil</abbr>
                              <expan>heiligen</expan>
                           </choice> 12 botten, als man zalt noch der geburt <lb/><persName
                              ref="per000353">Christi</persName>, unsers herrn, vierzechen hundert
                           neünzig und sieben <lb/>jahr</origDate>.</seg>
                     <seg>Das obiges aus dem original getreülich und mit <lb/>aller sorgfalt
                        abgeschrieben und bey nächerer gegen<lb break="no"/>einanderhaltung
                        gleichlauthend erfunden worden, <lb/>bezeügen <persName ref="per004893"
                           >Pelagi Bauhoffer</persName>, <choice>
                           <abbr>landschbr</abbr>
                           <expan><term ref="lem002854">landschreiber</term></expan>
                        </choice>
                        <lb/>zu Glarus. <lb/><origPlace ref="loc001073">Glarus</origPlace>, den <origDate
                           when="1779-06-29">29. juny 1779</origDate>.</seg>
                     <seg>
                        <lb/>Ich, <persName ref="per004894a">Johann Rudolff Stähelin</persName>, alt <choice>
                           <abbr><unclear>landsäckelmr</unclear></abbr>
                           <expan><term ref="lem001666">landsäckelmeister</term></expan>
                        </choice>
                        <lb/><term ref="lem000266">landtvogt</term> bestättige obiges. <lb/>
                     </seg>
                  </p>
    </div>
               <pb facs="KKGA_Gams,_Schrank_4,_Tablar_4,_Schachtel_19_S8"/>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c">
          <lb/>Copia
        <lb/>eines kauffbrieffs</ab>
    </div>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <ab type="archiving reference" place="verso">2</ab>
    </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Das Original wurde geschwärzt, d. h. es wurde kassiert, weshalb es schlecht lesbar ist. Als
          Vorlage dient hier eine Abschrift aus dem Kirchenarchiv Gams vom <date when="1779-06-29">29. Juni 1779</date>. Sowohl vom geschwärzen Original als auch von der Kopie liegen Fotokopien im Staatsarchiv St. Gallen.</p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p>Bereits am <date when="1498-05-24">24. Mai 1498</date>, ein Jahr nach dem Kauf,
               verkauft das Ehepaar <orgName ref="org000518">Giger</orgName> der Gemeinde <orgName
                  ref="org001881">Gams</orgName> für 200 Gulden einen jährlichen Zins von 10 Gulden
                     (<bibl><ref>OGA Gams Nr. 28</ref></bibl>). Wahrscheinlich wurde der nicht
               vollständig beglichene Kaufbetrag in eine Rente, für welche die <term ref="key000047"
                  >Mühle</term> als Sicherheit diente, umgewandelt. Einige Jahre später, am <date
                  when="1504-03-18">18. März 1504</date>, steht <persName ref="per004889">Christian
                  Giger</persName> (im Dokument nur Christian Müller genannt) mit den <orgName
                  ref="org001854">Kesseli</orgName> vor Gericht, da diese ihm angeblich <term
                  ref="key000715">Wasser</term> aus dem Mühlbach ableiten (<bibl><ref>KKGA Gams
                     Schrank 4, Tablar 4, Schachtel «19 Dokumente zur Geschichte der Mühle
                     Gams»</ref></bibl>). Am <date when="1518-01-25">25. Januar 1518</date> verkauft
               das Ehepaar <persName ref="per004889">Christian</persName> und <persName
                  ref="per004890a">Ursula Giger</persName> für 710 Pfund die Mühle mit allem Zubehör
               an <persName ref="per004899a">Moritz Bernegger</persName> von <placeName
                  ref="loc000211">Gams</placeName>. Die Belastung mit 10 Gulden liegt weiter auf der
               Mühle (<bibl><ref>KKGA Gams Schrank 4, Tablar 4, Schachtel «19 Dokumente zur
                     Geschichte der Mühle Gams»)</ref></bibl>. </p>
         </div>
         <div n="3" org="uniform" sample="complete">
            <p>Zur Mühle in Gams vgl. auch das <term ref="key000122">Urbar</term> (Gangbrief) von
                  <date when="1461">1461</date>, gedruckt bei <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142639">Senn,
                  Gangbrief</ref></bibl>. <date when="1710">1710</date>/<date when="1712"
                  >1712</date> wird die Mühle in Gams zwischen den Brüdern <persName
                  ref="per004901a">Franziskus</persName> und <persName ref="per004900a">Johannes
                  Hardegger</persName> geteilt (<bibl><ref>KKGA Gams Schrank 4, Tablar 4, Schachtel
                     «19 Dokumente zur Geschichte der Mühle Gams»</ref>, 16.12.1710 und
                  10.06.1712</bibl>). <date when="1714">1714</date> erhält der Müller Johannes
               Hardegger von der Gemeinde <term ref="key004726">Bauholz</term> für die obere Mühle
                     (<bibl><ref>OGA Gams Nr. 141</ref></bibl>). <date when="1722">1722</date>
               einigt sich die Gemeinde Gams mit den Müllermeistern Franz und Johannes Hardegger von
               Gams wegen des Eichenholzes auf Privatgütern (<bibl><ref>StASG AA 2 A
                  14-18-9</ref></bibl>; <bibl><ref>KKGA Gams Schrank 4, Tablar 4, Schachtel «19
                     Dokumente zur Geschichte der Mühle Gams», 13.01.1722</ref></bibl>;
                     <bibl><ref>OGA Gams Nr. 144</ref></bibl>). Kurz darauf überlässt die Gemeinde
               den Brüdern das Bannholz für Bauarbeiten an den Mühlen mit der Bedingung, dass sie
               die <term ref="key004728">Eichen</term>- und Obstbäume stehen lassen. Was den Bach
                  <placeName ref="loc006290">Simmi</placeName> und das <term ref="key000519"
                  >Zäunen</term> betrifft, sollen sie die Zäune gegen Grabs machen und die Simmi
               unterhalten (<bibl><ref>KKGA Gams Schrank 4, Tablar 4, Schachtel «19 Dokumente zur
                     Geschichte der Mühle Gams», 08.03.1722</ref></bibl>).</p>
         </div>
         <div n="4" org="uniform" sample="complete">
            <p>Zu Mühlen in der Region <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> vgl. auch
                  <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-22-1">SSRQ SG III/4 22-1</ref>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-30-1">SSRQ SG III/4 30-1</ref>;
                  <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-50-1">SSRQ SG III/4 50-1</ref>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-137-1">SSRQ SG III/4 137-1</ref>.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
