<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!---->
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-08-19"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Sibylle Malamud</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-116-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="de">Burgerarchiv Grabs</repository>
				  <idno xml:lang="de">Burgerarchiv Grabs, U 1640-1</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Vidimus von Jakob Feldmann, Landvogt von Werdenberg, des Libells der Bürger von Werdenberg aus dem Jahre 1538</head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p>Der Werdenberger Landvogt Jakob Feldmann stellt auf Bitten von Bürgermeister David Hilty, alt Bürgermeister Ulrich
                        Forrer von Werdenberg, Richter Heinrich Montaschiner und Hans Forrer, alle Bürger von Werdenberg, einen Vidimus des im Jahre 1538 von Landvogt Hans Leuzinger ausgestellten Buchs aus.</p>
                     <p>1. Die Bürger sind sowohl in der Stadt als auf dem Land vom Fall befreit. Das Bürgerrecht kann nicht mehr durch Heirat erworben werden.</p>
                     <p>2. Die Bürger, ausgenommen diejenigen von Buchs, sind vom Kälberzehnt befreit.</p>
                     <p>3. Die Bürger sind vom Weihnachtsholz befreit.</p>
                     <p>4. Die Bürger geben keine Fasnachtshenne.</p>
                     <p>5. Wenn ein Bürger oder Einwohner mehr Holz als zugelassen in die Stadt führt, bezahlt er 15 Schilling Busse.</p>
                     <p>6. Die Bürger sind nicht befugt, ohne Erlaubnis eine Versammlung einzuberufen.</p>
                     <p>7. Die Bürger verfügen über die Metzgerei vor der Stadt.</p>
                     <p>8. Den Bürgern steht das Bürgerholz zu. Die Müller sollen den Bürgern das Holz entsprechend bezahlen.</p>
                     <p>9. Die Bürger dürfen die Masse eichen. Frevler werden durch den Landvogt bestraft.</p>
                     <p>10. Den Bürgern gehört ein «Halde» unter dem Rathaus.</p>
                     <p>11. Den Bürgern gehört der Abzug von allen Bürgern.</p>
                     <p>12. Auf Martini (11. November) haben die Bürger eine Steuer von 38 Pfund zu entrichten.</p>
                     <p>13. Aufgrund eines alten Pfandbriefes von Graf Wilhelm von Montfort-Tettnang
                        muss Glarus den Bürgern einen jährlichen Zins von acht Schilling entrichten.
                        Der Zins ist mit der einmaligen Zahlung von acht Gulden ablösbar.</p>
                     <p>14. Die Erben von Hans und Markus Gantner (genannt Spitzen) zinsen jährlich den Bürgern 1 Gulden und 8.5 Pfennig.</p>
                     <p>15. Die Landleute, die in der Stadt wohnen, müssen den Bürgern jährlich zwei Brote geben für das Öffnen und Schliessen der Stadttore.</p>
                     <p>16. Die Bürger dürfen alle drei Jahre an Martini (11. November) einen Bürgermeister und 4 Steurer wählen.</p>
                     <p>17. Ebenso dürfen sie einen Stadtknecht wählen.</p>
                     <p>18. Ein Bürger darf vom Land in die Stadt ziehen. Wenn er sich aber wieder auf dem Land niederlässt, verliert er sein Bürgerrecht. </p>
                     <p>19. Wenn ein Bürger mit unehelichen Kindern aus der Stadt zieht, verlieren sie das Bürgerrecht. Wenn ein lediger Bürger auf das Land zieht und dort heiratet, verliert er das Bürgerrecht nicht. Er darf aber weder in der Stadt heiraten noch dort einen eigenständigen Haushalt geführt haben.</p>
                     <p>Der Aussteller siegelt.</p>
                  </summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <filiation type="current">Original, Heft (52 Seiten) mit Umschlag</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Pergament</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="24.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="32.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="1"
                           nontei:condition="absent"
                           nontei:attachment="applied">
                        <persName role="sigillant" ref="per002425">Jakob Feldmann</persName>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1538-01-01">Ohne Monat und Tag.</origDate>                  </origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000086">Bürger</term>
               <term ref="key000005">Recht</term>
               <term ref="key003217">Privileg</term>
               <term ref="key000047">Mühle</term>
               <term ref="key000446">Abzug</term>
               <term ref="key000830">Metzgerei</term>
               <term ref="key000577">Rathaus</term>
               <term ref="key000109">Stadt</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <pb n="Ir"/>
                  <head>
                     <term ref="lem000372">Urbar</term> oder <damage agent="faded ink"><unclear><term ref="lem002974">libell</term></unclear></damage> der <orgName ref="org001185">burgern <lb/>zue
        Werdenberg</orgName>, vidimiert unnd renoviert anno salutis <origDate from="1640-01-01" to="1640-12-31">1640</origDate>
                  </head>
                  <pb n="1" facs="Burgerarchiv_Grabs_U_1640-1_1"/>
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Ich, <persName ref="per002425a.06">Jacob Felldtmann</persName>, der
                        junger, der zeith der hochgeachten, woledlen, gestrengen, frommen, eren<lb
                           break="no"/>nottvessten, fürsichtigen, furnemen, weyßen, meiner gnedigen
                           <orgName ref="org001197">herren, herren landtamens, der räth und gmeiner
                              landt<lb break="no"/>leüthen zuͦe Glaruͦß</orgName>, regierender
                        landvogt der graffschafft <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName>
                        unnd herschafft <placeName ref="loc000827">Warthauw</placeName>
                        <abbr>etc.</abbr>, bekehnen <lb/>unndt thuͦen kundt offenbar in crafft dises
                           <term ref="lem002974">libells</term> und <term ref="lem001761"
                           >urbarbuechs</term>, wie daß für mich komen und erschinen die achtbaren,
                        <lb/>ersamen und gethrüwen <app>
                           <lem><persName ref="per004472a.01">Davidt Hilty</persName>, der zeit, und
                                 <persName ref="per004473">Ueli Forer</persName>,</lem>
                           <rdg wit="StASG AA 3 B 2, S. 295">der zeit Ueli Fohrer</rdg>
                        </app><note>Der Name David Hilty fehlt in der Abschrift im
                           Urbar von 1754.</note>
                        <term ref="lem000703">alt buͦrgermeister</term>, auch <persName
                           ref="per004474">Heinrich Montenschyner</persName>, deß grichts, <lb/>und
                           <persName ref="per004475">Hanß Forer</persName>, alle buͦrger zuͦe
                           <placeName ref="loc000016">Werdenberg</placeName>, und liessendt in
                        nammen und uß bevelch gmeiner <orgName ref="org001185"
                           >buͦrgerschafft</orgName>, auch fur sich <lb/>selbsten in aller
                        underthenigkeit für mich bringen, wie daß sy, auch ire vordren, durch meinen
                           <term ref="lem009257">amptsvorfahrern</term>, wylandt <lb/><persName
                           ref="per004476a">Hanß Lütziger</persName> sälligen, in anno <date
                           when="1538">1538</date> uf ir anhalten und piten mit einem ordenlichen
                        urbarsteurbuech seigendt <lb/>in namen obwolgedacht unserer gnedigen herren
                        und oberen seigendt versechen worden, sitemahlen aber selbiger, <lb/>alß
                        auͦgenschynlich ze sechen, nun mehr duͦnckel und doch der <term
                           ref="lem003509">possten</term> halb dismals nichts ohnrichtiges, zue dem
                        kein <lb/>raum und <term ref="lem005166">platz</term> mehr übrig,
                        vorfallende sachen in selbigen zuͦe verzeichnen. Alß were wegen
                        höchstgedacht unser <lb/>gnedigen herren und oberen an mich ir undertheniges
                        pitten, inen ire sachen, rechtsamme und <term ref="lem014664.02"
                           >pfandtsetz</term>, wie sy <lb/>solche biß anhero durch beschirmung irer
                        gnedigisten herschafft ruewig beseßen, ordenlich hierin zu verschriben,
                        <lb/>damit diß und waß mit rechter ordenlicher formb hierin jetz und
                        inskönfftig vor allen geisst- und welltlichen <lb/>leüthen und grichten nach
                        urbars recht sowol crafft, macht und glauben habe, alß wan umb einen
                        <lb/>jeden puncten, umb welchen es ze thuen were, sonderbare brieff unnd
                        sigell verhanden werendt, mit erpiet<lb break="no"/>ung solches alles recht
                        ze brauchen und mit undertheniger gehorsamme, pflichtwillig gegen iren
                        gnedigen herren <lb/> und oberen ze erkenen <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg>Wan dan ich ir pit in ansechen alt furgewissnen urbars <lb/>und ir
                        anerpieten undertheniger gehorsamme angesechen und betrachtet, so hab ich yr
                        billich befunden, daß <lb/>sy, gmeine <orgName ref="org001185"
                           >buͦrger</orgName>, so wol als andere gmeinden mit urbaren, deren sy sich
                        inskönfftig so wol alß biß<lb break="no"/>haro beschechen, getrösstenn
                        konendt versechen sollendt und volgendts darbey geschirmbt werden, gestalten
                        <lb/>dann in nammen und von wegen obwolbesagt meiner gnedigen herren und
                        oberen ich inen in ihrem begeren, <lb/>alß billich beschechen sollen,
                        gewillfahrt, sollendt auch jetz und in daß könfftig darbey gehandhabet
                        werden <lb/>in crafft diß urbars.</seg>
                     <seg>Und deß zue wahrem urkundt, hab ich mein anerboren secret insigell (doch
                        <lb/>meinen gnedigen herren an iren hochheit, rechtsame und gwonheit, auch
                        mir und meinen erben, ohne schaden), <lb/>offentlich getruckt in diseren
                        urbar, so gefertiget und vidimiert worden <origDate from="1640-01-01" to="1640-12-31">anno salutis
                           1640</origDate>.</seg><add place="below"
                              ><lb/><unclear><abbr>Hiervorg</abbr></unclear> daß ufgetrückte
                        insigell miht <lb/>beiseitß hafften <unclear>deellenen</unclear>, so hab
                        ich, obgemelter <lb/>landvogt, hierumb mein secret angehenkt <lb/>(doch in
                        alweg meinen <choice>
                           <abbr>gn</abbr>
                           <expan>gnädigen</expan>
                        </choice> hern und mir ohne schaden<choice>
                           <sic/>
                           <corr>)</corr>
                        </choice>, <lb/>den <origDate when="1652-03-27">27.ten mertz anno
                           1652</origDate>, <persName ref="per002425">Jacob Feldtmann</persName>, <choice>
                           <abbr>mpria</abbr>
                           <expan>manu propria</expan>
                        </choice>.</add><note>Links des Nachtrags sind Spuren von vier Lacksiegeln
                        erhalten, die später auf die Stelle des verlorenen Siegels von Feldmann
                        gedrückt wurden. </note>
                     <pb n="2" facs="Burgerarchiv_Grabs_U_1640-1_2"/>
                     <seg n="1">
                        <lb/>Erstlich sind die <orgName ref="org001185">burger</orgName> weder in
                        der <term ref="lem000184">statt</term> noch auf dem <term ref="lem000298"
                           >land</term> meinen gnadigen herren laut <lb/>gewonheit und der obrigkeit
                           <term ref="lem000372">urbaren</term> dhein <term ref="lem000337"
                           >fahl</term> schuldig, doch soll nach lasst sich daß <term
                           ref="lem000235">buͦrgerrecht</term> nicht mehr <term ref="lem008991"
                           >erweiben</term>
                        <lb/>laut obrigkeitlichen brief und siglen, so sy deswegen von handt
                        gegeben.</seg>
                     <lb/>
                     <seg n="2">Zum andern seindt die <orgName ref="org001185">burger</orgName> in
                        statt und landt untz anhero laut der herren urbaren <term ref="lem014550"
                           >kalberzehent</term> frey ohne die z’<placeName ref="loc000198"
                           >Buchß</placeName>, <lb/>so gegen dem <term ref="lem005080"
                           >pfarhern</term> hierum verlürsstig worden.</seg>
                     <lb/>
                     <seg n="3">Dritens gebendt die <orgName ref="org001185">burger</orgName> in der
                        statt <supplied source="Burgerarchiv Grabs, U  0012">und land</supplied><note>Die Ergänzung ist deshalb interessant, da über die Frage,
                           ob die Ausbürger Weihnachtsholz abliefern müssen oder nicht, im 17. und
                           im 18. Jh. wiederholt gestritten wird
                           (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-151-1">SSRQ SG III/4 151-1</ref>).</note> kein <term ref="lem014652.02"
                           >wienachtholtz</term>, verbleibt <add place="above">im</add> ubrigen bey
                        meiner herren alten urbaren, <lb/>wiewol bißhar etlich vil jar die <term
                           ref="lem000724.10">ußbuͦrger</term> auͦch keinß gegeben habendt.</seg>
                     <lb/>
                     <seg n="4">Viertenß habendt untz anhero die <orgName ref="org001185"
                           >burger</orgName> in der statt und uf dem landt kein<del>kalb</del>
                        <term ref="lem000607.25">fassnechthennen</term> geben, sindt <lb/>auch
                        solche zgeben befreiget.</seg>
                     <lb/>
                     <seg n="5">Fünfftens, ob sich füegen solte, daß ein burger old inwohner in der
                        statt wider der burgern alte freyheit, <lb/>rechtsamme und gewonheit mehr
                           <term ref="lem000759">holtz</term>, als er haben solte, uf ein mal in die
                        stat füehrt old treite, habendt <lb/>inen die <orgName ref="org001185"
                           >buͦrger</orgName> gwalt, umb <measure type="currency" unit="ß"
                           quantity="15">fünffzechen schilling</measure> ze <term ref="lem000630"
                           >straffen</term>. Und sole nichts desstominder der hochen obrigkeit
                        <lb/>fürbaß wie bißhar bevorstohn, ohngehorsamme personen auch hierumb nach
                        gestaltsamme der sachen ze büessen. <add place="inline" rend="other ink">Und
                           uf gliche <lb/>weiß erstreckt sich auch der buͦrgern <term
                              ref="lem001738">gebot und verbot</term> wegen der
                              <unclear>ußfürlichen</unclear>
                           <term ref="lem015056">baderhöffen</term> und dergleichen geringe ding,
                              je<lb break="no"/>doch der hochen obrigkeit gentzlich
                           ohneschedlich.</add>
                     </seg>
                     <lb/>
                     <seg n="6">Sechstenß ist daß <term ref="lem000925">rathhauß</term> in der statt
                        der <orgName ref="org001185">burger</orgName>en, doch seindt sy nicht
                        befüegt, für sich selbst ohnerlaubt <lb/><term ref="lem008384">rath</term>
                        noch <term ref="lem001054">gmein</term> ze haben laut <term ref="lem000347"
                           >aidtzedelß</term>.</seg>
                     <lb/>
                     <seg n="7">Sibendeß ist die <term ref="lem002779">metzg</term> vor der statt
                        auch der <orgName ref="org001185">burger</orgName>en und waß sy für recht
                        darbei, seindt sy von hocher <lb/>obrigkeit mit sonderen brieff und siglen
                           versechen.<note>Siehe dazu
                           <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-87-1">SSRQ SG III/4 87-1</ref>.</note>
                     </seg>
                     <lb/>
                     <seg n="8">Achtenß gehört den <orgName ref="org001185">burgern</orgName> in
                        zill und <term ref="lem000693">marchen</term> daß <term ref="lem014653.02"
                           >burgerholtz</term>, in maßen sy solches untz anhero rüewig inhandt ge<lb
                           break="no"/>habt. Und wiewol die bsitzer der <term ref="lem000072"
                           >müllinen</term> bißweilen ohnerlauͦbt hierin ghauwen habendt, doch die
                        burger solches <lb/>nicht gestaten wellen, sonderen recht angepoten, so den
                        besitzern der müllenen angezeigt und ein rechtstag gsetzt <lb/> worden, von
                        welchem sy sich verzichen und vom rechten abgstanden. Daruff die burger inen
                        auch zur notwendigen <lb/>erhaltung irer müllinen zue <term ref="lem000443"
                           >nagel</term> und <term ref="lem015057">bißen</term> holtz uß
                        guetwilligkeit ze hauwen erlaubt, doch solendts die burger <lb/>inen zeigen
                        und die <term ref="lem014654.02">mülimeisster</term> inen waß gebürlich
                        bezalen, wie tractiert worden <date dur-iso="P21D">3 wochen</date>, nach deme so
                        die mülli<lb break="no"/>meisster uß dem rechtpot gstanden, den <origDate
                           when="1638-11-22">22. novembris anno 1638</origDate>.<note>Dieser Vertrag ist nicht mehr erhalten.</note>
                     </seg>
                     <lb/>
                     <seg n="9">Nüntenß geburt den <orgName ref="org001185">burger</orgName>n zue
                           <term ref="lem001595">pfechten</term> laut inhandts gegebne briefs uf
                        alte schrifften gerichtet, doch die <lb/>fäler gehörendt sich einem landvogt
                        anzegeben, der sy abstraffen solle und hocher obrigkeit zue eignen.</seg>
                     <pb n="3" facs="Burgerarchiv_Grabs_U_1640-1_3"/>
                     <seg n="10">
                        <lb/>Zechendes gehört den <orgName ref="org001185">burger</orgName>en ein
                           <term ref="lem007867">halden</term> underem <term ref="lem000925"
                           >rathhauß</term>, stosst ußwerth an die <term ref="lem000596"
                           >landtstraß</term>, hinwert an die <term ref="lem000512">algmein</term>,
                        <lb/>obsich an daß rathhauß, fürwerth an <persName ref="per004477">Jacob
                           Püsch</persName>en halden.<add place="inline">Den <origDate
                              when="1736-01-20">20. jenner 1736</origDate> ist daß <unclear>Drey
                              Zoldoly</unclear> verkaufft vor <measure type="currency" unit="fl"
                              quantity="30"> 30</measure>.</add></seg>
                     <lb/>
                     <seg n="11">Ailfftens gebürt den <orgName ref="org001185">burger</orgName>en
                        der <term ref="lem001009">abzug</term> von allen burgerlichen <term
                           ref="lem000130">kinderen</term>, untz so lang sy burger seindt old sy
                        <lb/>von einem burger old burgerinen guet ze gewarten und ze ererben hete.
                        Mögendt auch den abzug nehmen, <lb/>alß gewonheit billich und recht, ja daß
                           <term ref="lem002392">gegenrecht</term> ist laut gmeinem landt- und inen
                        burgern sonderbar <lb/>von hocher obrigkeit in handts gegebner brieff und
                        siglen. <add place="inline" hand="hand18c"><abbr>NB</abbr> Eß volgt hienach
                           noch ein articul wegen <lb/>der abzügen gegen den landtleüten
                           verhandlet.</add>
                     </seg>
                     <lb/>
                     <seg n="12">Zwöllfftens seindt gmeine <orgName ref="org001185">burger</orgName>
                        meinen gnedigen herren <date dur-iso="R/P1Y">jerlich</date>
                        <term ref="lem000209">steühr</term> uf <date type="deadline" when="--11-11"
                           >sanct <persName ref="per000141">Marti</persName>s tag</date> ze erlegen
                        <lb/>schuldig <measure type="currency" unit="lb" quantity="38">acht und
                           dreisig pfundt pfenig</measure> laut der obrigkeit urbar.</seg>
                     <lb/>
                     <seg n="13">Dreizechendes sollendt mein gnedig herren den <orgName
                           ref="org001185">burger</orgName>en <measure type="currency" unit="ß"
                           quantity="8">acht schilling pfenig</measure>
                        <date dur-iso="R/P1Y">jerlich</date>en <term ref="lem000237">zinses</term>, so
                        her graff <persName ref="per000710">Wilhelm von
                           <lb/>Montfort</persName><note>Eine Quelle zu diesem Zins
                           aus der Bürgersteuer ist nicht auffindbar, weshalb eine Zuordnung zu
                              <persName ref="per000710">Wilhelm V.</persName> oder <persName
                              ref="per000884">Wilhelm VIII.</persName> nicht möglich ist. Auch der
                              in diesem Zusammenhang erwähnte  <persName ref="per004436">Burkhard Plattner</persName> ist nicht eindeutig
                           zuzuordnen, da es sowohl unter Wilhelm V. als auch Wilhelm VIII. einen
                              <persName ref="per000892">Burkhard
                                 Plattner</persName> gibt;  der Ältere stirbt vor 1430, der andere ist
                           1462 als Vogt erwähnt.</note> sellig uß der burgeren steühr von Burget
                           Platner<note>Siehe Fussnote 6.</note> laut alter urbaren entpfangen und
                        zu zinsen <lb/>versprochen, doch aber auch vorbhalten hat, daß solche
                           <measure type="currency" unit="ß" quantity="8">acht schillig</measure>
                        zinß mit <measure type="currency" unit="lb" quantity="8">acht pfundt
                           pfenigen</measure> möge <lb/>abgelösst werden.</seg>
                     <seg>
                        <add place="below"><lb/>14. <persName ref="per004478a">Hannß</persName> und
                              <persName ref="per004479a">Marx Gantner</persName>s <choice>
                              <abbr>seel</abbr>
                              <expan>seelig</expan>
                           </choice> (genant Spytzen) erben zinsendt <date dur-iso="R/P1Y"
                              >jerlich</date>en den <orgName ref="org001185">burger</orgName>en <measureGrp>
                              <measure type="currency" unit="fl" quantity="1">ein guldi</measure>
                              und <lb/><measure type="currency" unit="d" quantity="8.5"
                                 >achtenthalben pfenig</measure>
                           </measureGrp> laut eines briefß.</add><note>Dieser
                           Artikel fehlt in der Abschrift des Urbars von 1754 (<bibl><ref>StASG
                                 AA 3 B 2, S. 298</ref></bibl>).</note>
                     </seg>
                     <seg n="15">
                        <lb/><add place="below">Ittem so seindt die inwohnenden landtleuth in der
                           statt den <orgName ref="org001185">burger</orgName>en <date dur-iso="R/P1Y"
                              >alle jar </date>und jedes jarß besonderß, alß <lb/>daß von altem
                           harkomen ist, jeder zwey erbare <term ref="lem014655.02">haußbrott</term>
                           schuldig wegen <term ref="lem013742.01">eröffnung</term> und <term
                              ref="lem014656.02">bschließung</term> der <lb/>
                           <term ref="lem000154">thoren</term>, so gewonlich ein <term
                              ref="lem008776">stattknecht</term> verricht. Old da es ein stattknecht
                           nicht verrichte, mag ein <term ref="lem000570">burgermeisster</term>
                           <lb/>solches einem anderen übergeben, welchen inen hierzue fleissig sein
                           bedünckt und gibt jeder solche zwey <lb/><term ref="lem000847">brot</term>, daß
                           eine uf <date when="--12-25" type="deadline">wyenechten</date>, daß ander
                           uf den <choice>
                              <abbr>hel.</abbr>
                              <expan>heligen</expan>
                           </choice>
                           <term ref="lem008746">pfingstabend</term>.</add><note
                           >Dieser Artikel fehlt in der Abschrift des Urbars von 1754
                                 (<bibl><ref>StASG AA 3 B 2, S. 298</ref></bibl>).</note></seg>
                     <seg><add place="below"><del hand="later hand"><lb/><persName ref="per011572"
                                 >Michael Sehn</persName> zuo <placeName ref="loc000428.11"
                                 >Reffis</placeName> sol den gmeinen burgern <measure
                                 type="currency" quantity="86" unit="fl">achzig und sechs
                                 guldy</measure>, darumb er <term ref="lem000218">pfand</term>, ein
                              rieth glegen im <unclear>Gretzy Mooß</unclear><note>Möglicherweise
                                    <placeName ref="loc009530.01">Chrüzimoos</placeName> in der
                                 Gemeinde Sevelen.</note>, dannent daß <lb/><placeName
                                 ref="loc009531.02">Stein Heüw</placeName> als <term ref="lem000548"
                                 >rieth</term> samt allen dar zuo ghörther rechtsamme, so in zil und
                              marchen bgriffen ist, stosst erst seithen sonnen halb an
                                    <unclear>Fabian Forrers</unclear> und
                              <lb/>deils an den <term ref="lem000320">bach</term><note>Wohl
                                    <placeName ref="loc009534.01">Walchenbach</placeName>, da das
                                 Ried u. a. an Spanna stösst, das oberhalb des Walchenbachs
                                 liegt.</note> und obsich aber den bach, heiwerts an die <placeName
                                 ref="loc009533.02">Spannen</placeName>, nitzsich an der
                                 <unclear>ferbe</unclear> und setzt er je <measure type="area"
                                 quantity="1" unit="Mitmal">ein mithmmel</measure> guoth in
                        <unclear>Forres bömg</unclear><note>Wahrscheinlich Forrers <term ref="key000689">Baumgarten</term>.</note>, stosst
                              <lb/>erst seithen sonen halb an <persName ref="per011574">Lenhart
                                 Büschen</persName>, obsich an <persName ref="per011573">Elsa
                                 Büschi</persName>, hein werth an den <placeName ref="loc009532.02"
                                 >Huob Graben</placeName>, nitzsich an <choice>
                                 <abbr>l</abbr>
                                 <expan>landes</expan>
                              </choice> fendrich Schwenners<note>Wohl Verschreiber für Schwendener.
                                 Möglicherweise <persName ref="per011575a">Hans Jakob
                                    Schwendener</persName>, der 1695 als Landesfähnrich belegt ist
                                 (PGA Buchs U 11 A-1).</note> guoth, <lb/>vormals ledig ist, gsetz
                              uff <date when="--04-25">Jörg</date><note>Zur Datierung des Georgtages
                                 im Bistum <placeName ref="loc000021">Chur</placeName> vgl. die
                                 Fussnote in <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-250-1">SSRQ SG III/4 250-1</ref>.</note>
                              <measure type="currency" quantity="8" unit="fl">8 </measure>, hat zwo
                              ab <unclear>Bessung</unclear>, <origDate
                                 when="1700-04-25">uff <persName ref="per000270a">Jörg</persName>
                                 1700</origDate> jar <unclear>herr <persName>Othmar
                                    Schmidt</persName> so genutzet bis
                           jetz.</unclear></del></add><note>Der Nachtrag enthält zahlreiche
                           unsichere Lesungen, weil er flüchtig geschrieben und die Schrift
                           teilweise abgerieben ist.</note>
                     </seg>
                     <pb n="41" facs="Burgerarchiv_Grabs_U_1640-1_41"/>
                     <seg n="16">
                        <lb/>Dissere vorernembte <orgName ref="org001185">burger</orgName> und ire
                        nachkomen habendt fueg und gwalt zue <date dur-iso="R/P3Y">dreyen jaren</date>
                        umb, wie es dan untz dahin also gebraucht <lb/>worden, alwegen uf <date
                           type="deadline" when="--11-11">sanct <persName ref="per000141"
                              >Martis</persName>tag</date> mit gohnsst der obrigkeit under und durch
                        sich selbst, einen erlichen <term ref="lem000570">burgermeisster</term>,
                        <lb/>der zue iren sachen ein obacht, und vier <term ref="lem014657.02"
                           >steürer</term> ze <term ref="lem000406">erwellen</term>, die ime,
                        buͦrgermeisster, zuevor verschribnen sachen in namen <lb/>gmeiner burgern
                        behilfflich seigendt.</seg>
                     <seg n="17">Deßgleichen mögendt sy auch einen erlichen man, der der obrigkeit
                        nicht entgegen <lb/>(und diensstlich seige, zue volgenden gschefften), zue
                        einem <term ref="lem008776">stattknecht</term> erwellen, welcher vorab der
                        obrigkeit gewertig sein, <lb/>den burgren umb gebürenden <term
                           ref="lem007471">tax</term> und <term ref="lem000612.06">blönig</term> ire
                        burgerliche sachen verrichten solle. Alß welcher auch nebent einem
                           <lb/><term ref="lem000642">landtweibel</term> alß erst in anno <date
                           when="1638">1638</date> durch unsere <abbr>gn hr</abbr> erkent worden,
                        die obrigkeitlichen <term ref="lem000337">fähl</term> und andere <term
                           ref="lem014658.02">schatzungen</term>
                        <lb/>in der graffschafft waß billich thuen und volziechen solle.</seg>
                     <seg n="18">
                        <lb/>Abschliesslich ze vermelten ein burger ab dem landt in die statt wurd
                           <term ref="lem001293">ziechen</term>, hat im solches niemandt zwehren und
                           ver<lb break="no"/>würckt auch sein <term ref="lem000235"
                           >burgerrecht</term> nicht. Ob aber er old die seinigen harnach widerumb,
                        nach dem sy inert den <term ref="lem001778">rinckhmauren</term>
                        <lb/>(auch nur ein nacht) <term ref="lem014661.02">haußheblich
                           gereücht</term> hete, widerumb hinauß zugendt, verwürckt er und seine
                        nachkomen, so von seinen <lb/><term ref="lem014662.01">lenden</term>
                        entsprungen, ja aber mit ime in old ußzugendt, daß burgerrecht und sindt
                           <term ref="lem000507">landtleüth</term>.</seg>
                     <seg n="19">Dergleichen wan <lb/>ein burger in der statt geseßen und noch
                        kinder usert der <term ref="lem000080">ehe</term> hete, mit welchen er uß
                        der stat züge, sy seigendt <lb/>gwachsen old nicht, so verzeüchendt sy
                        samtlich daß burgerrecht. Wan aber ein sohn, wyl er in der stat ledig
                        wohnet, <lb/>sich uf dem landt verhüratete, auch noch selbst nit haussete
                        und er willens were, beserer glegenheit halb uff daß landt <lb/>ze ziechen,
                        ist ime solchs untz anhero ohnschedlich an seinem burgerrechten, ja so ver
                        er in der stat nit <term ref="lem003726">hochzeit</term> halt <lb/>noch
                        haußheblich reücht, sonder sein <term ref="lem002439">haußhaltung</term>
                        vorhar der hochzeit usert der statt anstelt, dan da er deren <lb/>enkeins
                        überseche, verwürckt er sein burgerrecht, deß sich jeder zrichten
                        wüsse.</seg><gap reason="irrelevant"/><note>Artikel 18 und 19 wurden
                        wörtlich in die <term ref="key005257">Remedur</term> von <date when="1725"
                           >1725</date> aufgenommen <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-216-1">SSRQ SG III/4 216-1</ref>, Art. 13.</note>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="archiving reference" place="verso" hand="hand19c">No 1</ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Das <term ref="key003328">Libell</term> oder Steuerbuch enthält neben den hier aufgeführten
      <term ref="key000005">Rechte</term>n der <term ref="key000086">Bürger</term> ein Verzeichnis
     der in der <term ref="key000109">Stadt</term> wohnhaften Bürger und der Ausbürger. Auf weiteren
     40 Seiten sind die <term ref="key003867">Schuldner</term> der <term ref="key000158">Steuergenossenschaft</term> mit den Gütern als Sicherheit und den <date dur-iso="R/P1Y">jährlich</date> geschuldeten Zinsen von <date from="1460" to="1758">1640 bis etwa 1758</date> aufgeführt. Die
     späteren Kopien des Vidimus enthalten nur die hier aufgeführten Rechte der Bürger ohne die
     Einträge des Steuerbuchs. </p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p>Im Vergleich zu den Aufzeichnungen über die Bürgerrechte aus dem <date
                  from="1401-01-01" to="1500-12-31">15. Jh.</date> sind die Rechte deutlich
               eingeschränkt (vgl. dazu <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-48-1">SSRQ SG III/4 48-1</ref>;
                  <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-49-1">SSRQ SG III/4 49-1</ref>). Die Einschränkungen betreffen besonders die
                  <term ref="key000494">Gerichtskompetenzen</term>, die <term ref="key003217"
                  >Freiheiten</term> der <term ref="key000087">Ausbürger</term> sowie das <term
                  ref="key000134">Bürgerrecht</term> (zur Stadt Werdenberg und den Bürgerrechten
               vgl. auch <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142779">Hilty
                     1898</ref></bibl>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142793">Winteler 1923</ref>,
                  S. 56–59</bibl>). </p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
