<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!---->
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-08-15"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Staatsarchiv St. Gallen (StASG)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-108-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="de">Staatsarchiv St. Gallen</repository>
				  <idno xml:lang="de">StASG AA 2 U 18</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Urteil betreffend den Heimfall des Lehens des Brendlishof in Haag an Ulrich VIII. von Sax-Hohensax</head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p>Jakob Grafenbühler, Ammann von Sax-Forstegg, sitzt im Namen seines Herren
                        Ulrich VIII. von Sax-Hohensax in Konrad Bäbis Haus in Salez zu Gericht. Hans
                        Egli, Weibel von Sax-Forstegg, lässt durch seinen Fürsprecher vortragen,
                        dass er vor einigen Tagen einen Rechtstag im Namen seines Herrn abhielt und
                        darin verkündete, dass sich alle melden sollten, die Anspruch auf den
                        Brendlishof in Haag erheben. An diesem Rechtstag wird auch ein Urteilsbrief
                        ausgegeben. Diesen möchte er verlesen lassen, was ihm gestattet wird. </p>
                     <p>Im Urteil steht, dass der Hof stark vernachlässigt wird, so dass Ulrich VIII. den Hof zu seinen Handen ziehen darf. Die Nutzniessung hat laut Stiftsbrief die Frühmesspfrund Gams.</p>
                     <p>Darauf reden einige Leute hinter seinem Rücken, dass Teile des Hofs von verschiedenen Leuten gekauft worden seien und man sie von ihrem Eigengut vertreiben wolle. Deshalb setzt Ulrich diesen neuen Rechtstag fest, an dem die Leute ihre Ansprüche durch den Fürsprecher Thomas Auer vorbringen können.</p>
                     <p>Laut Urteil bleibt der erlangte Urteilsbrief in Kraft.</p>
                     <p>Der Aussteller siegelt.</p>
                  </summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <filiation type="current">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Pergament</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="25.0"/>
                              <width unit="cm" quantity="33.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="1"
                           nontei:condition="fragmentary"
                           nontei:material="wax"
                           nontei:shape="round"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                           facs="StASG_AA_2_U_18_s_1">
                        <persName role="sigillant" ref="per006900a">Jakob Grafenbühler</persName>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1521-02-07">am sibenden tag rebmonats</origDate>                  </origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000022">Lehen</term>
               <term ref="key000417">Heimfall</term>
               <term ref="key000683">Urteil</term>
               <term ref="key000746">Gerichtsort</term>
               <term ref="key000139">Hof</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb facs="StASG_AA_2_U_18_r"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Ich, <persName ref="per006900a">Jacob Grafenbuͤler</persName>, der zit
                        des edlenn, wolbornenn <persName ref="per001640">Uͦlrichen, fryher von der
                           Hohenn Sagx, herr zuͦ <placeName ref="loc006070">Bürglenn</placeName> und
                           Vorstegg</persName>
                        <lb/><abbr>etc</abbr>, mines gnaͤdigen herren amman in obgedachtenn
                        herschaft <placeName ref="loc000278">Vorstegg</placeName>, vergich offenlich
                        und thuͦn kuͦndt allermencklich mit disem, <lb/>das ich uf den hüttigen tag
                        siner date uf gnaden, haissen und bevelhen des genanten mines gnädigen
                        herren und von des rechten wegenn <lb/>zuͦ <placeName ref="loc000691"
                           >Saletz</placeName> in <persName ref="per006901a">Cunratt
                           Bäbis</persName>
                        <term ref="lem000248">huß</term> offenlich zuͦ gericht gesesen bin.</seg>
                     <seg>Do kame für offen, verbannen <term ref="lem005841">gericht</term> der
                        erber und beschaiden <persName ref="per006902a">Hans Egli</persName>, <lb/>
                        <term ref="lem000043">weybel</term> in offtgedachter herschafft <placeName
                           ref="loc000278">Vorstegg</placeName>, und ließ reden durch sin erlopten
                           <term ref="lem000518">fürsprechen</term>
                        <persName ref="per006903a">Hansen Hewer in der Huͦb</persName>, wie er hab
                        vor etlich<lb break="no"/>en vor verschinen tagen ain <term ref="lem000948"
                           >rechttag</term> gehept, anstatt und im nammen des bemelten herren
                           <persName ref="per001640">Uͦlrichen, fryher von der Hohen Sax</persName>
                        <abbr>etc</abbr>, <lb/>und darzuͦ hab er lassen verkünden allen den, so
                        vermayntend, recht und ansprach zuͦ haben an dem guͦt und <term
                           ref="lem000169">hof</term> im <placeName ref="loc000389">Hag</placeName>
                           ge<lb break="no"/>legen, genant des <placeName ref="loc006148.02"
                           >Brendlis Hof</placeName>. Am selben rechttag, do wär ain ainhellige
                           <term ref="lem001289">urtal</term> gangen und gefelt worden, darǔmb er
                        guͦt brief <lb/>und insigel hett von dem gericht. Also begerti er, das im
                        derselb urtal brief vor offem gericht gelesen werden und satzt also hin zuͦ
                        <lb/>recht, ob es <term ref="lem007875">icht</term> billich wär.</seg>
                     <seg>Des fragt ich ain urtal umb uf di ayd, do ward mit ainhelliger urtal nach
                        miner <term ref="lem000802">umfrag</term> zuͦ recht erkent, <lb/>der selb
                        brief sött gelesen werden. Und darnach beschäch aber, was recht wär. Also
                        stuͦnd in dem brief nach allem <term ref="lem001502">gerichtshandell</term>
                        <lb/>das entlich urtal, die wil dem <term ref="lem014644.02"
                           >hoptlehen</term> brief nit gelept sy nach inhalt siner <term
                           ref="lem003874">buͦchstaben</term>, den der bemelt hof witter verkümbert
                        sy, <lb/>dan er söll und aber der <choice>
                           <abbr>obgnt</abbr>
                           <expan>obgenannt</expan>
                        </choice>
                        <persName ref="per001640">Uͦlrich, fryher von der Hohen Sax, herr zuͦ
                           Bürglen und Vorstegg</persName>
                        <abbr>etc</abbr>, gǔnst, willen und verhencknuß <lb/>von dem jetzigen <term
                           ref="lem000420">verweser</term>, ouch von dem <term ref="lem006828"
                           >vogt</term> und <term ref="lem000782">gewalthabern</term> der <term
                           ref="lem007600.03">fruͤmeßpfruͦnd</term> zuͦ <placeName ref="loc000211"
                           >Gamps</placeName>, die des hofs vor aller mencklichem <lb/><term
                           ref="lem010754">vaͤchig</term> und <term ref="lem007579">genoß</term>
                        warend gsin nach inhalt der <term ref="lem000364.08"
                           >stifftbrieffen</term>,<note>Vgl. den Stiftsbrief von
                           1473 (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-63-1">SSRQ SG III/4 63-1</ref>).</note> den hof zuͦ sinen handen und
                        gewalt zuͦ züchen, nachgelassen <lb/>wär, das den der bemelt herr den
                        genanten hof mit aller siner bessrung und gerechtikait wol möcht <term
                           ref="lem000806">zuͦ sinen handen züchen</term>, damit <lb/>schaffen,
                        thuͦn und lassen, als mit andrem sinem aygnen guͦt.</seg>
                     <seg>Und uf soͤlichs der bemelt herr von etlichen lüten wer hinderredt worden,
                        <lb/>wie etlich hettind in dem genanten hoff etlich tail kofft, darumb sy
                        guͦt brief und sigel hettind. Nüt dester minder möcht sy nie hof<lb
                           break="no"/>fen und wurdend darvon getriben. Welcher hinderred der offt
                        genant herr gantz beschwärt, wie den er des willens nie sy gsin, das er
                        <lb/>jemand das sin wöll nen wider recht. Und durch sölcher <term
                           ref="lem014645.02">hinderred</term> willen der offt gedacht herr ain
                        andren rechttag hat lassen se<lb break="no"/>tzen uf den hüttigen tag date
                        diß briefs und darzuͦ by guͦtter zitt lassen verkünden allen den, die
                        etliche gerechtikaitten <choice>
                           <sic>vermay</sic>
                           <corr>vermaynen</corr>
                        </choice>
                        <lb/>zuͦ haben zuͦ bemelten hoff, das sy dar brechtind mit iren lüt, brief
                        oder <term ref="lem006013">warschafft</term>, das ain jeclicher vermeinti
                        zuͦ geniessen am <lb/>rechten.</seg>
                     <seg>Uff selich klag liessend die, die der hoff anlanget, antwurten, wie sy
                        etlich brief hettind, die begertind sy vor dem gericht verlesen <lb/>werden.
                        Do liessend sy witter iren fürsprechen <persName ref="per006904a">Thoman
                           Ower</persName> reden, man hett ir brief wol verstanden, vermaynttend,
                        nach irer lut by dem <lb/>hoff zuͦ bliben und nit darvon vertriben werden
                        und setzt es hin zuͦ recht, ob es <term ref="lem007875">icht</term> recht
                        wär oder was recht darumb wär.</seg>
                     <seg>Uf sölichs <lb/>ließ der <term ref="lem000043">waybel</term> witter reden,
                        er laß sin <term ref="lem009439">klag</term> bliben wie vor, den so vil me,
                        min herr hab den alten stifft und hoptlechenbrief, dem<lb break="no"/>selben
                        sy nit gelept nach lut siner buͦchstaben, sonder nach lut etlicher ann vil
                        orten verkümbret, dem nach het er erlangt <lb/>ain urtalbrief, vermaynt, den
                        selben vom gericht in sinen krefften lassen bliben und die brief, die sy
                        hettind, die settind im kain schad <lb/>sin an sinem urtalbrief und satzt
                        ǒch hin zuͦ recht, was recht wär.</seg>
                     <seg>Des fragt ich, <term ref="key000103">richter</term>, ain urtal umb uf die
                        ayd und ward nach miner umfrag <lb/>mit ainhelliger urtal zu recht
                        erkent:</seg>
                     <seg>Nach vergangnen rechten und ußtruckten urtalen, so sött der <choice>
                           <abbr>gnt</abbr>
                           <expan>genannte</expan>
                        </choice> herr by sinem <term ref="lem000774">hoptbrief</term> und erlangten
                           <lb/><term ref="lem001228">urtalbrief</term> blibend und söttind im die
                        brief, die sy hettind lassen lesen, an sinen briefen und rechten kain schad
                        sin.</seg>
                     <seg>Der urtal begert der <lb/><choice>
                           <abbr>gnt</abbr>
                           <expan>genannte</expan>
                        </choice> waybel brief und insigel von dem gericht, das im nach miner umfrag
                        mit urtal zuͦ geben erkent ward. Und des zuͦ warend ur<lb break="no"/>kundt,
                        so hab ich, richter, von des rechten wegen genanten minen gnädigen herren,
                        sinen herschaften, dem gericht, mir und unser all<lb break="no"/>er erben
                        one schaden, min aygen insigel gehenckt an disen brief, der geben ward am
                           <origDate when="1521-02-07">sibenden tag rebmonats, gezalt nach Chr<lb
                              break="no"/>isti geburt fünfzechen hundert zwayntzig und ain
                           jar</origDate>.</seg>
                  </p>
               </div>
               <pb facs="StASG_AA_2_U_18_v"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab place="verso" type="dorsal" hand="hand15c">
                     <lb/>Urteil brieff umb <placeName ref="loc006148.02">Brendlishoff</placeName>
                     im <placeName ref="loc000389">Hag</placeName></ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab place="verso" type="dorsal" hand="hand15c">
                     <lb/>Urtal brief umb Brendlishof</ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c">
                     <lb/>Urtheilbrief <lb/>wegen dem Brendlishof <lb/>im Hag gelegen,
                     <lb/>1521</ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab place="verso" type="archiving reference">N<hi rend="sup">o</hi> 18</ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab place="verso" type="archiving reference">Cist. Sax <del>N 7</del></ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div org="uniform" sample="complete">
            <p>Laut Stiftsbrief von <date when="1473">1473</date> (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-63-1">SSRQ SG III/4 63-1</ref>)
               gehören der <term ref="key000193">Frühmesspfrund</term> von Gams jährlich 30
               Schilling sowie drei Viertel Weizen Zins vom Brendlishof. Da der Lehenhof stark
               vernachlässigt wird, zieht <persName ref="per001640">Ulrich VIII. von
                  Sax-Hohensax</persName> das Lehen an sich. In den meisten Lehenbriefen behält sich
               der Lehensherr vor, bei Ungehorsam, ausstehenden Zinsen oder bei schlechter
               Bewirtschaftung, das Lehen an sich zu ziehen. Zum Verfall eines Pfandes oder eines
               Lehen siehe auch: <bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/a0afa47e8fed4ad88982e1c129b66951"
                     >LAGL AG III.2403:008</ref> (18.01.1501), <ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/e048da6f197947ff902619f9116fed7f"
                     >AG III.2414:002</ref></bibl> (07.05.1505); <bibl><ref>Burgerarchiv Grabs
                     U 1538-1</ref></bibl>; <bibl><ref>StASG AA 2 A 14-15</ref></bibl>;
                     <bibl><ref>OGA Grabs Gruppe VI./A/16</ref></bibl> (27.06.1725); <bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/a34656a3785c414cb7474cc802c3151a"
                     >LAGL AG III.2410:064</ref> (11.11.1768), <ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/fbf7a4fd9e3e484394ef19a1b220e147"
                     >AG III.2407:009</ref> (02.04.1771), <ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/587327d5fe34498bbb35b25724f3f187"
                     >AG III.2433:046</ref></bibl> (15.05.1773–23.06.1778).</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
