<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-07-11"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
         <availability>
    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
</availability></publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-85-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
       <repository xml:lang="de">Ortsgemeindearchiv Grabs, Burgerarchiv</repository>
				  <idno xml:lang="de">OGA Grabs O 1488-1</idno>
    </msIdentifier>
    <head>Schiedsspruch um Grenzen, Nutzungsrechte und Zäune zwischen Grabs und Wildhaus</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Ulrich Rösch, Abt des Klosters St. Gallen, und Ulrich Feiss, Landvogt von Werdenberg,
                        einigen die Nachbarschaft und Gemeinde des Kirchspiels von Grabs einerseits
                        und von Wildhaus andererseits im Streit um Grenzen, Eigengüter,
                        Weid- und Holznutzungsrechte. Die Parteien wurden bereits von Ritter Kaspar
                        von Hertenstein aus Luzern geeint, doch durch seinen Tod konnte die Sache
                        nicht abgeschlossen werden. Daraufhin wird zur Einigung ein Rechtstag in Alt
                        St. Johann festgesetzt. Nach einem Augenschein werden</p>
          <p>1. die Grenzen bestimmt und beschrieben. Ausserhalb dieser Grenzen sollen diejenigen von Grabs ihren Weidgang haben und diejenigen von Wildhaus innerhalb der Grenzen gegen Wildhaus. Wildhaus bleibt der Holzhau, so wie sie ihn von Werdenberg kauften, vorbehalten.</p>
          <p>2. Wenn die Gamser von der Alp Gams wegen Schneeflucht mit ihrem Vieh in die Freienalp hinunter gehen müssen, haben sie kein Recht dazu, aber es kann ihnen von den Wildhausern aus guter Nachbarschaft erlaubt werden. </p>
          <p>3. Die Kosten des Verfahrens tragen die Parteien selber.</p>
          <p>4. Im Transfix werden die beiden Parteien angehalten, die Eigengüter und  Allmend einzuzäunen.</p>
          <p>Die Aussteller siegeln.</p>
       </summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="current">Original</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Pergament</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
        <height unit="cm" quantity="29.0"/>
        <width unit="cm" quantity="54.5"/>
                </dimensions>
             </extent>
             <condition>fleckig</condition>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
       <sealDesc>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="1"
                nontei:condition="well-preserved"
                nontei:shape="round"
                nontei:material="wax"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
             <persName role="sigillant" ref="per001086a">Abt Ulrich von St. Gallen</persName>
          </seal>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="2"
                nontei:condition="absent"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
             <persName role="sigillant" ref="per001103a">Ulrich Feiss von Luzern, Landvogt  von
           Werdenberg</persName>
          </seal>
       </sealDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate when="1488-09-20">sannt Matheuss des hailigen zwelfbotten aubent</origDate>
          <origPlace ref="loc000228">Alt St. Johann</origPlace>       </origin>
    </history>
    <additional>
       <listBibl>
          <head>Regest</head>
          <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_I_2_4.2/index.html#p_637">SSRQ SG I/2/4.2, Nr. 6, S. 637</ref></bibl>
       </listBibl>
       <listBibl>
          <head>URL</head>
          <bibl type="url"><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_I_2_4.2/index.html#p_637">https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_I_2_4.2/index.html#p_637</ref></bibl>
       </listBibl>
    </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key000305">Grenze</term>
    <term ref="key003534">Gemeinde</term>
    <term ref="key000336">Nutzung</term>
    <term ref="key000519">Zaun</term>
    <term ref="key000640">Holzschlag</term>
    <term ref="key000631">Schneefluchtrecht</term>
    <term ref="key000006">Alp</term>
    <term ref="key000048">Weiderecht</term>
    <term ref="key003505">Gerichtskosten</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Wir, <persName ref="per001086a">Uͦlrich, on gottes gnaden abbt des
                           gotzhus <placeName ref="loc000083">Sannt Gallen</placeName></persName>
                        <abbr>etc</abbr>, unnd ich, <persName ref="per001103a">Uͦlrich
                           Vaist</persName>, burger und des rauts zuͦ <placeName ref="loc000972"
                           >Lutzern</placeName>, diser zit miner lieben herren von <placeName
                           ref="loc000972">Lutzern</placeName> lanndvogt in der graffschafft
                           <placeName ref="loc007867.02">Werdenberg unnd <lb/>herrschafft
                           Warthow</placeName>, tuͦnd kund und zuͦ wissent allermenckglichem mit
                        disem brieff:</seg>
                     <seg>Als von der spenn und zuͦspruch wegen, so dann zwischent den erbern und
                        beschaidnen, unnsern besundern lieben und getruͤwen <lb/>der <orgName
                           ref="org001828"><term ref="lem000971">nachpurschafft</term> und gantzer
                              <term ref="lem006896">gemainde</term> gemainlich des <term
                              ref="lem000299">kilchspel</term>s zuͦ <placeName ref="loc006027"
                              >Grabs</placeName></orgName> an ainem, desglich der <orgName
                           ref="org001937">nachpurschafft und gantzer gemainde gemainlich zuͦ dem
                              <placeName ref="loc000845">Wildenhus</placeName></orgName> am andern
                        tail, darumb sy mitainannder <lb/>lanng zit in spenn und zwytrecht gewesen
                        sind von trib, tratt, wunn, waid, holtz, feld, gemain <term
                           ref="lem000693.18">mercken</term> und <term ref="lem000807">aignen
                           gutter</term> wegen, da yetwedrer tail vermaint, das der anndertail im in
                        sinen <term ref="lem000791.08">kraißen</term>, da si vermainten, <lb/>da die
                        hin gan solten, <term ref="lem002204">intrag</term> zuͦfugte und derselben
                           <term ref="lem000693">marchen</term> und <term ref="lem000791.06"
                           >kraisen</term> bishar nit ains gewesen. Darumb oder anderwertt baid
                        vorgenant parthyen vormalen uff her <persName ref="per003633a">Casparn von
                           Herstenstain</persName>, ritter von <placeName ref="loc000972"
                           >Lutzern</placeName>, saͤlgen, <lb/>als gemainen mit glichem <term
                           ref="lem000690">zuͦsatz</term>
                        <term ref="lem000982.08">betädinget</term> worden und doch ainandern nit
                        gestenndig gewesen, wie und umb welliche sach si uff in geaint sind. Der
                        ursach und des gemainen <term ref="lem000233">tod</term> und abganng halb
                        die sach <term ref="lem006184.02">erwunden</term>
                        <lb/>nit zuͦ ußtrag komen. Unnd erst darnach ist von unns ain guͤttlicher
                        tag daran gen <placeName ref="loc000228">Sant Johann</placeName> fu̍rgenomen
                        und uff demselben guttlichen tag mit wissen und willen, och gantzer voller
                        gewaltsami beder vorgenanter parthye, <lb/>an uns baid gelanngt und
                        gewachsen, also das wir hierinne bed als ain <term ref="lem000428">gemain
                           man</term> soͤltint sin, als wir oͧch gewesen sind. Und wie wir sy der
                        obgeschribnen spenn und stos halb von ainanndern wysent, entschaident und
                        <lb/>in der guttlichait zwischent inen erkennent und sprechent, das sy das
                        nuͦn hinfu̍ro inku̍nfftig zyt fu̍r sich, all ir erben und nachkomen
                        getru̍wlich halten, dem uffrecht und gestracks nachkomen und gnuͦg thuͦn
                        sollent <lb/>und wellent. Unnd als wir uns der sach von baider parthyen
                        ernnstlicher pitt wegen, sunder och umb vermydung ergers, groͤssers <term
                           ref="lem002472.05">unrät</term>s, costen und schaden, das dardurch, als
                        wir besorgten, wol ufferstannden und gangen <lb/>moͤchte sin, beladen hand,
                        sunder och hierinne angesehen, das die genanten vom <orgName ref="org001937"
                           >Wildenhus</orgName> unns, obgenanten abbt <persName ref="per001086a"
                           >Uͦlrich</persName>en, unnd die bemelten von <orgName ref="org001828"
                           >Grabs</orgName> mir, obgenanten landvogt von miner herren von <orgName
                           ref="org001195">Lutzern</orgName> wegen, <lb/>zugehoren und zu
                        versprechen stānd und uns das also von baiden tailen <term ref="lem006985"
                           >mit mund und hand</term> ufgabent und vertruwtent. Unnd als wir bed
                        parthyen fu̍r unns uff die <term ref="lem002858">sto̍s</term> betagt, die
                        gar aigennlich besehen mit <lb/>verhorung <term ref="lem000582"
                           >kundtschafft</term>, luten und brieven, unnd was yetwedrer taile wider
                        den anndern getru̍wt zuͦ geniessen bis an ir benuͤgenn, das wir alles
                        grundtlich betrachtet und zuͦ hertzen genomen. So habent wir unns <lb/>uff
                        das alles und oͧch nach baider tailen <term ref="lem014556.02"
                           >schinung</term> und <term ref="lem014557.02">zoigung</term> gar
                        wolbedachtenklichen mit ainhelliger <term ref="lem001251">stime</term>
                        bekennt und gesprochen in maͤß, wie denn das harnach von ainer march bis an
                        die annder geschriben stat. <lb/>Dem ist also:</seg>
                     <seg n="1">Des ersten, so habent wir uff den geruͦrten stössen am anfanng ze
                           <term ref="lem000693">march</term> genomen und gemacht mitt namen obnen
                        an der <placeName ref="loc007154.02">Schmiden guͦt</placeName> unnd von der
                        selben <placeName ref="loc007154.02">Schmiden guͦt</placeName> ob allen
                        aignen ußzu̍ndten <lb/>guͤttern hindurch schnuͦrrichtis in die <placeName
                           ref="loc007158.02">Rapellen</placeName> in den groͤsten <term
                           ref="lem003930">āhorn</term> uff dem <term ref="lem009983.04"
                           >bu̍hel</term> ungevarlich by dem <term ref="lem010128">stain</term>, da
                        wir im letsten gesessen sind, unnd von demselben ennd in des <placeName
                           ref="loc007170.02">Webers Hag</placeName>. Dem selben <term
                           ref="lem003219">hag</term> nach in <placeName ref="loc007159.02">Fryen
                           <lb/>Alperhag</placeName> an <placeName ref="loc007160.02"
                           >Lusmellseregg</placeName> unnd dann von <placeName ref="loc007160"
                           >Lußmellseregg</placeName> dem selben hag nach, als hoch er uffhar stost,
                        schnuͦrrichtis in die <placeName ref="loc007161.02">Hanngenta
                           Lyti</placeName>. Mitt der beschaidenhait, das die obvermelten von
                           <orgName ref="org001828">Grabs</orgName>, all ir erben <lb/>und nachkomen
                        usserthalb den yetzbestimpten marchen und usgeschaidnen <term
                           ref="lem003348.18">lächen</term> bi ir trib, tratt, holtz, feld, wunn,
                        waid und gemain mercken pliben. Desgelichen soͤllent oͧch die vom <orgName
                           ref="org001937">Wildenhus</orgName>, all ir erben und <lb/>nachkomen
                        innderthalb den yetzgenanten marchen und kraissen, harweͣrt gegen dem
                           <placeName ref="loc000845">Wildenhus</placeName> inheldent, bi iren
                        innhabenden aignen und ererbten guͤttern, trib, tratt, holtz, feld, wunn,
                        waiden und gemain mercken <lb/>beliben. Also, das dewederer tail dem andern
                        u̍ber so̍lich kraissen und marchen in das sin gar nichtz sprechen, sumen,
                        irren noch verhindern, in kain wys noch weg. Besunder, so sol und mag
                        yetwederer tail das <lb/>sin, wie denne das obgeschribner maͤßen
                        usgeschaiden und gemarchet ist, hinfu̍ro geruͤwenklich besitzen, innhaben,
                        nutzen und niessen, bruchen unnd sunst in all annder weg darmit gefaren,
                        werben, schaffen, tuͦn unnd <lb/>laussen als mit sim aigen guͦt, wie im denn
                        das aller best fuͤgt und eben ist, one ir und aller mennckglichß intrag und
                        widerred, doch hierinne vorbehalten und usbedingt den obgesaiten vom
                           <orgName ref="org001937">Wildenhus</orgName>, <lb/>iren erben und
                        nachkomen den <term ref="lem004673">holtzhow</term>, in maß sy den von ainer
                        herrschafft von <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> erkofft
                        hand, och sunst mennckglichem an siner oberkait und gerechtikait
                        unvergriffen und one schaden.</seg>
                     <seg n="2">Unnd <lb/>insunder, wann dann wir von des <term ref="lem002091.03"
                           >wychen</term>s<note>Hier ist das <term
                              ref="key000631">Schneefluchtrecht</term> gemeint, d. h. ein Ort, an
                           den man mit dem Vieh bei Schneefall während der Alpbestossung von einer
                           hohen Alp in eine tiefer gelegene, geschützte Alp flüchten kann.</note>
                        wegen mit dem <term ref="lem000310">vich</term> von <placeName
                           ref="loc006499.04">Gampß</placeName><note>Die Alp Gams
                           oder Gamsalp genannt gehört noch heute der Gemeinde <placeName
                              ref="loc000335">Grabs</placeName> und ist Teil des Alpgebiets
                                 (<bibl><ref target="http://www.ortsgemeinde-grabs.ch/alp/alp.asp"
                                 >http://www.ortsgemeinde-grabs.ch/alp/alp.asp</ref></bibl>). Sie
                           liegt oberhalb der <placeName ref="loc007016">Freienalp</placeName>, die
                           zu <placeName ref="loc000845">Wildhaus</placeName> gehört.</note> harab
                        in <placeName ref="loc007016">Fryen Alp</placeName> weder an brieff noch
                        sunst durch kuntschafft nútz erfunden haben, das die von <orgName
                           ref="org001828">Grabs</orgName> deshalben kain gerechti<lb break="no"
                        />kait gehebt hand, won als vil als inen vormaͤls gu̍tswillens vergonnen
                        gewesen sig. Daruͦmb, so koͤnnen wir uns nit erkennen, das sy deshalben kain
                        gerechtikait haben sollint, ir vich harab ze tryben, si wellent <lb/>denn
                        das ainandern von guͦter <term ref="lem008296">nachpurschafft</term> wegen
                        vergonnen.</seg>
                     <seg n="3">Unnd uff das, so söllent beid, obgenant parthyen, umb söllich
                        obgemelt ir spenn und stoͤs, wie dann die ob aigennlich begriffen stannd,
                        fu̍r sich, <lb/>all ir erben und nachkomen gericht, geschlicht und
                        entschaiden, och hinfur in guͦter nachpurschafft sin und beliben. Unnd sol
                        daruf yetwederer tail sin costen und schade, der sachen halb empfanngen,
                        selbs haben <lb/>und dulden, alles getru̍wlich und ungevarlich.</seg>
                     <seg>Unnd dis, unnsers guͤttlichen spruchs und entschaid, zuͦ warem, offem
                        urkund, so habent wir, obgenanter <persName ref="per001086a"
                           >Uͦlrich</persName>, abbte, unnser secret insigel, unnd <lb/>ich,
                           <persName ref="per001103a">Uͦlrich Vaist</persName>, lanndvogt
                           <abbr>etc</abbr>, min aigen insigel offennlich laussen henngken an diser
                        brief, zwen glich ungevarlich lutende, die geben sind an <origDate
                           when="1488-09-20">sannt <persName ref="per000340">Matheus</persName>, des
                           hailigen zwelfbotten, aubent <lb/>nach <persName ref="per000353"
                              >Cristi</persName> geburt unnsers lieben herren vierzehenhundert unnd
                           im acht unnd achtzigisten jar</origDate>.</seg>
                     <seg n="4">
                        <lb/><add place="bottom">Wir, obgenanten <persName ref="per001086a"
                              >Uͦlrich</persName>, abte <abbr>etc</abbr>, und ich, <persName
                              ref="per001103a">Uͦlrich Vaist</persName>, landtvogt <abbr>etc</abbr>,
                              be<lb break="no"/>kennen uns och hiemit: Als von der <term
                              ref="lem001037.12">zu̍ni</term> wegen der <term ref="lem003088.27"
                              >gmainen</term> und <term ref="lem000807">aignen <lb/>guͤtter</term>,
                           sid wir des vergessen gehebt habent, umb wilen denn baid tail sich
                           <lb/>deshalben gegen ainandern wissint zuͦ halten. So ist doch jetz
                           darúmb <lb/>unnser entschaid, wa die gemainen guͤtter an die obgesaiten
                           marchen <lb/>stossent, das yetwederer tail den <term ref="lem003219"
                              >hag</term> an demselben ennt halb machen <lb/>soͤlle. Unnd wa der vom
                              <orgName ref="org001937">Wildenhus</orgName> aigen guͤtter an die
                           marchen stossent, <lb/>diewil sy die vorhar <term ref="lem014558.02"
                              >befridet</term> und wie sy das gehalten habint, das <lb/>sy dann das
                           hinfu̍r aber tuͤgind <abbr>etc</abbr>.</add><note>Die
                           Ergänzung wurde als Transfix durch den Pergamentstreifen mit der Urkunde
                           verbunden und mit dieser gesiegelt.</note>
                     </seg>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c">Der <damage agent="faded ink"><gap
                           unit="word" quantity="1"/></damage> brieff <unclear>um</unclear> Frigen Alp und <lb/><damage agent="faded ink"
                           ><unclear>Luidmels</unclear></damage>, <add place="inline"
                     >1488</add></ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand19c">Compromißspruch über die
                     landscheidung <lb/>zwischen Grabs und Wildhaus, <unclear>havor</unclear> über
                     <lb/>gegenseitige zaunpflicht <lb/>von 1488</ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="archiving reference" place="verso">N<hi rend="sup">o</hi>11; No 6; N<hi rend="sup">o</hi>2</ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Die hier beschriebenen Grenzen zwischen dem Kirchspiel Grabs und der Nachbarschaft
               oder Gemeinde Wildhaus bilden die Grundlage zu den späteren Grenzbriefen zwischen dem
               Toggenburg und Werdenberg. Diese Herrrschaftsgrenze ist bis <date when="1728"
                  >1728</date> kaum Gegenstand von Konflikten. Erst als 1728 die Vertreter der
               beiden Herrschaften <placeName ref="loc000782">Toggenburg</placeName> und <placeName
                  ref="loc000440">Werdenberg</placeName> zu einer <term ref="key001079"
                  >Grenzbereinigung</term> zusammenkommen, brechen Streitigkeiten um die Grenzen in
               diesem Gebiet aus. Sie stützen sich dabei auf die hier vorliegende Urkunde sowie auf
               den Vergleich um die <term ref="key003818">Waldnutzung</term> vom <date
                  when="1560-05-22">22. Mai 1560</date>, worin die Grenzen zwischen Grabs und
               Wildhaus oberhalb des Gutes <placeName ref="loc007113">Bluetlosen</placeName> neben
               dem <placeName ref="loc007163.01">Schlipfbach</placeName> beschrieben werden: Als
               Grenze wird das <term ref="key000198">Tobel</term> des Schlipfbachs festgelegt und
               zwar hinauf bis zum <term ref="key003030">Wasserfall</term>, neben welchem ein Kreuz
               in den <term ref="key003530">Fels</term> gemacht wird. Von da soll die Grenze gerade
                  <orig>hinüber gon und zaigen inn den hag ob der <placeName ref="loc007154"
                     >Schmiden guͦth</placeName>, wie er oben uffem <term ref="lem000573"
                     >berg</term> nebend dem <term ref="lem014559.02">abfal</term> des <term
                     ref="lem000320">bach</term>s als ain dütliche march gemacht worden</orig>
                     (<bibl><ref>OGA Grabs O 1560-1</ref></bibl>). Der Grenzbrief von 1728 enthält
               die erste detaillierte Beschreibung des gesamten Grenzverlaufs. Neu ist die
               Beschreibung der oberen Grenze unterhalb der Alp <placeName ref="loc006499"
                  >Gams</placeName> in die <placeName ref="loc006506.03">Chüetole</placeName> bis zu
               einer Felswand am <placeName ref="loc006530.01">Chäserrugg</placeName>
                     (<bibl><ref>Burgerarchiv Grabs, U  1728-3</ref></bibl>; vgl. auch die Akten in
                     <bibl><ref>StiASG Rubr. 85, Fasz. 10</ref></bibl>). Die Ortsbezeichnungen wie
                  <placeName ref="loc007154">Schmidenguet</placeName>, <placeName ref="loc007158"
                  >Räppenen</placeName>, <placeName ref="loc007170.02">Webershag</placeName>,
                  <placeName ref="loc007160">Lugmelseregg</placeName> oder die <placeName
                  ref="loc007161.01">Hangend Litte</placeName> von der vorliegenden Urkunde werden
               wieder aufgenommen. Teilweise ist heute ihre genaue Lage nicht mehr bekannt.</p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p><date when="1759">1759</date>/<date when="1760">1760</date> kommt es nochmals zu
               Unstimmigkeiten zwischen den beiden Herrschaften um die Grenzen beim <term
                  ref="key000896">Badhaus</term> am <placeName ref="loc006025.01">Grabser
                  Berg</placeName> (<bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/5ea9cd4ac77c43a2b439860ff072aad9"
                     >LAGL AG III.2419:009</ref></bibl>, <bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/d65595334520402ba20055b0ce8a4f9e"
                     >AG~III.2419:028</ref></bibl>, <bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/f12552e9e77e4255a4c5935fb0107b2f"
                     >AG~III.2419:029</ref></bibl>, <bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/213fd09af6b948129ffd18c3f622b832"
                     >AG~III.2419:030</ref></bibl>, <bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/7bab1406bba34861bb18de06eeb65f56"
                     >AG~III.2419:031</ref></bibl> und <bibl>AG~III.2419:<ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/627c6078385848a29008c669d674076e"
                     >032</ref></bibl>). Laut dem Prior und Statthalter von <placeName
                  ref="loc007169.01">Neu St. Johann</placeName> bildet der <orig><term
                     ref="lem001114">badbrunnen</term></orig> mit der darunter verborgenen <term
                  ref="key000714">Brunnenstube</term> die <term ref="key000980">Landesgrenze</term>.
               Das alte Bad oder <placeName ref="loc007165.01">Badhus</placeName> lag im Gebiet der
                  <placeName ref="loc007164.01">Badweid</placeName>, ein Gut zuhinterst am
                  <placeName ref="loc006025.01">Grabser Berg</placeName> vor <placeName
                  ref="loc007158">Räppenen</placeName>.</p>
         </div>
         <div n="3" org="uniform" sample="complete">
            <p>Zu Grenz- und Nutzungsstreitigkeiten zwischen Grabs und Wildhaus vgl. auch den
               Vergleich zwischen Grabs und Wildhaus betreffend <term ref="key000640"
                  >Holzschlag</term> auf <placeName ref="loc007167.01">Eggersriet</placeName> und
                  <placeName ref="loc007166.01">Lugmels</placeName> vom <date when="1596-06-12">12.
                  Juni 1596</date> und die spätere Erläuterung dazu vom <date when="1606-11-11">11.
                  November 1606</date> (<bibl><ref>OGA Grabs O 1596-1</ref>; <ref>O
                  1606-1</ref></bibl>). Das umstrittene Gebiet Lugmels wird Werdenberg
               zugesprochen.</p>
         </div>
         <div n="4" org="uniform" sample="complete">
            <p>Zum Streit um die Nutzung und Grenzen der beiden <term ref="key000006">Alp</term>en <placeName ref="loc006498">Iltios</placeName> und <placeName ref="loc006499">Gams</placeName> zwischen der Grafschaft
      <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> und dem Kloster <placeName ref="loc006111">Alt St. Johann</placeName> vgl. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-77-1">SSRQ SG III/4 77-1</ref>.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
