<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!---->
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-10-04"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Sibylle Malamud</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-105-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
				  <repository xml:lang="de">Ortsgemeindearchiv Gams</repository>
				  <idno xml:lang="de">OGA Gams Nr. 37</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Schiedsspruch um die hohen und niederen Gerichtsgrenzen zwischen Gams und Wildhaus bzw. den Herrschaften Hohensax-Gams und dem Toggenburg</head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p>Ulrich VIII. von Sax-Hohensax schlichtet den Streit zwischen Franz, Abt von St. Gallen, zusammen mit seinem bevollmächtigten Anwalt Hans Giger, Landvogt der Grafschaft Toggenburg, auch Ammann und Gemeinde der Landleute von Wildhaus einerseits sowie Schwyz und Glarus und der Gemeinde der Landleute von Gams andererseits um die Grenzen der Hoch- und Niedergerichte.</p>
                     <p>Der Aussteller siegelt.</p>
                  </summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <filiation type="current">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Pergament</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="23.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="53.5"/>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="plica">
                              <width unit="cm" quantity="7.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="1"
                           nontei:material="wax"
                           nontei:shape="round"
                           nontei:condition="damaged"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
                        <persName role="sigillant" ref="per001640a">Ulrich VIII. von Sax-Hohensax</persName>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1517-06-30">dinstag nachst nach sant Johanß baptisten tag</origDate>                  </origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000140">Herrschaft</term>
               <term ref="key003819">Gerichtsgrenze</term>
               <term ref="key004417">Hochgerichtsgrenze</term>
               <term ref="key001117">Schiedsspruch</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <pb facs="OGA_Gams_Nr._37"/>
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Ich, <persName ref="per001640a">Uoͤllrich, friger her von Hochen
                           Sax</persName>, her zu <placeName ref="loc006070.03">Burglen</placeName>
                        und <placeName ref="loc000278">Forsteg</placeName>, bekenn und thuͤn kundt
                        mit dem brieff, daß sich etwaß <term ref="lem006298.12">irtumig</term> und
                        spenn erhabenn entzwuschenn dem hochwirdigen fursten und minem genadigen
                        hernn <persName ref="per005352b">Francysenn</persName>, <lb/>aptte deß
                        gotzhuß <placeName ref="loc000083">Sannt Gallen</placeName>, und siner
                        genadnn landvogt der graͤfschaft <placeName ref="loc000782"
                           >Liechttenstaig</placeName>, <persName ref="per005504a">Hansen
                           Giger</persName>n alß volmechtiger <term ref="lem013779.02"
                           >angewaͤllt</term>, och <orgName ref="org001937">amman und gantzer
                           gemaind der <term ref="lem000507">lantliütten</term> zü dem <placeName
                              ref="loc000845">Wildennhuß</placeName>
                        </orgName> ann ainem und ander siten <lb/>miner fruͤntlichen und liebenn
                        hernn <orgName ref="org001191">Schwitz</orgName> und <orgName
                           ref="org001197">Glarriß</orgName>, <orgName ref="org001881">amman und
                           gantzer gemainde der landtliuͤtten zuͤ <placeName ref="loc000211"
                              >Gamptz</placeName></orgName>, minen liebnn <term ref="lem006532"
                           >nachpurenn</term>, antreffend denn <term ref="lem000975">hochnn</term>
                        und <term ref="lem000976">nydern gerichtzzwanng</term>, so dann jeder taill
                        zuͤ haben ver<lb break="no"/>maint uf dem <term ref="lem000573">berg</term>
                        inn <placeName ref="loc007567.02">Wallenprand</placeName> und daselbß umb.
                        Und alß sy zuͤ baider sittenn sollichß irß spann mich ernnstlich gebettenn
                        und bitten lasenn, <term ref="lem007242">tagsatzung</term> darann zuͤ
                        machenn und uf dem stoß sy zuͤ verhorn, <lb/>also hab ich ir bitt angesechnn
                        und userr sunderbarenn guͤtterr nachpurschaft, die ich zuͤ inenn hab, baider
                        sittenn witter <term ref="lem000279">kouͤst</term> und schadnn gegenn
                        ainandern ze ferhuitten, ann dem ennd uf dem berg <placeName ref="loc007567"
                           >Wallenprand</placeName>, guͤtlich tag <lb/>gehalltenn. Alß och baider
                        sitten mit vogtenn, angewallten, <term ref="lem000006">ammann</term> und
                           <term ref="lem006896">gemainden</term> mit vollem gewallt vor mir
                        erschinen und jeder taille sin anfordrung der gericht halberr, wie die
                        usgangen, annzogtt und daruff <lb/><term ref="lem000582">kuntschaft</term>
                        durch liuͤtt und brieff zuͤ verhoren begertt, und die ich also schriftlich
                        und muͤntlich gehort habenn.</seg>
                     <seg>Unnd nach langem deß heuͤtigenn tagß, alß dattumm wist, abermallnn
                        tagsatzung den baiden partigen ver<lb break="no"/>kuͤnden lasenn und uf dem
                        stoß widerumb zesamen komenn. Diewill dann die gemellten partigenn sich deß
                        spannß halberr guͤttlich zuͤ allem ustraͤg uf mich veranlasett, hab ich
                        sollich miner <term ref="lem001481">altfordernn</term> vonn <lb/><orgName
                           ref="org000384">Sax</orgName>
                        <term ref="lem000008">koufbrieff</term>, och <term ref="lem000372"
                           >urberr</term> und sust durch frum personnen gloplich kuntschaft
                        verhoͤrtt und daruf zwüschnn baiden taillnn denn spann also usgesprochnn.
                        Und sprich mit wussenn und inn kranft diß <lb/>brieffs:</seg>
                     <seg>Deß erstenn, ob sich etwaß onnwillen zwuschnn inn erhabnn, daß der
                        gentzlich tod und absin sollnn und ainandern deß zuͤ argenn nit mer
                        gedancknn.</seg>
                     <seg>Zuͤ dem anderm umb <term ref="lem000431">gericht</term>, <term
                           ref="lem000067">zwing und pennen</term>, <lb/>daß sollicherr <term
                           ref="lem008781">gerichtzwanng</term> der baidnn herschaften <placeName
                           ref="loc006040">Gamptz</placeName> und zum <placeName ref="loc000845"
                           >Wildenhuͤß</placeName> gann soll zwuschnn innen namlich, daß deß
                           <placeName ref="loc007571.02">Petzlerß Badpruͤn</placeName> ain under
                           <term ref="lem000693">march</term> der gerichtn sin sollnn. Von
                        demselbenn <lb/><term ref="lem000699.08">pruͤnen</term> inn die gredy inn
                        daß <placeName ref="loc007569.02">Luͤgentobell</placeName>, jetweder sitten
                        inn die <term ref="lem014107.03">duffy</term> deß <term ref="lem000288.07"
                           >toͤbellß</term>. Und daßselbig <term ref="lem000288.08">thobell</term>
                        uff denn gradnn weg ann den <term ref="lem014535">first</term> und <term
                           ref="lem001725.03">pirg</term> genant <placeName ref="loc007570.03">im
                           Gatterr</placeName> und witer nit. Daß sol also die <lb/>under <app>
                           <lem>lachnn</lem>
                           <rdg wit="OGA Gams Nr. 38">marchen</rdg>
                        </app><note>Lāch: Grenze. <ref
                              target="https://digital.idiotikon.ch/idtkn/id3.htm#!page/30997/mode/1up"
                              >Idiotikon 3, 998, 2f</ref>. In der Transkription von Oskar Lutz (als
                           Beilage zu <bibl><ref>OGA Gams Nr. 37</ref></bibl>) nach der Kopie im
                           StiASG irrtümlich als <orig>lorch</orig> gelesen. In der Kopie aus dem
                           18. Jh. (<bibl><ref>StiASG Rubr. 121, Fasz. 1, Nr. 23</ref></bibl>)
                           heisst es jedoch wie im Original <orig>lach</orig>.</note> der baidenn
                        gericht, hoch und nydern, sin und plibnn, jetz und ewig, sich der also
                        hallten, jetz und hernach bei verlopptem annlauß mir gettann. Und sollnnd
                        aber sust jederman in allen <lb/>irnn guͤtter, sturenn, pruͤchn, zinsen,
                        zendenn, nutzen, gulten, trib und treͤtt, allmand und allnn anndern irem
                        alppen pruchnn, zuͤgehordnn, wie er dann daß vorhar inn besitzung, pruch und
                        gewonhait gewesen sin und plibenn. <lb/>Und damit obgemellten spannß halber
                        der hochn und nydern gerichten gentzlich veraint, gericht und geschlicht sin
                        und plibnn und jeder taill sinen erliten costenn und schaden selbß duldnn
                        und haben, alleß getruͤ<lb break="no"/>lich und ungeferd.</seg>
                     <seg>Und deß zuͤ urkundt, hab ich, <persName ref="per001640a">Uollrich, friger
                           her von Hochnn Sax</persName>, diser briffenn zwenn glicher luͤtt machen
                        lasen und jedm taill deß ainen gebenn, besiglett mit minem aigenn insigell,
                        <lb/>doch mir und minen erbn onne schadnn, <origDate when="1517-06-30">uf
                           dinstag nachst nach sant <persName ref="per000049">Johan</persName>ß
                           baptisten tag, alß man zallt vonn der geburt Kristy unserß hern
                           fuinfzechnhundert und sibnnzechn jar.</origDate></seg>
                  </p>
               </div>
               <pb facs="OGA_Gams_Nr._37v"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c">Der brif <del rend="overwritten">zeiget</del>
       zuͤ dem <placeName ref="loc000845">Wildnn huß</placeName>
                  </ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c">Marckhenbrieff gegen <lb/>Wildenhausseren <add place="below" hand="other hand">1517</add>
                  </ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="archiving reference" place="verso">Nro 37</ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>In diesem Schiedsspruch werden die Herrschaftsgrenzen bzw. die Grenzen des <term ref="key000044">Hoch-</term> und <term ref="key000151">Niedergerichts</term> zwischen den
     Herrschaften <placeName ref="loc006040">Hohensax-Gams</placeName> und <placeName ref="loc000782">Toggenburg</placeName> festgelegt, die zugleich die <term ref="key000305">Grenzen</term> zwischen <placeName ref="loc000211">Gams</placeName> und <placeName ref="loc000845">Wildhaus</placeName> bilden. Es geht besonders um die untere Grenze im Gebiet
     von <placeName ref="loc007567">Walenbrand</placeName>. Erwähnt als untere Grenze ist Bätzlers
     Badbrunnen, heute <placeName ref="loc007571">Bätzlers</placeName> genannt, ein <term ref="key000153">Bad</term> unterhalb der <placeName ref="loc007572.01">Tobelsäge</placeName>
     an der <placeName ref="loc006290">Simmi</placeName>. Vom Badbrunnen (eingefasste Quelle, die zu
     Heilbädern dient) geht die Grenze geradewegs in das <placeName ref="loc007569">Lügentobel</placeName>. Der Name des <term ref="key000198">Tobels</term> ist heute nicht mehr
     bekannt: Nach ortsnamen.ch ist es identisch mit dem heutigen <placeName ref="loc007749">Letzitobel</placeName> des <placeName ref="loc007573.01">Letzibachs</placeName>. Die Grenze
     verläuft in der Mitte des Tobels hinauf bis an dessen Ende, wo sie direkt hinauf in den
      <placeName ref="loc007570">Gätterifirst</placeName> als oberste Grenze geht. Nach den
     Grenzbriefen sowie der Beschreibung im Vergleich von <date when="1644">1644</date> (<bibl><ref>StiASG
       Rubr. 121, Fasz. 1, Nr. 23, S. 4–6</ref></bibl>) ist es ziemlich eindeutig, dass
     das Lügentobel mit dem Letzitobel gleichzusetzen ist. Heute verläuft die Gemeindegrenze nicht
     von der Simmi her das Letzitobel hinauf, sondern ein Tobel weiter östlich zwischen Walenbrand
     und <placeName ref="loc007574.01">Gästelen</placeName> bis an dessen Ende bei der <placeName ref="loc007575.01">Summerigweid</placeName>. Von dort geht die Grenze scharf nach Westen in
     das Tobel des <placeName ref="loc007573">Letzibachs</placeName>.</p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p>Es stellt sich die Frage, ob <placeName ref="loc007571">Bätzlers</placeName> Badbrunnen mit
     dem <placeName ref="loc007576.01">Bätzlibad</placeName> gleichzusetzen ist: Laut ortsnamen.ch
     liegt das Bätzlibad am hinteren <placeName ref="loc006025">Grabser Berg</placeName>, offenbar
     am gleichen Ort wie das heutige Bädli vor der <placeName ref="loc007577.01">Bätzleregg</placeName>. Das Bätzlibad wird jedoch <date when="1765">1765</date>
       (<bibl><ref>OGA Grabs O 1765-1</ref></bibl>) und <date when="1783">1783</date> etwas genauer in den
     Grenzbriefen zwischen den Herrschaften <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> und
      <placeName ref="loc006040">Hohensax-Gams</placeName> beschrieben, wo <orig>die <term ref="lem010622">marchung</term> von oben herab ihren anfang bei dem
         <placeName ref="loc007576">Bätzlibad</placeName> nimt, von da aber in <lb/>das <placeName ref="loc007578.01">Simmitobel</placeName> und durch dieseres
         <term ref="lem000288">tobell</term> beständig hinaus sich <lb/>ziehet bis anfangs der <term ref="lem000202">ebne</term></orig> (<bibl><ref>OGA Grabs O 1783-1</ref></bibl>). Laut dieser
     Beschreibung kann das Bätzlibad nicht beim heutigen Bädli gelegen haben, das viel weiter
     östlich und weit entfernt vom Simmitobel am <placeName ref="loc007579.01">Bruggbach</placeName>
     am <placeName ref="loc006025">Grabser Berg</placeName> liegt. Das Bätzlibad ist die oberste
     Grenze zwischen den Herrschaften Werdenberg und Hohensax-Gams und muss im Simmitobel viel
     weiter oben am hinteren Grabser Berg gelegen haben. Wahrscheinlich ist es bei der heutigen
     Badweid oder etwas unterhalb der Badweid im Simmitobel zu lokalisieren. Es muss in der Nähe von
     Bätzlers Badbrunnen, der bei der Tobelsäge liegt und die unterste Grenze zwischen Hohensax-Gams
     und dem Toggenburg (bzw. Gams und Wildhaus) bildet, sein. Im gleichen Gebiet liegt nämlich die
      <placeName ref="loc006227">Zapfenmüli</placeName>, die <date when="1497">1497</date> und <date when="1501">1501</date>
     als Grenzpunkt der drei Gerichte Hohensax-Gams, Toggenburg und <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> beschrieben wird. D. h. die Grenze der Grafschaft Werdenberg bzw. der
     Gemeinde Grabs stösst dort auf die Grenze zwischen dem Toggenburg und Hohensax-Gams. Aufgrund
     der Ähnlichkeit von Name und Lage könnte man davon ausgehen, dass Bätzlibad und Bätzlers
     Badbrunnen identisch sind. Ersteres wird jedoch nur als Grenzbezeichnung zwischen Werdenberg
     und Hohensax-Gams gebraucht, während letzters nur als Grenzbezeichnung zwischen Hohensax-Gams
     und dem Toggenburg genannt wird. Es ist durchaus möglich, dass auf beiden Seiten der Simmi ein
     Bad bzw. ein Badbrunnen ist, Bätzlibad auf der Grabser Seite der Simmi und Bätzlers Badbrunnen
     in der Nähe des Lügentobels auf der Gamser Seite der Simmi. Die Ähnlichkeit des Namens könnte
     auf einen ehemaligen Besitzer beider Bäder zurückzuführen sein. Der Name könnte jedoch auch
     identisch sein. In einer Quelle <date when="1761">1761</date> heisst es <orig>an dem Grabs Berg bey dem
      Bäzler badhauß</orig> (<bibl><ref>StiASG Rubr. 85, Fasz. 31</ref></bibl>).</p>
            <p>Zu den unteren Grenzen zwischen Grabs und Gams bzw. Werdenberg und Hohensax-Gams vgl. auch
      <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-91-1">SSRQ SG III/4 91-1</ref>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-117-1">SSRQ SG III/4 117-1</ref>. Zu den Grenzen zwischen
     Grabs und Wildhaus vgl. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-85-1">SSRQ SG III/4 85-1</ref>.</p>
         </div>
         <div n="3" org="uniform" sample="complete">
            <p>Zu den Grenzen von Hohensax-Gams siehe auch die Übereinkunft von Schwyz und Glarus mit Gams
      <date when="1497">1497</date> (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-94-1">SSRQ SG III/4 94-1</ref>).</p>
         </div>
         <div n="4" org="uniform" sample="complete">
            <p>Erst 1640 entstehen Unsicherheiten über die <date when="1517">1517</date> bestimmten
               Grenzen, da die dort beschriebenen Grenzpunkte zu weit auseinander liegen. Darauf
               werden 1644 neue Grenzsteine gesetzt und beschrieben. Wildhaus beschwert sich über
               die Grenzen, weshalb der Abt von St. Gallen die Grenzsetzung nicht bestätigt. Der
               Konflikt schwelt weiter und bricht <date when="1669">1669</date> wieder aus, als der
               Abt beschliesst, den <date when="1644">1644</date> gesetzten und umstrittenen
               Grenzstein zu entfernen. Im gleichen Jahr jedoch einigen sich die Abgeordneten von
                  <orgName ref="org001191">Schwyz</orgName> und <orgName ref="org001197"
                  >Glarus</orgName> sowie dem <orgName ref="org000581">Kloster St. Gallen</orgName>
               über die Grenzen: 1. Es bleibt beim Schiedsspruch von 1517 und laut dessen Inhalt
               soll 2. <orig>deß <placeName ref="loc007571.03">Bätzlers <term ref="lem001114"
                           >Baadt<lb break="no"/>brunen</term></placeName> die erste <term
                     ref="lem000693">mark</term> gelten, <lb/>3. welche dem <term ref="lem000152"
                     >stein</term>, so mit ihr <abbr>hochfürstl</abbr> gnaden und der herschafft
                     <lb/><placeName ref="loc006040">Gambs</placeName>
                  <term ref="lem002068">wappen</term> bezeichnet, in der wiß oberhalb der <term
                     ref="lem000114">straß</term> sitzet, <lb/>entsprächen. <lb/>4. Dahero es in die
                  tieffe des <sic>Lügentoblels</sic>, alda an beeden <term ref="lem002177"
                     >porten</term>
                  <lb/>2 stein zue sehen, die hinunder in die tieffe deüten. <pb n="9"/>
                  <lb/>5. So danne dem <placeName ref="loc007569">Lügentobel</placeName> nach hinuf
                  bis an dessen endt, alda aber<lb break="no"/>mahlen ein <term ref="lem000151"
                     >markstein</term> zue setzen. <lb/>6. Und von dannen der grede in ein <term
                     ref="lem014611.02">creützzeichen</term>, so uf den <term ref="lem014535.02"
                     >fürst</term> deß <lb/>
                  <term ref="lem000573">berg</term>s genandt <placeName ref="loc007570"
                     >Gätteri</placeName> zue machen gehen</orig> (<bibl><ref>StiASG Rubr. 121,
                     Fasz. 1, Nr. 23, S. 8–9</ref></bibl>; vgl. dazu auch die verschiedenen Akten
               und Pläne im <bibl><ref>StiASG Rubr. 85, Fasz. 31</ref></bibl>).</p>
         </div>
         <!-- -->
         <div n="5" org="uniform" sample="complete">
            <p>
               <date when="1725">1725</date> werden die beiden Vergleiche von <date when="1517"
                  >1517</date> und <date when="1669">1669</date> bestätigt und die <term
                  ref="key000140">Grenzen</term> der Herrschaften erneuert. Es wird ein neuer
               Grenzstein <orig>mit einem <lb/>
                  <term ref="lem001557">bähren</term> gegen <placeName ref="loc000782"
                     >Toggenburg</placeName> und einem <term ref="lem001633.07">gambs</term> gesezet
                  <lb/>bey endt des <placeName ref="loc007569">Lugentobels</placeName> nechst einem
                     <term ref="lem000173">weeg</term>, dienent den graden weeg an die first und
                     <term ref="lem014612.02">blang</term> genant <lb/>
                  <placeName ref="loc007570">Gätterey</placeName> und gleich da mann daruber steigen
                  kann, <lb/>selbigen auch alß ein marckhstein gelten solle</orig>. Diese Neuerung
               wird am <date when="1726-03-19">19. März 1726</date> vom <orgName ref="org000581"
                  >Kloster St. Gallen</orgName> bestätigt (<bibl><ref>LAGL AG III.25, Bündel
                     101</ref></bibl>).</p>
         </div>
         <div n="6" org="uniform" sample="complete">
            <p>Eine umstrittene <term ref="key000305">Grenze</term> zwischen den beiden Gemeinden
                  <placeName ref="loc000211">Gams</placeName> und <placeName ref="loc000845.02"
                  >Wildhaus</placeName> ist besonders der <placeName ref="loc007580.01"
                  >Gulmen</placeName>: <date when="1495">1495</date> wird erstmals ein Zeuge um den
               Gulmen befragt (<bibl><ref>PA Hilty S 006/006</ref></bibl>). <date when="1658"
                  >1658</date>, <date when="1741">1741</date> und <date when="1781">1781</date>
               werden die Grenzen am <term ref="key000660">Berg</term> Gulmen erneuert. Als
               Grenzpunkte werden <placeName ref="loc007585.01">Wisschnorren</placeName> und das
                  <placeName ref="loc007581.01">Wannenbord</placeName> genannt (<bibl><ref>OGA Gams
                     Nr. 115</ref>; <ref>Nr. 165</ref></bibl>). Beide Namen sind abgegangen. Sie
               liegen wohl im Gebiet unterhalb des <placeName ref="loc007570"
                  >Gätterifirst</placeName> beim <placeName ref="loc007582.01"
                  >Wannenchopf</placeName>, auch Wannenturm genannt. Das Wannenbord liegt nicht wie
               von ortsnamen.ch angenommen im Gebiet von <placeName ref="loc007583.01"
                  >Wanne</placeName> (4058702), sondern von <placeName ref="loc007584.01"
                  >Wanne</placeName> (4058701) bzw. der heutigen Gemeindegrenze.</p>
         </div>
         <div n="7" org="uniform" sample="complete">
            <p>Zu Konflikten zwischen Gams und Wildhaus um <term ref="key000006">Alpen</term>,
               Alpwege oder Alpgrenzen vgl. <bibl><ref>StASZ HA.II.407</ref></bibl> (17.06.1437);
                     <bibl><ref>OGA Gams Nr. 103</ref> (01.12.1633); <ref>Nr. 153</ref></bibl>
               (22.08.1651); <bibl><ref>StASZ HA.IV.404, o. Nr.</ref></bibl>
               (08.01.1776).</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
