<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-08-15"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Sibylle Malamud</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-194-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="de">Landesarchiv Glarus</repository>
				  <idno source="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/5c0f15d47ced43c08b82cec04a86675b" xml:lang="de">LAGL AG III.2421:002</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Erkenntnis von Glarus über vier Beschwerdepunkte der Einwohnerschaft von Werdenberg («Freiheitsbrief»)</head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p>Landammann und Rat von Glarus ergänzen die Rechtsordnung in Werdenberg, nachdem
                    		Landeshauptmann Mathias Forrer und Säckelmeister Christian Müntener mit Beistand der
                     			beiden Landvögte Johann Peter Elmer und Kaspar Iseli vor ihnen erschienen sind und sich
                    			beklagt hatten, dass künftig die Landvögte weder Pferde noch Vieh auf der Allmend weiden
                     			lassen und kein Holz aus dem Bannwald und den Rheinauen schlagen dürfen. Zuzüger aus
                     			Glarus haben bei der jeweiligen Gemeinde ein Gesuch um Aufnahme zu stellen. Wer solche
                    			Leute wider Erlaubnis der Gemeinde beherbergt, soll allenfalls für deren Schulden
                     			aufkommen. Bezüglich Festlegung von Atzungs- und anderen Nutzungsrechten soll jede
                   			Gemeinde freie Hand haben.</p>
                  </summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <author role="scribe"><persName ref="per009918">Johann Melchior Müller</persName>, Landschreiber</author>
                     <filiation type="current">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Pergament</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="48.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="60.0"/>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="plica">
                              <width unit="cm" quantity="5.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                        <condition>kassiert</condition>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="1"
                           nontei:condition="absent"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
                        <orgName role="sigillant" ref="org001197">Glarus</orgName>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1667-01-17" calendar="Julian"/>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Regesten</head>
                     <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142777">Senn, Chronik</ref>, S. 161</bibl>
                     <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000113548">Schindler 1986</ref>, S. 148</bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000180">Landvogt</term>
               <term ref="key000445">Landmann</term>
               <term ref="key000298">Vieh</term>
               <term ref="key000307">Allmend</term>
               <term ref="key000336">Nutzung</term>
               <term ref="key003217">Freiheit</term>
               <term ref="key004192">Wohnortswechsel</term>
               <term ref="key000619">Freiheitsbrief</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb facs="LAGL_AG_III.2421_002"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Wir, landtamman unnd gantz gesessner ratth zuo <orgName ref="org003239"
                           >Glaruß</orgName>, urkhunden <lb/>unnd bekhennend hiemitt dißren brieff,
                        daß auff hütt zuo endtgesetzten dattums vor unß kommen und erschinnen die
                        frommen, ehrenevesten <term ref="lem000775">landtshau<lb break="no"
                           />ptman</term>
                        <persName ref="per009913">Mathias Forer</persName>, so danne <term
                           ref="lem001645">seckhellmeister</term>
                        <persName ref="per009914">Christen Mündtener</persName> alß ußgeschoßne von
                        unnßeren lieben unnd gethreüwen der graffschafft <orgName ref="org003242"
                           >Werdenberg</orgName> unnd mit bystandt <lb/>herren landtvogt <persName
                           ref="per002248a">Johann Peter Ellmer</persName> unnd herren landtvogt
                           <persName ref="per009566a">Caspar Ißelis</persName> in unnderthänigkheit
                        mit bezimmendem respect nachvolgende vier puncten anbringen laßen:</seg>
                     <seg>Erstlich, daß <lb/>jetz bey etwelchen jahren haro ervolgt unnd geschächen,
                        daß unnßer zue <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> regierende
                        landtvögt <term ref="lem001069">roß</term> unnd anderß <term ref="lem000310"
                           >vich</term>
                        <abbr>etc</abbr> uff die gemein <term ref="lem008239">tratten</term>
                        getriben.</seg>
                     <seg>Zum anderen <lb/>haben sey auch zuo zeiten ohngefragt unnd erlaubt der
                        gmeinden <term ref="lem000759">holtz</term> inn <term ref="lem001147.19">ban
                           welderen</term> unnd in den <term ref="lem001528">auwen</term> hauwen
                        unndt hinweg nemmen laßen.</seg>
                     <seg>Drittens ziechen mithin leüth <lb/>uß unnßerem landt inn die graffschafft
                           <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName>, laßen sich ohnbegrüöst
                        unnd begönstigett der gmeinden <term ref="lem000742">haußhäblich</term>
                        nider. Ja, dan auch den <term ref="lem007170">inzug</term> oder daß <term
                           ref="lem015713.02">sitzgelt</term>
                        <lb/>unnd inn andere weeg eineß <term ref="lem000745.06">hindersäßen</term>
                        schuldigkheit zue erstatten sich widersezen, mit vermelden, weill sey, von
                           <placeName ref="loc000326">Glaruß</placeName>, sey befuogsamme haben,
                        ohnbefragt sich daselbsten hinzuosezen <lb/>unnd habe man ihnen ni<damage
                           agent="fold">cht</damage>s zuozuomuothen. Item eß sige auch diße
                        beschwärlikheit mit erloffen, daß vor demme ein oder die andere inn der
                        gemeinden persohnen, welche ohnne gesuochte <lb/>unnd gehabte erlaubnuß inn
                        ein <term ref="lem006896">gemeindt</term> gezogen, <term ref="lem003476"
                           >beherberget</term>, die dan <term ref="lem000037">schulden</term>
                        gemacht, so volgendts abzuostatten etwan uff die gmeinden gewachßen. Haben
                        alßo inn angelegenlichen nach<lb break="no"/>denckhen nothwendig befunden,
                        daß geordnet werde, daß, wan inen daß künfftig der gestalten einem oder dem
                        anderen inn den gmeinden <term ref="lem014132">unnderschlauff</term> gegeben
                        werde unnd solche ehrliche leüth <lb/>ansetzen theten, die, so seye
                        beherberget, solche schulden ohne zuo thuon der gmeinden abstatten solten.
                        Unnd sithomahllen dißere ding den gmeinden hoch beschwarlich, altem
                        harkhommen, ihrenn <lb/>freyheiten unnd rächtsammenen entgegen, ja, ihnen
                        schädlich unnd nachtheillig, seye nit umbgehen können unnd deßen nit allein
                        inn unnderthänigkheit berichten, sonderen auch inn höchster an<lb break="no"
                        />gelegenheit pitten zuo laßen, wie hiemit beschäche, hierein hoch
                        oberkheitliche <term ref="lem004302">remedierung</term> zuothuon, solche
                        ingerißne beschwärlikheiten abzuoschaffen unnd zuomahlln sey bey altem
                           har<lb break="no"/>khommen, freyheiten unnd rächtsammenen vätterlich zuo
                           <term ref="lem002893">manutenieren</term> unnd zuo schirmen.</seg>
                     <seg>Viertenß, dan beschäche auch, daß wan die ein oder andere <term
                           ref="lem006896">gmeindt</term> der gmeinen <term ref="lem001167"
                           >atzungen</term> oder <lb/>anderer sachen halb guot unnd nutzliche unnd
                        zuo mahllen billiche <term ref="lem000809">ordnungen</term> unnder einem
                           <term ref="lem000266">landtvogt</term> machen, selbige doch nit lenger
                        bestandt haben, alß biß selbiger landtvogt ab<lb break="no"/>reyte unnd ein
                        anderer khomme. Dan allwegen alß dan leüth den neüwen landtvögten nach
                        lauffen unnd nit nachlaßen, biß sey ein zerrüttung zue wegen bringen,
                        dardurch sye in ohnn<lb break="no"/>ordnung unnd cösten gestürzt werden. Hie
                        mit auch ihr unnderthänige pitt seige, wyr wollen die könfftig vorsechung
                        thuon, daß, wan fürohin ein oder die andere gmeindt ihrer nutz<lb break="no"
                        />barkheiten halber ordnungen stellen unnd machen, bey denen sey sich wohll
                        befinden, selbige beharlichen bstandt haben unnd sey ein landtvogt nit zur
                        verenderung richten, sonderen <lb/>einfaltig den gmeinden überlaßen solle,
                        solche zuobehalten unnd ihrem guotbedunckhen nach zuo disponieren.</seg>
                     <seg>Wan dann wyr dißere articull unnd die gantze bewantnuß reyfflich erdau<lb
                           break="no"/>ret unnd erwogen, wyr befunden, gesagt der unnßeren der
                        graffschafft <orgName ref="org003242">Werdenberg</orgName> pitten unnd
                        begehren nit wider die billigkheit.</seg>
                     <seg n="1">Inn ansehung, auch in dem oberkheitlichen <term ref="lem000372"
                           >urber</term>
                        <lb/>ordenlich von stuckh zuo stuckh specificiert, waß unnßeren <term
                           ref="lem000266">landtvögten</term> zuo <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName> zuo genießen stande, aber nit darinnen begriffen,
                        daß sye befuogsamme haben, sich der gmei<lb break="no"/>nen <term
                           ref="lem008239">tratten</term> einicher gestalten weder mit <term
                           ref="lem001069">roßen</term> noch anderem <term ref="lem000310"
                           >vich</term> genoß zuo machen oder <term ref="lem000598"><add
                              place="above">brän</add>holtz</term> inn <term ref="lem001147.18"
                           >banwelderen</term> unnd <term ref="lem001528">auwen</term> hauwen unnd
                        hinweg nemmen zuo laßenn. <lb/>Deßetwegen wir unnßer erkhantnuß dahin
                        gerichtet unnd wolle geredte, unnßer angehörige der graffschafft <placeName
                           ref="loc000440">Werdenberg</placeName> bey ihren rächtsammenen unnd
                        freyheiten hoch oberkheitlich <lb/>schirmen.</seg>
                     <seg n="2">Inn mäßen zuo künfftigen zeiten unnßere <term ref="lem000266"
                           >landtvögt</term> daselbsten weder <term ref="lem001069">roß</term>,
                           <term ref="lem000833.02">rinder</term> noch <term ref="lem001393"
                           >schmahllvich</term> uff die gmeinen <term ref="lem008239">tratten</term>
                        nit zuotreiben, auch einicher gattung <term ref="lem000759">holtz</term> inn
                        <lb/>denn <term ref="lem001147.18">banwelderen</term> unnd <term
                           ref="lem001528">auwen</term> zuo hauwen unnd hinweg zuo nemmen sich
                           unnderf<damage agent="fold">an</damage>gen, sondern die unnderthonen deß
                        orthß ohne beschw<damage agent="fold">ert</damage> laßen sollen.</seg>
                     <seg n="3">Drittenß, die jenige betreffend, <lb/>so uß unnßerem landt inn die
                        graffschafft <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> ziechen unnd
                        daselbsten wohnen wolten, solle einiche person uß unnßerem landt deßen <app>
                           <lem><subst><del>ewigerß</del>
                                 <add place="overwritten">einigeß</add></subst></lem>
                           <rdg wit="StAZH A 247.8.1, Nr. 4">eigenes</rdg>
                        </app> gewaltß befüögt sein, <lb/>inn betrachtung, eß dem harkhommen unnd
                        die befuogsamme zuowider. Sonderen wan jemandt begehrte unnd lust haben
                        thete, in ein oder die anndere gemeindt daselbsten zuozüchen, <lb/>selbige
                        ein <term ref="lem006896">gmeindt</term> darumb begrüößen unnd anhalten
                        sollen, da dan bey der gmeindt belieben, willkhur unnd erkhantnuß stohn
                        solle, einen anzuonemmen oder abzuowyßen. <lb/>Unnd waß seye deß orths
                        erkhennen, darbey soll eß gentzlicheß verbleiben haben. Demnach, wan leüth
                        inn ein oder der anderen gmeindt zuochin ziechenden personen, denen ein
                        gemeindt <lb/>den bey oder <term ref="lem015714.02">hindersitz</term> nit
                        erlaubt, beherbergen thete unnd selbige ehrliche leüth ansezen unnd nit
                        zallen wurden, alß dan die jenigen, so ihnen <term ref="lem014132"
                           >unnderschlauff</term> gegeben, ohne zuothuon der gmeinden <lb/>selbige
                           <term ref="lem000037">schulden</term> abzuostatten unnd zuebezallen
                        sollen verpflichtet unnd schuldig sein.</seg>
                     <seg n="4">Anbelangende den letsten puncten, solle jeder gmeindt heim geben
                        sein, ihrer <term ref="lem001167">atzungen</term> unnd gmeine <term
                           ref="lem002706">nutzungen</term>
                        <lb/>halber <term ref="lem000809">ordnungen</term> mit einanderen zuostellen
                        unnd anzuonemmen, wie sey finden, eß billich unnd im nutzlichist besten seye
                        unnd so lang solche zuobehalten, alß es ihnen gefallen wirt unnd sey sich
                        <lb/>wohll darbey befinden. Unnd sollen unnßere landtvögt ihnen einichen
                        anlaß oder antrib zur zerreütung unnd verenderung nit thuon, sonderen
                        hierein den gemeinden die dispositionn <lb/>gentzlichen überlaßen.<note>In der <term ref="key005257">Remedur</term> von <date
                              when="1725">1725</date> wird dieses Recht der Gemeinden deutlich
                           eingeschränkt, vgl. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-216-1">SSRQ SG III/4 216-1</ref>,
                        Art.  5.</note></seg>
                     <seg>Inn krafft unnd zuo wahrem urkhunndt deßen, haben wyr unnßers landt secret
                        insigell, doch unnß ann unnßeren hochheit, rächten unnd ge<lb break="no"
                        />rächtigkheiten inn allweg ohne nachtheill unnd schaden, mit der heiteren
                        erleüterung, so lang daß sey, dißere unnßere gnadt nit miß brauchen,
                        offentlich henckhen laßen ann di<lb break="no"/>ßeren brieff, der geben
                        donstags, den <origDate when="1667-01-17" calendar="Julian">17. tag januarii
                           anno 1667</origDate>.</seg>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="chancery notation" place="sub plica">
                     <lb/><persName ref="per009918">Johann Melchior Müller</persName>,
                     <lb/>landtschriber daßelbsten</ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div org="uniform" sample="complete">
            <p>Die Urkunde besitzt den gängigen Namen «<term ref="key000619">Freiheitsbrief</term>»
               (so z. B. bei <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142777">Senn,
                     Chronik</ref>, S. 161</bibl> oder <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000143946">Beusch 1918</ref>,
                  S. 28</bibl>), der jedoch irreführend ist, da die <orgName ref="org001197"
                  >Glarner</orgName> Erkenntnis durch die Regelung der Kompetenzen eines <term
                  ref="key000180">Landvogts</term> in erster Linie die <term ref="key004966"
                  >Gemeinden</term> und Bewohner von <orgName ref="org003242">Werdenberg</orgName>
               vor Übergriffen der Landvögte schützt. Zudem werden Missstände, die sich durch den
               Zuzug von Glarnern für die Werdenberger Gemeinden ergeben haben, aufgehoben. Die
               Gemeinden erhalten nicht erst mit dieser Urkunde das Recht, eigene Ordnungen über
               ihre Allmenden, Alpen und gemeinen Nutzungen zu erstellen, wie dies in der Literatur
               suggeriert wird (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000143946"
                     >Beusch 1918</ref>, S. 28</bibl> oder <ref
                  target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142793">Winteler 1923</ref>, S. 51).
               So erneuert <orgName ref="org001834">Sevelen</orgName>
               <date when="1653">1653</date> ihren bereits früher erstellten <term ref="key004797"
                  >Legibrief</term> selbstständig, doch mit Wissen des Landvogts
                  (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-184-1">SSRQ SG III/4 184-1</ref>). Vielmehr reiht sich dieser «Freiheitsbrief»
               nahtlos in die weiteren Reformen der Glarner in <placeName ref="loc000440"
                  >Werdenberg</placeName> zu jener Zeit ein, die versuchen, den diversen Missständen
               in der Verwaltung und den <term ref="key005172">Amtsmissbräuchen</term> oder
               Einmischungen der Landvögte zugunsten der Einwohner entgegenzuwirken
                  (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-181-1">SSRQ SG III/4 181-1</ref>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-185-1">SSRQ SG III/4 185-1</ref>). </p>
         </div>
         <div org="uniform" sample="complete">
            <p>Die Urkunde spielt im <term ref="key004776">Werdenberger Landhandel</term> zusammen mit anderen
     Dokumenten eine wichtige Rolle und wurde im Zuge dieser Auseinandersetzung kassiert (siehe dazu
     ausführlich <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-216-1">SSRQ SG III/4 216-1</ref>). </p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
