<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2018-07-19"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Sibylle Malamud</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-51-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
       <repository xml:lang="de">Landesarchiv Glarus</repository>
				  <idno source="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/37973bed65834eab82946b786c8f1bda" xml:lang="de">LAGL AG III.2402:030</idno>
       <altIdentifier>
          <idno>LAGL 98N</idno>
       </altIdentifier>
    </msIdentifier>
    <head>Stiftung und Ordnung von Graf Hugo XIII. von Montfort-Tettnang über die Amtspflichten eines Kaplans von Grabs</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Graf Hugo XIII. von Montfort-Tettnang, Herr von Rothenfels, legt als Vormund seines
                        Neffen Graf Wilhelm VIII. von Montfort-Tettnang die Amtspflichten eines
                        Kaplans von Grabs fest, nachdem für einen solchen eine Pfründe gestiftet
                        worden war. Der jeweilige Inhaber der Pfründe hat zweimal wöchentlich in der
                        Kapelle St. Niklaus in der Stadt Werdenberg Messe zu lesen. Sollte aus
                        herrschaftlichen oder kriegerischen Gründen ein sonntäglicher Kirchgang nach
                        Grabs unmöglich sein, sollte der Kaplan auch am Sonntag dort Messe lesen,
                        andernfalls in der Pfarrkirche Grabs. Zudem soll er bei der Sakramentspende
                        dem Leutpriester helfen oder diesen vertreten, wofür er mit den
                        entsprechenden Stolgebühren entschädigt wird. Bei Begräbnissen soll er gegen
                        Entrichtung der Stolgebühren die Messe zelebrieren, bei Jahrzeiten auf
                        Bitten des Leutpriesters oder der Gläubigen auch ohne Entschädigung. In der
                        Pfarrkirche soll er nur zur gleichen Zeit wie der Leutpriester Messe
                        zelebrieren. Die neue Pfründe darf dem Leutpriester nicht schaden.</p>
          <p>Der Aussteller siegelt.</p>
       </summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="current">Original</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Pergament</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
        <height unit="cm" quantity="25.5"/>
        <width unit="cm" quantity="40.5"/>
                </dimensions>
                <dimensions type="plica">
        <width unit="cm" quantity="6.0"/>
                </dimensions>
             </extent>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
       <sealDesc>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="1"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                nontei:material="wax"
                nontei:condition="chamfered"
                nontei:shape="round">
             <persName role="sigillant" ref="per004643a">Graf Hugo XIII. von Montfort-Tettnang</persName>
          </seal>
       </sealDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate when="1455-11-10"/>       </origin>
    </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key000192">Stiftung</term>
    <term ref="key000042">Kaplan</term>
    <term ref="key000193">Pfründe</term>
    <term ref="key000341">Ordnung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <pb facs="LAGL_AG_III.2402-030_r"/>
       <p>
                     <lb/>
                     <seg>Wir, <persName ref="per004643">Hug, grauff zǔ Montfort, herr zuͦ
                              <placeName ref="loc006168.03">Rôttenvels</placeName></persName>,
                        bekennen offennlich fûr ûns und den wolgeborn, ûsern lieben vettern grauff
                           <persName ref="per000884a">Wilhelmen <lb/>von Montfort</persName>, dez
                        rechter <term ref="lem007746.02">gerhab</term> und trager wir sind, und
                        tǔnd kunt menglich mit disem brief: Als denn billich wir und menglich
                        genaigt sin söllen, <lb/><term ref="lem000290">gotzdienst</term> zu fûrdern
                        und ze <term ref="lem009514">uffen</term>, also haben wir und die <term
                           ref="lem014606.02">armen lût</term>, so denn in die <term
                           ref="lem002192.04">pfarr</term> gen <placeName ref="loc006027"
                           >Grapps</placeName> gehören, und insonders die armen lût mit ûnsern
                        <lb/>gunst, wissen und willen umb dz ain <term ref="lem000283.13"
                           >capplân</term> und <term ref="lem000157">priester</term> der <term
                           ref="lem000365.08">capplony</term> daselbz zu <placeName ref="loc000335"
                           >Grapps</placeName>, gott, dem allmächtigen, und allem himelschen herre
                        zu lob und <lb/>ere, gotzdienst dester baß volbringen mûge, ir gotz gâben
                        geben und gelâssen haben an die <term ref="lem009399">ewigen meß</term> und
                        priesters <term ref="lem000367.02">pfrond</term>, die daselbz in der <choice>
                           <abbr>obgen</abbr>
                           <expan>obgenannten</expan>
                        </choice>
                        <lb/>kirchen zu <placeName ref="loc006166">Grapps</placeName>
                        <term ref="lem008081">gestifft</term>, <term ref="lem008080">geordnet</term>
                        und uffgesetzt ist in die wis und mâß, als hernâch geschriben und mergglich
                        begriffen ist.</seg>
                     <seg n="1">Ist also dez <lb/>ersten, dz ain jeglicher priester, welcher denn
                        jetz daselbz capplân und priester derselben <term ref="lem000367.02"
                           >pfrond</term> ist oder herna̍ch wirdet, zwirent in der wochen <lb/>in
                        der <term ref="lem000184.05">statt</term>
                        <placeName ref="loc000016">Werdemberg</placeName> in <placeName
                           ref="loc006078.05">Sant Nïclaus</placeName> cappell meß sprechen und
                        haben sol. Und ob ez sich machte von ainer herschafft oder durch <term
                           ref="lem000599">krieg</term>
                        <lb/>oder von anderer notturfft wegen, dz die in der statt <placeName
                           ref="loc000016">Werdenberg</placeName> davon nit wol komen könden ald
                        möchten, daz denn derselb cappla̍n und priester <lb/>den <term
                           ref="lem001881">sunnentag</term> oder den <term ref="lem001997"
                           >virtagen</term> ouch meß in der statt halten und haben und denn die
                        andern tag zu <placeName ref="loc006166">Grapps</placeName> in der <choice>
                           <abbr>obgen</abbr>
                           <expan>obgenannten</expan>
                        </choice> pfarrkirchen, <lb/>allez ungevārlich.</seg>
                     <seg n="2">Fûro ob sach were, daz er notturfft wûrde <term ref="lem014682">in
                           töden</term> ald zu andern ziten, daz man zuͦ den undertânen dez <choice>
                           <abbr>vorgen</abbr>
                           <expan>vorgenannten</expan>
                        </choice>
                        <term ref="lem000299">kilchspel</term>s <lb/>mit den <term ref="lem005137"
                           >sacramenten</term> gân müsti oder dz man <term ref="lem000130"
                           >kind</term>
                        <term ref="lem003507">tôffen</term> wûrde und man den <term
                           ref="lem000678.18">lūpriester</term> daselben dennzuͦmâl nit gehaben
                        möchte, <lb/>und man zú dem capplân keͣme und sölichs an in begerte,
                        denselben sol er sölichs nit versagen und daz tuͦn in sölichen nötten; und
                        was <lb/>man denn zǔmâl ainem lûpriester von der <term ref="lem014683"
                           >stol</term> wegen were zuͦ tünd, daz sol im denn zumâl volgen und werden
                        ouch ungevȧrlich.</seg>
                     <seg n="3">Me <lb/>sol ain jeglicher capplân der vorgedâchten pfrond zu <term
                           ref="lem001883">hochzit</term>lichen tagen, sunnentagen und virtagen mit
                        gedingd zuͦ der pfarrkirchen <lb/>zu <placeName ref="loc006166"
                           >Grapps</placeName> meß halten und haben, ez were denn, daz er herren
                        halb oder in kriegsnötten ald von ander sachen wegen in der statt meß müste
                        halten <lb/>und haben, als denn obsta̍t. Und zuͦ sölchen hailgen tagen, ob
                        ain lūtpriester wölte meß, <term ref="lem013241">metty</term> ald <term
                           ref="lem001162">vesper</term> singen, daby sol er ouch sin <lb/>und daz
                        helffen und sust ist er zuͦ dehainer zit gebunden zu singen ouch allez
                        ungevàrlich.</seg>
                     <seg n="4">Es sol ouch ain jeglicher capplân der vorgedāchten <lb/>pfrond,
                        wenn daz ist, daz man aïns mentschen <term ref="lem003052.08">grebt</term>
                        begān welte, daz selb oder sin vordern in gotz gāben daran geben hetten
                        oder <lb/>noch gäben, daby sol er ouch sin und meß haben und halten.</seg>
                     <seg n="5">Ob in aber ain lūtpriester oder sust lût, die ir gotz gāben daran
                        nit geben <lb/>hetten, bruchen welten, ez were zuͦ <term ref="lem000398.14"
                           >jârzit</term>en, sibenden ald drissigosten oder sust, der sol im so lieb
                        darumb tuͦn, daz er meß halt <lb/>und sing und leß.</seg>
                     <seg n="6">Ez sol oùch ain jeglicher capplân, welher jetz da ist oder noch
                        wirt, wenn ain lūtpriester in der vorgedâchten <lb/>pfarrkirchen meß halt,
                        ouch meß haben und weder vor noch nâch ungevârlich.</seg>
                     <seg n="7">Mer so ist die <choice>
                           <abbr>obgent</abbr>
                           <expan>obgenannt</expan>
                        </choice> ewig meß pfrond nit <lb/>anders gestifft noch geordnet dann der
                        vordrigen lūpriesters pfrond unschädlich.</seg>
                     <seg n="8">Und ouch also, dz ain lūtpriester nihtz dester minder
                        <lb/>pflichtig und schuldig sin sol ze tünd, allez, daz er denn vor mâls ze
                        tünd pflichtig und schuldig ist, allez getrûwlich und ungevàrlich.</seg>
                     <seg><lb/>Und dez allez zu wârem, offen urkūnde und stäter, ewiger sicherhait und
                        belibnûße haben wir ūnser insigel zu wārhait dirre <lb/>sache offenlich
                        lāssen hencken an disen brief, der geben ist am <origDate when="1455-11-10"
                           >nechsten mentag vor sant <persName ref="per003385">Othmar</persName>s
                           tag nāch ūnsers <lb/>lieben herren gepūrt viertzehenhundert und fûnf
                           und fūnftzig jare</origDate>.</seg>
                  </p>
    </div>
               <pb facs="LAGL_AG_III.2402-030_v"/>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Anstellung eines meßpriesters <lb/>zu
          <placeName ref="loc000335">Grabs</placeName> und <placeName ref="loc000016">Werdenberg</placeName>
          <lb/>1455</ab>
    </div>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <ab type="archiving reference" place="verso">N<hi rend="sup">o</hi> 98; N. 98. 6</ab>
    </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Es ist die einzige Urkunde für die Grafschaft <placeName ref="loc000440"
                  >Werdenberg</placeName>, die eine <term ref="key000341">Ordnung</term> über die
               Amtspflichten eines <term ref="key000042">Kaplan</term>s enthält. Interessant ist die
               Urkunde auch in Bezug auf die Rolle des Kaplans und Priesters von <placeName
                  ref="loc000335">Grabs</placeName> in der Stadt <placeName ref="loc000016"
                  >Werdenberg</placeName>. Zur Kapelle <placeName ref="loc006078"
                  >St. Niklaus</placeName> in der Stadt Werdenberg vgl. auch das Urbar der Kapelle
               <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-24-1">SSRQ SG III/4 24-1</ref> sowie Krumm (erscheint 2020), Die
               Kunstdenkmäler der Region Werdenberg, Kap. Gemeinde Grabs, Städtchen Werdenberg, die
               spätmittelalterliche Stadtgestalt, zur Frage nach dem Standort der Werdenberger
               Kapelle St. Nikolaus.</p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p>Weitere Stiftungen: <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-16-1">SSRQ SG III/4 16-1</ref>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-30-1">SSRQ SG III/4 30-1</ref>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-42-1">SSRQ SG III/4 42-1</ref>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-63-1">SSRQ SG III/4 63-1</ref>.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
