<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften
     und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der Grafschaft Werdenberg, Freiherrschaft
     Sax-Forstegg und Herrschaft Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-08-19"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Staatsarchiv St. Gallen (StASG)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-123-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="de">Staatsarchiv St. Gallen</repository>
				  <idno xml:lang="de">StASG AA 3 U 13</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Vertrag zwischen Landammann und Rat von Glarus und Ulrich Philipp von Sax-Hohensax wegen der Rechte am Fährbetrieb bei Bendern</head>
               <msContents>
                  <summary><p>Landammann und Rat von Glarus und Freiherr Ulrich Philipp von Sax-Hohensax, Herr von Forstegg und Bürglen, klären ihre Ansprüche auf Frevel und Bussen an der Fähre bei Bendern. Glarus, als Lehensherr, verzichtet solange auf die Gerichtsrechte über die Fähre, wie der umliegende Grund und Boden nicht zur Herrschaft Werdenberg gehört. Der Freiherr, als Gerichtsherr, verzichtet auf alle Lehenrechte an der Fähre und verspricht, den Fährbetrieb zu schützen.</p>
<p>Die Aussteller siegeln.</p></summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <filiation type="current">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Pergament</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="26.0"/>
                              <width unit="cm" quantity="57.5"/>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="plica">
                              <width unit="cm" quantity="5.0"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="1"
                           nontei:condition="well-preserved"
                           nontei:material="wax"
                           nontei:shape="round"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                           facs="StASG_AA_3_U_13_s_1">
                        <orgName role="sigillant" ref="org003239">Landammann und Rat von Glarus</orgName>
                     </seal>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="2"
                           nontei:condition="absent"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
                        <persName role="sigillant" ref="per004426a">Freiherr Ulrich Philipp von
           Sax-Hohensax</persName>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate from="1546-01-01" to="1546-12-31">Ohne Monat und Tag.</origDate>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>URLs</head>
                     <bibl type="url">https://login.gmg.biz/earchivmanagement/projektdaten/earchiv/Media/GAS_U142_1546.pdf</bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key003933">Frevel und Bussen</term>
               <term ref="key000590">Delikt</term>
               <term ref="key000704">Schiffahrt</term>
               <term ref="key000703">Fähre</term>
               <term ref="key000494">Gerichtskompetenz</term>
               <term ref="key000022">Lehen</term>
               <term ref="key000280">Lehenherr</term>
               <term ref="key000817">Vertrag</term>
               <term ref="key000889">Kompetenzkonflikt</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div>
                  <pb facs="StASG_AA_3_U_13_r"/>
                  <p><seg>
                     <lb/>Wir, der <orgName ref="org003239">landtamman und gantzer gsessner rath des lands zuͦ
                        <placeName ref="loc000326">Glarus</placeName></orgName>, an einem, und ich, <persName
                           ref="per004426a">Uͦlrych Philips, fryher von der Hochen Sax, herr zuͦ <placeName
                              ref="loc000278">Vorsteg</placeName> und <placeName ref="loc006070.05"
                                 >Burglon</placeName></persName>, am anderen, bekennend all gmeinlich und jedertheil
                     besunders <lb/>fur uns und unser ewig nachkommen und thuͦnd kund mencklichem mitt disem
                     brieff, nach dem sich under uns beidersyt irrung und mißverstand gehalten als von wegen der
                     <term ref="lem008562">fräfflen und buͦssen</term>, ouch <lb/>den <term ref="lem002102.06"
                        >feeren</term> des <term ref="lem002098.04">fars</term> zuͦ und bi <placeName
                           ref="loc000689.02">Benderen</placeName> am <placeName ref="loc000644"
                              >Rhyn</placeName>.</seg>
                     <seg>Also das wir, gemelt von <orgName ref="org003239">Glarus</orgName>, bißhar vermeint und
                        vorhabens gwesen, wyl und gemelt <term ref="lem002098.02">faar</term> unser <term
                           ref="lem000038">lechen</term> vor, nachher und von alt herhar am <placeName
                              ref="loc007880.02">Tenschen Gra<lb break="no"/>ben</placeName> uff unser herschafft
                        <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName>
                        <term ref="lem008920">gruͦnd und boden</term> glegen. Demnach aber von komlicheyt wegen den
                        hin und wider wandlenden in der selbigen gegne und <term ref="lem009717.02">zirck</term> zuͦ
                        gemach und guͦtten, ouch mitt guͦnst, <lb/>wussen und willen der selbigen unser graffschafft
                        domalen rechten <term ref="lem002624">besitzeren</term> und herren an gemelt end und flecken
                        zuͦ und bi <placeName ref="loc000689.02">Benderen</placeName> angsechen und gleyt worden.
                        Das uß sölchen fug und ursachen <lb/>die <term ref="key003933">fräffel und buͦssen</term>,
                        so zuͦ jeder zyt an disem <term ref="lem002098.02">faar</term> durch den <term
                           ref="lem002102.03">feren</term> und ander in und ussert dem <term ref="lem002104"
                              >schiff</term>
                        <term ref="lem006037">verwurckt</term> und <term ref="lem010917">verfallen</term>, uns als
                        des fars rechten <term ref="lem000960">lechenherren</term> nachvolgen, zuͦgehören und
                        innemlich <lb/>wären und sin sölten, nütt minder dan vor am <placeName ref="loc007880.02"
                           >Tenschen Graben</placeName> beschechen, welcher unser vermuͦttung aber wolgemelter fryher,
                        unser guͦtter lieber her und fründ, uns nitt zuͦlassen noch gestenndig <lb/>sin wellen,
                        sunder er des vorhabens so vil und gedacht far jetz uff und in sinen <term ref="lem000975"
                           >hoch</term> und <term ref="lem000976">nideren gerichten</term> der herschafft <placeName
                              ref="loc000278">Vorsteg</placeName>
                        <term ref="lem008920">grund und boden</term> gelegen, das ime davon all und jede fräffel und
                        buͦssen, <lb/>hoch und nider, an disem faar, es sy vom veren oder anderen, in und ussert dem
                        schiff, verfallen, volgen, zuͦgehören und innemlich sin söllen.<note>Bei der online Edition
                           des Vertrags im e-archiv.li handelt es sich um eine Abschrift aus dem <ref
                              target="https://login.gmg.biz/earchivmanagement/projektdaten/earchiv/Media/GAS_U142_1546.pdf"
                              >GA&#160;Schaan U142</ref>, die hier abbricht.</note></seg>
                     <seg>Dargegent ich, obbemelter <persName ref="per004426a">Uͦlrych Philips</persName>, <choice>
                        <abbr>fry</abbr>
                        <expan>fryherr</expan>
                     </choice>, bißhar ouch <lb/>vermeint und vorhabens gsin, das ich uß krafft derselbigen miner
                        gerichten und herlicheyt, darin jetz sölichs far glegen, ich ein jeden feren alda umb all
                        <term ref="lem015093">fäl</term> und <term ref="lem009471">mißhandlung</term> mines
                        gefallens in und ussert <lb/>sinen <term ref="lem014808.02">farpflicht</term> zestraaffen,
                        zerechtfertigen, zesetzen und entsetzen hab und haben sölte. Das aber wolgedachte min lieb
                        herren und guͦtt fründ von <orgName ref="org003239">Glarus</orgName> nütt gestendig noch
                        zuͦlassen wellen, sun<lb break="no"/>ders vermeynen und sind des entlichen vorhabens, das sy
                        uß krafft irs <term ref="lem000038">lechens</term> den selbigen und ein jeden heren diß
                        <term ref="lem002098.04">fars</term> zu jeder zyt irs gfallens umb fäl und mißhandlung die
                        far pflicht berürend zestraffen, <lb/>zerechtfertigen, zesetzen und entsetzen habind und
                        haben söllen.</seg>
                     <seg>Und domitt aber und uns zuͦ beider syt sölch unser irrung und mißverstand durch
                        erzeigung früntlich und nachpürlichs gmütz <lb/>fürohin wie ouch bißhar on einigen gezanck,
                        rechtens hingnommen, einen jeden das göttlich und billich blibe und erfolgt werd, hierumb so
                        haben wir, von <orgName ref="org003239">Glarus</orgName>, uns der zyt gruntlich erwegen,
                        nach<lb break="no"/>dem wir uß unseren brieffen und gwarsamen, so wir umb diß <term
                           ref="lem002098.04">far</term> und <term ref="lem000038">lechen</term> haben, nütt befinden
                        mögen, wyl das weder uff unserem grund noch boden, gricht noch gebietten mer glegen (wie
                        vormals), <lb/>das uns noch unseren nachkommen alda thein <term ref="key003933">fräfel noch
                           buͦssen</term>, hoch noch nider, in noch ussert dem <term ref="lem002104">schiff</term>,
                        vom <term ref="lem002102.03">feren</term> oder anderen verfallen weder sträfflich zugehörig
                        noch innenlich sind noch sin söllen, sun<lb break="no"/>ders wir das alles hiemitt und in
                        krafft diß brieffs den selbigen obberkeyten, in dero gricht und herlicheyten sölch <term
                           ref="lem002098.02">faar</term> jetz glegen, damitt nach iren willen zeschaffen,
                        unverhindert unser, heim <lb/>und zuͦ geben wellen und söllen. Doch alles mitt der
                        bescheidenheyt und heyter vorbehalt, wan diß, unser lechen und faar zuͦ mittler zyt, wan das
                        wär, durch uns oder unser nachkommen wider<lb break="no"/>umb uff unser herschafft
                        <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName>
                        <term ref="lem008920">grund und boden</term> angsechen und glegt wurd, das uns als dan diß
                        <term ref="lem014809.02">ubersagung</term> gegent wolgemelten fryherren und sinen
                        nachkommen, ouch gegent wen das wär, <lb/>nütt mer binden, sunder uns solch fräfel und
                        buͦssen widerumb und wie von altherhar nachfolgen zuͦ gehören söllen.</seg>
                     <seg>Desglych ich, <persName ref="per004426a">Uͦlrich Philips,</persName>
                        <choice>
                           <abbr>fry</abbr>
                           <expan>fryherr</expan>
                        </choice>, glicher erwegung nach befunden hab, das <lb/>ich noch min nachkommen gegent disem
                        und einem jeden <term ref="lem002102.03">feren</term> indert der rechtsame der <term
                           ref="lem014808.03">faar pflicht</term> und umb <term ref="lem015093">fäl</term> und <term
                              ref="lem009471">mißhandlung</term> siner <term ref="lem005093.07">lechenpflicht</term>
                        nützit zesprechen, zerechtfertigen weder zesetzenn <lb/>noch entsetzen hab noch haben
                        söllen. Derhalb wir das alles denen, so diß fars <term ref="lem000960">lechen herren</term>
                        sind und sin wurden, unverhindert unßer hein und zuͦgeben wellen und söllen ouch in krafft
                        diß gegen<lb break="no"/>wurtigen brieffs. Wyl und von gedachter miner gerichten und
                        herlicheitt wegen mir sölch <term ref="key003933">fräffel und buͦssen</term> (wie vor
                        anzeigt) sträfflich zuͦgehörig und innenlich sind und sin söllen, darumb so sol <lb/>und wil
                        ich, mine nachkommen, furbaß so lang und vil sölch far in minen gerichten und gebietten
                        gelegen, ein jeden feren des selbigen fars zuͦ jeder zyt vor gwalt und unbill mencklichs
                        helffen <lb/><term ref="lem000207">schirmen</term>.</seg>
                     <seg>Uff das gereden wir, dick gemelt beid parthyen, by unseren eeren und zuͦ guͦtten trüwen
                        disen fruntlichen und güttlichen unseren <term ref="lem002880">vertrag</term> und was an
                        disem brieff stadt, war <lb/>und stät ze halten, darwider nütt zesin noch zethuͦn oder durch
                        niemant verschaffen gethon werden, theinerley wyß noch weg, alles erbarlich und on all
                        gfärd.</seg>
                     <seg>Und zuͦ warem, offen <lb/>urkund haben wir, von <orgName ref="org003239"
                        >Glarus</orgName>, fur uns und unser nachkommen unsers lands insigel, und ich, <persName
                           ref="per004426a">Uͦlrich Philips</persName>, <choice>
                              <abbr>fry</abbr>
                              <expan>fryherr</expan>
                           </choice>, für mich, mine erben und nachkommen min angeboren insigel an disen <lb/>brieff,
                        dero zwen glich lutend gmacht<note>Duplikat: <bibl><ref>StAZH C I, Nr.&#160;3203</ref></bibl>.</note> und
                        jedentheill einer geben worden, angehenckt, bschechen uff <space quantity="7" unit="cm"/> im
                        jar nach <choice>
                           <abbr>Chri</abbr>
                           <expan>Christi</expan>
                        </choice>, unsers heilands, geburt zelt <origDate from="1546-01-01" to="1546-12-31">tusent <lb/>funffhundert
                           viertzig und sechs jare</origDate>.</seg>
                  </p>
               </div>
               <pb facs="StASG_AA_3_U_13_v"/>
               <div>
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Güttlich bekommnüß zwüschent <lb/>denen
                     von <orgName ref="org003239">Glarus</orgName> und dem <persName ref="per004426a">fry<lb break="no"/>herren von Sax</persName>
                     belangend buͦß<lb break="no"/>sen und <damage agent="ink blot"><unclear>die</unclear></damage> feren am far zuͦ
                     <lb/><placeName ref="loc000689.02">Benderen</placeName></ab>
               </div>
               <div>
                  <ab type="archiving reference" place="verso"><lb/>Werd N<hi rend="sup">o</hi> 13; N
                     <del>188</del>; <del>N 96</del>; 1546</ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back><div n="1"><p><orgName ref="org003239">Landammann und Rat von Glarus</orgName> und <persName ref="per004426a"
         >Ulrich Philipp von Sax-Hohensax</persName> schliessen hinsichtlich der von ihnen beiden
         beanspruchten Rechte am <term ref="key000703">Fährbetrieb</term> bei <placeName ref="loc000689"
            >Bendern</placeName> einen <term ref="key000817">Vertrag</term>. Das <term ref="key000571"
               >Lehensrecht</term> an der <term ref="key000703">Fähre</term> zwischen <placeName
                  ref="loc000389">Haag</placeName> und Bendern gehört Glarus als Herr der Landvogtei <placeName
                     ref="loc000440">Werdenberg</placeName>, während die territoriale und gerichtliche Hoheit bei
         dem Herrn von <placeName ref="loc000278">Sax-Forstegg</placeName> liegt. Diese Rechtslage führt
         später vereinzelt zu <term ref="key000889">Kompetenzstreitigkeiten</term> zwischen den
         Obrigkeiten beider Herrschaften (<bibl><ref>StAZH A&#160;346.4, Nr.&#160;159</ref></bibl>; <bibl><ref>StAZH
            A&#160;346.4, Nr. 208</ref></bibl>; <bibl><ref>StASG AA&#160;2&#160;A&#160;11-1-3</ref></bibl>). </p>
      </div>
         <div n="2"><p>Zu den <term ref="key000535">Fischereirechten</term> von Glarus als Herr von Werdenberg im
            <placeName ref="loc000644">Rhein</placeName> von <placeName ref="loc000689">Bendern</placeName> bis <placeName ref="loc000155">Balzers</placeName> vgl.
            <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-75-1">SSRQ SG III/4 75-1</ref>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-134-1">SSRQ SG III/4 134-1</ref>;
            <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-143-1">SSRQ SG III/4 143-1</ref>, Art. 4. </p></div>
         <div n="3"><p>Zum <term ref="key000208">Fährlehen</term> der
            <term ref="key000703">Fähre</term> bei <placeName ref="loc000689">Bendern</placeName> vgl. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-143-1">SSRQ SG III/4 143-1</ref>,
            Art. 9; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-229-1">SSRQ SG III/4 229-1</ref>, S.&#160;94; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-152-1">SSRQ SG III/4 152-1</ref>.</p></div>
      </back>
   </text>
</TEI>
