<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-01-28"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Sibylle Malamud</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-68-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
       <repository xml:lang="de">Ortsgemeindearchiv Sevelen</repository>
				  <idno xml:lang="de">OGA Sevelen B 04.11, S. 119–123</idno>
    </msIdentifier>
    <head>Schiedsspruch betreffend gemeinsame Nutzungsrechte der Bewohner von Räfis mit dem Kirchspiel Sevelen, zu dem sie gehören</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Hans Vittler, Vogt und Dienstmann des Grafen Wilhelm VIII. von Montfort-Tettnang, urkundet in der Stadt Werdenberg, dass sie Ludwig und Jörg Müntener, Sigmund Schwendener, Ulrich Ger, Hans Montlorentscher und Felix Müntener, alle von Räfis, einerseits und Klaus Steinheuel, Hans Rüttner, Heinrich Riffer, Heinrich Schwegler und Lorenz Gerung, Vertreter der Kirchgenossenschaft Sevelen, andererseits gerichtet haben. Die Räfiser klagen durch Matthias Metzger, Landammann von Sargans, dass ein Urteil wegen des Holzschlags zwischen denen von Sevelen und Altendorf oder Buchs von Werdenberger Geschworenen gesprochen wurde und Sevelen ihnen keine Holzhaurechte zuteilte, obwohl sie seit über 100 Jahren als Kirchgenossen des Kirchspiels Sevelen Wunn und Weid, Holz und Feld mit denen von Sevelen nutzen. – Klaus Steinheuel antwortet für die Seveler: Nach einem Untergang seien zwischen Buchs und Sevelen die Grenzmarchen neu gesetzt worden, die sollen eingehalten werden. – Urteil: Da Räfis mit den Kirchgenossen aus Sevelen den Unterhalt der Kirche, Frondienste, Steuern und anderes teilt, sollen sie auch Wunn und Weide, Holz und Feld mit ihnen nutzen. Die zwischen Buchs und Sevelen neu gesetzten Grenzen sollen ohne Beeinträchtigung der alten Nutzungsrechte derjenigen von Räfis bestehen bleiben. Es werden 2 Urkunden ausgefertigt.</p>Der Aussteller siegelt.</summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <author role="scribe"><persName ref="per000711">Ulrich Saxer</persName> von Sevelen</author>
          <filiation type="original">
             <origDate when="1476-01-29">mentag vor unser frauentag purificationis</origDate>
             <idno>OGA Sevelen B 04.11</idno>
          </filiation>
          <filiation type="current">Abschrift (Editionsvorlage, 163 Seiten paginiert) mit Ledereinband</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Papier</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
        <height unit="cm" quantity="34.5"/>
        <width unit="cm" quantity="21.0"/>
                </dimensions>
             </extent>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate from="1735-01-01" to="1735-12-31"/>       </origin>
    </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key000683">Urteil</term>
    <term ref="key000336">Nutzung</term>
    <term ref="key000305">Grenzen</term>
    <term ref="key000524">Holz</term>
    <term ref="key000637">Pfarrei</term>
    <term ref="key003818">Waldnutzung</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <p>
                     <pb n="119" facs="OGA_Sevelen_B_04.11_S119"/>
                     <seg>
                        <lb/>Wir, der <term ref="lem000041">vogt</term> und der geschwornen <term
                           ref="lem000564">rätte</term><note>Soweit leserlich heisst
                           es in den beiden Originalen <orig>unnd des gesworen rats</orig> (<ref>PGA
                              Buchs U 01</ref>; <ref>OGA Sevelen U 1476</ref>). Im Vidimus von 1628
                              (<ref>PGA Buchs U 02</ref>) und den späteren Kopien heisst es dann
                           aber immer <orig>und geschworne räte</orig>. Da sich Hans Vittler als
                           Siegler unten geschworener Vogt, Rat und Amtmann des Grafen nennt, ist
                           davon auszugehen, dass hier Rat als Berater bzw. Dienstmann gemeint ist
                           und nicht mehrere Berater oder möglicherweise der Rat der Stadt
                           Werdenberg.</note> des <lb/>wolgebornen herren <persName ref="per000884a"
                           >Willhelmmans, <subst><del><unclear>bränner</unclear></del>
                              <add place="above" hand="later hand">grafen</add></subst> zuo Muntfurt
                           <lb/>und zuo Werdenberg</persName>
                        <app>
                           <lem>und</lem>
                           <rdg wit="OGA Sevelen U 1476"><abbr>etc</abbr></rdg>
                        </app>, bekennen offentlich und thun kundt <lb/>allermaniglich mit dißem
                        brieff, das wir auff heütigen tag seiner <lb/>datto von gnaden, gewaltz und
                        empfelchens wegen des obgemelten <lb/>unßers gnädigen herren, daselbst zuo
                           <placeName ref="loc000016">Werdenberg</placeName> in der <term
                           ref="lem000184">statt</term>, in rahts <lb/><app>
                           <lem>wie sy</lem>
                           <rdg wit="PGA Buchs U 01">wyse</rdg>
                        </app> bey einanderen geseßen sind und sind für uns <term ref="lem014520.02"
                           >in gerichtsweiß</term> kommen <lb/>die erbaren und bescheidenen
                           <persName ref="per004746">Ludwig Müntener</persName>, <persName
                           ref="per004737a">Jörg Müntener</persName>, <persName ref="per004748a"
                           >Sigmund <lb/>Schwendener</persName>, <persName ref="per004749a">Uollrich
                           Ger</persName>, <persName ref="per004750a">Hanß
                           Mundtlerentscher</persName> und <persName ref="per004747a">Felix
                           Müntener</persName>, <lb/>alle von <placeName ref="loc000428.06"
                           >Reffes</placeName>, innamen und anstatt ir selbst an einem, <persName
                           ref="per004706a">Claus Stein<lb break="no"/>hoüwel</persName>, <persName
                           ref="per004734a">Hanß Reütner</persName>, <persName ref="per004751a"
                           >Heine Riffer</persName>, <persName ref="per004752a">Heinerich
                              Schwiglin</persName> und <persName ref="per004753a">Lurentz <lb/>Gafontz</persName><note>In den beiden Originalen ist der Name nicht mehr
                           lesbar. Der Name wird sowohl im Vidimus (<bibl><ref>PGA Buchs U 02</ref></bibl>) als
                           auch in diversen Kopien ganz unterschiedlich geschrieben, so z. B. als
                              <orig>Gacontz</orig> (<ref>PGA Buchs U 01 A-1</ref>). Der Name im
                           Vidimus ist wohl als <orig>Geruntz</orig> zu lesen und nicht wie in der
                           Transkription im Archivverzeichnis als <orig>Gacontz</orig>.</note>, in
                        namen anstatt und von wegen ihr selbst, auch als volmächtige <term
                           ref="lem000782">gew<lb break="no"/>waltshaber</term> eins gantzen
                        gemeinen <term ref="lem000299">kilchspil</term>s zuo <placeName
                           ref="loc006039">Sefellen</placeName> ein anderen theil <lb/>und als sy
                        sich nach form des rechten gestalten.</seg>
                     <seg>Clagten die obgemelten <lb/>von <orgName ref="org001913">Reffes</orgName>
                        in namen und von wegen ihr selbst durch <persName ref="per000454a">Mattias
                           Metzger</persName>n, <lb/>landaman zuo <placeName ref="loc000925"
                           >Sargantz</placeName>, ihren <term ref="lem006420">redner</term>, wie ein
                        recht zuo vergangnen tagen <lb/>etlicher <term ref="lem014521.02"
                           >holtzhauwer</term> halb entzwüschen den von <orgName ref="org001911"
                           >Sevelen</orgName> und <orgName ref="org001914">Altendorff</orgName>
                        <lb/>old <orgName ref="org001912">Buchs</orgName> ergangen und volführt, so
                        vor uns alß geschwornen rähte <lb/>unßers gnädigen herren,
                              <subst><del>bränner</del>
                           <add place="above" hand="later hand">graf</add></subst>
                        <persName ref="per000884a">Wilhelmans zuo Muntfurt</persName>, daß sy si in
                        <lb/>ließen, als daß sy nach demselben rechten, die von <orgName
                           ref="org001911">Seffelen</orgName>, etlich <term ref="lem008672">teil<lb
                              break="no"/>ungen</term> angesehen und gethan haben und sy darzuo nit
                        berüöfft noch in <lb/>ihren zugeteillet, daß sy doch unbillich <choice>
                           <sic>befemdt</sic>
                           <corr>befremdt</corr>
                        </choice>. Und haben zuo den von <lb/><orgName ref="org001911"
                           >Seffelen</orgName> geschickt und an vorbringen, sy bleiben zuo lassen
                        als ihre vordern <lb/>und wie von altem herkommen sey, dass auch die von
                           <orgName ref="org001911">Sevelen</orgName> in abgeschlagen <lb/>und
                        ausser <app>
                           <lem/>
                           <rdg wit="PGA Buchs U 01">dehainer</rdg>
                        </app> grechtigkeit thun haben wollen, dass sy doch unbillich genomen
                        <lb/>und befremdt haben. Demnach sy ihre gnädige herren,
                              <subst><del>bränner</del>
                           <add place="above" hand="later hand">graf</add></subst>
                        <persName ref="per000884a">Wilhelmen</persName>s <lb/>obgemelt, umb recht
                        nach etlich bit so von seinen gnaden und in an die <lb/>von <orgName
                           ref="org001911">Seffelen</orgName> sy hinfür als bissher bleiben zuo
                        lassen <app>
                           <lem>und beschehen ist an<lb break="no"/>gerüöfft haben</lem>
                           <rdg wit="PGA Buchs U 02"/>
                        </app>.</seg>
                     <seg>Demnach in von sinen gnaden ein rechttag alher für uns, <lb/>als seinen
                        gnaden geschworen rähte, gesetzt und verkündt sey, und wan <lb/>nun ihr
                           <term ref="lem001480">forderen</term>, ein <term ref="lem014439"
                           >vatter</term> und sy, so auff ihrem sitzen gesessen sein lenger <lb/>und
                        mehr den <date dur-iso="P100Y">hundert jahr</date>, <term ref="lem000252">wun
                           und weid</term>, <term ref="lem008214">holtz und feld</term> mit den von
                           <lb/><orgName ref="org001911">Seffelen</orgName> genutzet und gebraucht
                        und alle <term ref="lem004946">gemeinschafft</term> als <term
                           ref="lem013546.03">kilchgehören</term>
                        <lb/>zuo <orgName ref="org001911">Seffelen</orgName> mit den von <orgName
                           ref="org001911">Seffelen</orgName> mit <term ref="lem005195"
                           >tagwercken</term>, <term ref="lem000240">kirchen</term>
                        <term ref="lem000323">bauen</term>, <term ref="lem000070">eid</term>
                        <term ref="lem000335">schweren</term>, <lb/><term ref="lem000545"
                           >pennen</term>, <term ref="lem008672">teillungen</term> und <term
                           ref="lem005808">brüchen</term> in lieb und leid herbracht haben, je unnd
                        je <lb/>lenger den jemand verdencken mag, unssher von iren vorderen <pb
                           n="120" facs="OGA_Sevelen_B_04.11_S120_121"/>
                        <lb/>und inen ungedrengt und ungesumbt. Daran sy in doch jetz <lb/><term
                           ref="lem006204">understanden</term>, <term ref="lem008992">abbruch</term>
                        thun und sy nit beliben lassen wollen als <lb/>dero von <orgName
                           ref="org001911">Seffelen</orgName> vorderen und sy ihr vorderen und sy je
                        und je <lb/>haben lassen beliben. Demnach sy begehrten, die von <orgName
                           ref="org001911">Seffelen</orgName> gütlich <lb/>und so ver dass gütlich
                        nit wissen mocht, mit unßerem rechtlichen <lb/>spruch zuo wissen, sy hinfür
                        bey ihrem rüwigen <term ref="lem003706.14">gewehr</term> und altem her<lb
                           break="no"/>kommen beliben zuo lassen als bisher, dan sy doch auff den
                           <term ref="lem000693.04">marcken</term>
                        <lb/>sitzen. Und so ver sy in den abbruch also thäten, deß verderben wäre.
                        <lb/>Und wan auch die marcken von den, so die gesezt haben, die auch noch
                        <lb/>eins theils in leben sind, mit underscheid und fürworten gesetzt
                        <lb/>sein, die sy auch darumb um undterrichtung der ding zuo verhören
                        <lb/>begerten.</seg>
                     <seg>
                        <lb/>Darauff die genemten von <orgName ref="org001911">Sevelen</orgName>
                        durch den bemelten <lb/><persName ref="per004706a">Claus
                           Steinhoüwel</persName>, ihren redner, von wegen ihr selbst und als
                        <lb/>und volmächtig gewalthaber eines gemeinen kilchspils zuo <placeName
                           ref="loc006039">Sevelen</placeName>
                        <lb/>antworten und reden liessen, dero von <orgName ref="org001913"
                           >Reffes</orgName> clag hab man wol <lb/>verstanden und nach den vergangen
                        jahren ein <term ref="lem001683">untergang</term> beschehen <lb/>und guott
                        marchen entzwüschen den von <orgName ref="org001911">Seffelen</orgName> und
                           <orgName ref="org001912">Bux</orgName> gesetzt sein. <lb/>Wie wol sy nun
                        zuo beiden seiten einander als guot <term ref="lem006532">nachburen</term>
                        <term ref="lem005891">gelitten</term>
                        <lb/>und zuo beiden seiten über die marcken gebraucht haben außer deheinem
                        <lb/>anderen grund, dan auss nachburschafft wilen bis an das end, das
                        <lb/>die von <orgName ref="org001912">Bux</orgName> ir so weit geriffen, das
                        sy dass nit mehr haben <term ref="lem005891">leiden</term> wollen. <lb/>Und
                        sy mit den von <orgName ref="org001912">Buchs</orgName> allher für recht
                        kommen nach inhalt eines <lb/>urtheil und <term ref="lem000460"
                           >spruchbrieff</term>s, den sy darum zu verhören begerten und <lb/>darauff
                        ihre wort, der auch mit urteil verhört und verleßen ward. <lb/>Darauff sy
                        fürter redten, <app>
                           <lem>in zu fällen</lem>
                           <rdg wit="PGA Buchs U 01 A-1">sy zwyfeln</rdg>
                        </app> nit, hab man den verlesen brief <lb/>verstanden und hofften, das die
                        von <orgName ref="org001912">Buchs</orgName> sich hinder ihren <lb/>marcken
                        ungesumbt und <app>
                           <lem>ungeihrt</lem>
                           <rdg wit="PGA Buchs U 01 A-1">ungenwert</rdg>
                        </app> lassen sollen, als sy <app>
                           <lem>gerurhten</lem>
                           <rdg wit="PGA Buchs U 01 A-1">getruwten</rdg>
                        </app>
                        <lb/>nach des verleßnen brieffs, sich billich und recht wessen.</seg>
                     <seg>Daruff <lb/>die von <orgName ref="org001913">Reffes</orgName> obgemelt
                        antworten, man hab den verlessen brieff wol <lb/>verstanden und laßen den in
                        seinem werd bestehen, hoffen auch, das <lb/>sy der nit vil bünden noch
                        verbünden sol nach gestalter sach, <app>
                           <lem>und wan <lb/>ob sich mit den von <orgName ref="org001911"
                                 >Seffelen</orgName> alle gemeinschafft als kilchgehören zuo
                                 <orgName ref="org001911">Sevelen</orgName>
                              <lb/>uns her mit den von Sevelen herbracht und daß</lem>
                           <rdg wit="PGA Buchs U 01">unnd wan aber sy unnd ir vordern alle
                              gemainschafft als kilch<lb break="no"/>gehören von Sevellen bis hermit
                              den von Sevellen herbracht und die</rdg>
                        </app> in stiller gewer langer <lb/>den hundert jahr und menschliche
                        gedachtnus sye, von allermeniglichen <lb/><app>
                           <lem>und gehindert und unversucht</lem>
                           <rdg wit="PGA Buchs U 01">ungehindert und un<lb break="no"
                              />ersuͦcht</rdg>
                        </app> gebraucht und genossen haben, hoffen wie <lb/>vor, sy sollen sy bey
                        ihrem alten herkomen beliben laßen, als sy hofften, <lb/>billich und recht
                        weßen gsin were, auch wie vor im <term ref="lem000582">kundtschafft</term>
                        <pb n="121" facs="OGA_Sevelen_B_04.11_S120_121"/>
                        <lb/>der marcken halben zuo verhören.</seg>
                     <seg>Darauff die von <orgName ref="org001911">Sevelen</orgName> obgemelte
                        <lb/>antworten, man <app>
                           <lem/>
                           <rdg wit="PGA Buchs U 01">hab</rdg>
                        </app> klagen und widerreden verstanden und nach dem <lb/>der verleßen
                        urteil und spruchbrieff clarlich weißt, daß <choice>
                           <sic>de</sic>
                           <corr>die</corr>
                        </choice> von <lb/><orgName ref="org001912">Buchs</orgName> in namen und als
                        volmächtige gewalthaber eins gantzen gemeinen <lb/><term ref="lem000299"
                           >kilchspyl</term>s, desgleich die von <orgName ref="org001911"
                           >Sevelen</orgName> in recht gestanden seind und fürter die
                        <lb/>gesprochen urteil lautter zuo erkennen gibt, dass die von <orgName
                           ref="org001912">Buchs</orgName>, auch die <lb/>von <orgName
                           ref="org001911">Seffelen</orgName> jedwedere partey die anderen hinder
                        ihren offenen marcken <lb/>wider ihren guthen willen ungesumbt und <term
                           ref="lem006519">ungeyehrt</term> laßen sollen und <lb/>in ouch, als daß
                        selb recht ergangen, jeder partey zuo bringen und für<lb break="no"
                        />zuwenden, daß sy getreüw zuo geniessen, und verkundt sey, demnach, <lb/>sy
                        hoofften, dass in dehein kundtschafft über den verlessnen brieff <lb/>gehört
                        noch der obthan sol werden, sonder sy derselb beliben zuo <lb/>lassen. Und
                        ob jemandt derüber greiffen, hab sy ußer <term ref="lem008296"
                           >nachburschafft</term>
                        <lb/>und nit ußer grechtigkeit beschehen, demnach sy in solches nit
                        schädlich <lb/>weßen.</seg>
                     <seg>Hofften darauff die von <orgName ref="org001913">Reffes</orgName> gleich
                        wie vor und dass mehrer <lb/>redten, sy haben mit den von <orgName
                           ref="org001911">Seffelen</orgName> brüch, tagwerck und alle gemein<lb
                           break="no"/>schafft als kilchgehörige gethan, thun auch an unssers
                        gnädigen herren <lb/>tagwerck, auch an dem <term ref="lem000769"
                           >wuohr</term> mit den von <orgName ref="org001911">Sevelen</orgName>
                        tagwerck, demnach <lb/>sy hofften wie vor und begerten in kundtschafft zuo
                        verhören.</seg>
                     <seg>Darzuo <lb/>die von <orgName ref="org001911">Sefelen</orgName> anttworten
                        gleich wie vor und daß mehr, es sey <add place="above">jeder</add>
                        <choice>
                           <sic>arman</sic>
                           <corr>arm man</corr>
                        </choice>
                        <lb/>meiner gnädegen herren tagwerck schuldig zuo thun, die sy mit in oder
                        <lb/>anderen thun möchten, dan meine herren die von <orgName ref="org001828"
                           >Grabs</orgName> old ander <lb/>zuo in schicken und ordnen mocht und
                        hofften wie vor, daß in dehein <lb/>kundtschafft über den verlessnen brieff
                        nach vergangen rechten verhört <lb/>werden sol, sonder hofften, sy sollen
                        bey ihrem verlessnen urthel und <lb/>spruchbrieff bleiben. <persName
                           ref="per004737a">Jörg Müntener</persName> sey auch für sich selbst und
                           <term ref="lem000674">kilchgenoßen</term>
                        <lb/>nach lut des urthelbrieffs <term ref="lem006623">in daß recht
                           gestanden</term>, demnach sy solches <app>
                           <lem/>
                           <rdg wit="PGA Buchs U 01">an ir frömd nem</rdg>
                        </app>
                        <lb/>und hofften wie vor. <app>
                           <lem>Zuo</lem>
                           <rdg wit="PGA Buchs U 01">Darzuͦ</rdg>
                        </app>
                        <persName ref="per004737a">Jörg Müntener</persName> anttwort, er sey von
                           <term ref="lem000716">bott</term> und <lb/>gehorsam wegen, so ihm von dem
                           <term ref="lem000041">vogt</term> gethan sey, seinen rechten unschädlich,
                        <lb/>in daß recht gestanden, wo man das nit geloben wolt, so begert er,
                        wider <lb/>vogt und gantzer raht darum zuo verrhören und hofften, im sol das
                        nitt <lb/>schaden beren.</seg>
                     <seg>Und als beidtheil die sach zuo recht und unsserem spruch <lb/>satztend,
                        haben wir nach clag, anttwort, red, weiderred, verhörung <lb/>dess verlessen
                        brieffs und allem fürwand zuo recht erkennt, daß man <lb/>den von <orgName
                           ref="org001913">Reffes</orgName> ir kundtschafft verhör und darnach
                        beschehen, was recht <lb/>sey, die auch eigendtlich verhört ist.</seg>
                     <seg>Darauff die von <orgName ref="org001913">Reffes</orgName> obgemelt
                        <lb/>fürter reden ließen, man hab, als dan in nit <app>
                           <lem/>
                           <rdg wit="PGA Buchs U 01">zwivele</rdg>
                        </app>, clagen und widerreden, <lb/>auch die verhörten kundtschafften wol
                        verstanden, unnoht die zu melden, <pb n="122"
                           facs="OGA_Sevelen_B_04.11_S122_123"/>
                        <lb/>und nachdem sy und ihr vorderen jetz mit den von <orgName
                           ref="org001911">Sevelen</orgName> und <lb/>ihr vorderen wun und weid,
                        holtz und veld genossen, auch alle gemein<lb break="no"/>schafft mit bauwen,
                        brüchen, tagwerchen, teilungen, pennen und eidschweren <lb/>und als anders
                        kirchgehörigen zuo <orgName ref="org001911">Seffelen</orgName> mit in
                        herbracht und gethan <lb/>haben, alles in rüwiger, stiller gewehr ohne
                        hindernuss und widersprechen, <lb/>allermaniglich lenger und mehr den
                        huntert jahr und menschliche <lb/>gedächtnus sey. Und nun auch die
                        kundtschafft clarlich und lautter <lb/>zuo erkennen gibt, dass die marcken
                        in an ihren alten herkomen <lb/>unschadlich gesetzt worden seinn, dem allem
                        nach sy hofften und vermeinten, <lb/>dass die von <orgName ref="org001911"
                           >Seffelen</orgName> sy bey ihrem alten herkomen und rüwiger, <lb/>stiller
                        gewehr und unausssprechendtliche hinfer als bisher beliben <lb/>laßen
                        sollent, als sy hofften, wir getrauend, wie billich und recht wesen.</seg>
                     <seg>
                        <lb/>Darzuo die von <orgName ref="org001911">Seffelen</orgName> obgemelt
                        auch reden und anttworten ließen <lb/>gleicher meinung wie vor und des
                        fürter, nachdem vormalen den <lb/>von <orgName ref="org001912">Bux</orgName>
                        auch den von <orgName ref="org001911">Sevelen</orgName> entlich ein <term
                           ref="lem000948">rechttag</term> gesetzt und jede par<lb break="no"/>they
                        auff denselben tag fürzuwenden und zuo bringen, es sey kundt<lb break="no"
                        />schafft, leüt old brieff, und was sy gerüwt zuo geniessen, verkündt
                        sey.</seg>
                     <seg>
                        <lb/>Demnach auch auff denselben tag die von <orgName ref="org001912"
                           >Buchs</orgName> innamen und anstatt <lb/>und als volmächtige <term
                           ref="lem000782">gewalthaber</term> unssers gantzen gemeinen kirchspels
                        <lb/>zuo <placeName ref="loc006100">Buchs</placeName>, dessgleich die von
                           <orgName ref="org001911">Seffelen</orgName> auch in recht gestanden und
                        <lb/>demnach allda ein urtheil und spruch nach inhalt dess verlesen
                           <lb/><term ref="lem001228">urteilbrieff</term>s erkent und gesprochen
                        sey. Demnach sy hofften getreüend, <lb/>dass sy bey ihrem erlangten
                        behaltenen rechten und urteilbrieff billich <lb/>beliben, uns in der in
                           <sic>krufften</sic> erkent und mit solchen den von <orgName
                           ref="org001913">Reffes</orgName>
                        <lb/>clag, auch der verhörten kuntschafft, die doch zuo guotem theil
                        <lb/>auff <app>
                           <lem>hin ob sag</lem>
                           <rdg wit="PGA Buchs U 02">höris sag</rdg>
                        </app> thät lauten, nit abkent noch hinder sich getriben sol <lb/>werden, er <app>
                           <lem>werde in den abgrund gesetzt, als nach sy</lem>
                           <rdg wit="PGA Buchs U 01">wurd in dann abgesetzt, als recht sy</rdg>
                        </app>. Alss sy hoffen <lb/>und getreüwend billich und recht wessen.</seg>
                     <seg>Und nun beid teil die sach mit <lb/>mehreren worten auff die meinung
                        lautend, unnot alle hie zu schriben <lb/>und zuo melden, zuo recht und
                        unßerem rechtspruch gesetzt, so haben, <lb/>wir nach clag, antwort, red,
                        widerred, verhörung lüt und brieff und <lb/>allen fürgewendten dingen auff
                        unßeren eiden einhellig zuo recht <lb/>erkent und gesprochen:</seg>
                     <seg>Die weil die von <orgName ref="org001913">Reffes</orgName> mit den von
                           <orgName ref="org001911">Seffelen</orgName>
                        <lb/><term ref="lem000274">bauw</term>, <term ref="lem005195"
                           >tagwerck</term>, <term ref="lem005808">brüch</term> und anders gethan,
                        auch <term ref="lem000252">won und weid</term>, <term ref="lem008214">holtz
                           <lb/>und veld</term> mit in genossen haben, alles in rüwiger, stiller
                           <term ref="lem003706">gewehr</term>, und <lb/>die verhört <term
                           ref="lem000582">kuntschafft</term> zum theil clarlich erkentt und
                        gesprochen, <lb/>daß die <term ref="lem000693">marcken</term> zuo vergangnen
                        jahren mit unterscheid, der von <lb/><orgName ref="org001913"
                           >Reffes</orgName> an ihrem alten herkomen unschädlich gesetzt sein. <pb
                           n="123" facs="OGA_Sevelen_B_04.11_S122_123"/>
                        <lb/>Auch nachdem <persName ref="per004737a">Jörg Müntener</persName> in daß
                           <term ref="lem010466">vorspruchrecht</term> von <term ref="lem000716"
                           >pot</term> und gehor<lb break="no"/>samy wegen, seinen rechten
                        unschädlich, gestanden ist, dass dann der ver<lb break="no"/>leßen
                        urtheilbrieff, vormalen von uns ausgangen, nit abnem der von <lb/><orgName
                           ref="org001913">Reffes</orgName> alt herkomen, sonder dass sy schuldig
                        sein, die von <orgName ref="org001913">Reffes</orgName>, so in das recht
                        <lb/>gestanden sind, obgemelt ihr erben und nachkommen, laßen zuo brauchen
                        holtz <lb/>und veld, won und weid, wie das von altem herkomen ist,
                        ungefahrlich. Die von <lb/><orgName ref="org001911">Sevelen</orgName>
                        setzendt in dass anderwertlingen ab, als recht sey.</seg>
                     <seg>Und des alles <lb/>zuo wahrem und vesten urkundt, so sind dißer brieff
                        zwen ungefahrlich <lb/>gleich lautent gemacht und mit des frommen, weissen
                        <persName ref="per004484a">Hanssen Vitlers</persName>, <lb/>genant
                        Füllengas, als geschworner vogts, <term ref="lem011800">amptman</term>s und
                           <term ref="lem000564.09">raht</term>s des <lb/>genanten unßers gnädigen
                        herren <app>
                           <lem>bränen</lem>
                           <rdg wit="PGA Buchs U 01">graven</rdg>
                        </app>
                        <persName ref="per000884a">Wilhelman</persName>s, insigel nach <lb/>unßeren
                        rechtlichen spruch besiglet, doch unsserem gnädigen herren <lb/>obgemelt,
                        auch im selbst und unsseren rähten, seinen und unßeren <lb/>erben und
                        nachkomen unschädlich und jeder parthey von ihr beger <lb/>wegen eingeben am
                           <origDate when="1476-01-29">montag nächst vor unßer lieben frauwen
                           <lb/>tag purificationis, nach der geburt <persName ref="per000353"
                              >Christi</persName> taussendt vierhundert <lb/>sibentzig und im
                           sechsten jahr.</origDate></seg>
                     <add place="below"><lb/>Disser brieff lautent wider wegen holtz hauwens,
                        <lb/>so die von <orgName ref="org001913">Reffes</orgName> und auss der
                           <placeName ref="loc000198">Buchs</placeName>er gmeind wegen <lb/>holtz
                        hauwens halb, so der gmeind <orgName ref="org001911">Sevelen</orgName> klag
                        hafft wäre, <lb/>sol jedere gmeind hinder ihren marcken bleiben, berüöfft
                        sich <lb/>auff ein urtheil brieff und bestätiget selbiges, so auff gericht
                        <lb/>worden im jahr <origDate from="1476-01-01" to="1476-12-31">1476</origDate>.</add>
                  </p>
    </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Von der vorliegenden Urkunde existieren zwei Originale (<ref>PGA Buchs U 01</ref>;
                  <ref>OGA Sevelen U 1476</ref>). Bei beiden Originalausfertigungen ist die Schrift
               stark abgerieben und teilweise unleserlich. Vom Original im politischen
               Gemeindearchiv Buchs existiert eine Transkription im Archivverzeichnis. Die
               unleserlichen Stellen wurden dort anhand des Vidimus vom <date when="1628-12-30">30.
                  Dezember 1628</date> (<bibl><ref>PGA Buchs U 02</ref></bibl>) und einer Kopie aus
               dem <date from="1801" to="1900">19. Jh.</date> (<bibl><ref>PGA Buchs U 01
                  A-1</ref></bibl>) ergänzt. Da auch die Schrift des Vidimus stark abgerieben ist
               und um die Lesbarkeit durch zahlreiche Ergänzungen nicht zu sehr zu erschweren, wurde
               die älteste Kopie der Urkunde im Urkundenbuch von Sevelen (<ref>OGA Sevelen B
                  04.11-30, S. 119–123</ref>) als Editionsvorlage gewählt. Die Vorlage enthält
               jedoch einige Fehler und Falschlesungen. Die Stellen wurden jedoch anhand der
               Originale und/oder anderen Abschriften überprüft und ergänzt bzw. verbessert. Die
               übrigen Abschriften, sowohl vom Vidimus als auch von den beiden Originalen, stammen
               aus dem 19. Jh. </p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p><placeName ref="loc000428">Räfis</placeName> ist ein kleines Dorf zwischen <placeName
                  ref="loc000198">Buchs</placeName> und <placeName ref="loc000708"
                  >Sevelen</placeName>, das heute mit Buchs zusammengewachsen ist und zur Gemeinde
               Buchs gehört. Ein Teil von <placeName ref="loc007765.01">Oberräfis</placeName> gehört
               heute zur Gemeinde Sevelen. Gemäss dieser Urkunde besitzt ein Teil der Bewohner von
               Räfis (wohl die Zugehörigen des <orgName ref="org001869">Räfiser Drittel</orgName>s
               von Sevelen [heute Oberräfis]) auch das Kirchspielrecht von Sevelen. Im 17.  Jh.
               besitzen einige Räfiser als <term ref="key004956">Ganzteiler</term> weiterhin beide
                  <term ref="key000637">Kirchspiel</term>rechte, d. h. sie haben die vollen Rechte
               am <term ref="key000461">Gemeinnutzen</term> sowohl von Sevelen als auch von Buchs
               (vgl. auch <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000150870">Sulzberger
                     1957</ref>, S. 59</bibl>). Andere Räfiser besitzen nur das
               sogenannte <term ref="key004778">Halbteilrecht</term>, d. h. neben dem
               Kirchspielrecht von Buchs besitzen sie das halbe Nutzungsrecht eines <term
                  ref="key000952">Kirchgenossen</term> von Sevelen. Dieses Halbteilrecht führt v. a.
               im <date from="1601" to="1700">17.</date> und im <date from="1701" to="1800"
                  >18. Jh.</date> zu mehrfachen Konflikten zwischen den Halbteilern und der Gemeinde
               Sevelen (vgl. dazu <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-156-1">SSRQ SG III/4 156-1</ref>).</p>
         </div>
         <div n="3" org="uniform" sample="complete">
            <p>Vgl. auch die Einigung um die Verteilung von <term ref="key000524">Holz</term> zwischen Sevelen und Räfis, <date when="1607">1607</date>/<date when="1608">1608</date>
    (<ref>OGA Sevelen U 1607</ref>).</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
