<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-08-15"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Staatsarchiv St. Gallen (StASG)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-120-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="de">Staatsarchiv St. Gallen</repository>
				  <idno xml:lang="de">StASG AA 2 U 29</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Empfehlung der Gesandten der zehn eidgenössischen Orte an der Tagsatzung in Baden in einem Rechtsstreit zwischen Ulrich Philipp von Sax-Hohensax und Hans Egli von Gartis sowie eine Bestätigung der Nichtappellierbarkeit aus der Freiherrschaft Sax-Forstegg</head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p>Die Gesandten der zehn Orte der Eidgenossenschaft (Zürich, Bern, Luzern,
                        Uri, Schwyz, Unterwalden, Zug, Glarus, Freiburg und Solothurn) sind auf der
                        Jahrrechnung in Baden versammelt, wo Hans Egli von Gartis (Gardis) in der
                        Freiherrschaft Sax-Forstegg einerseits und Ulrich Philipp von Sax-Hohensax
                        andererseits erscheinen.</p>
                     <p>In einem Streit zwischen Hans Egli und Jakob Wohlwend um Schulden
                        hinterfragt Ulrich Philipp von Sax-Hohensax die Berechtigung des Obmanns und
                        der Zusätze, die ihm einen Vergleich in dieser Sache vorlegen. Das
                        Schiedsgericht zieht sich deshalb zurück und Ulrich Philipp lässt Eglis Hab
                        und Gut unter Arrest legen. Darauf beschwert sich Egli in Schwyz, das sich
                        für ihn einsetzt. Da diese Intervention nichts nützt, wird Ulrich Philipp
                        von Sax-Hohensax an die Tagsatzung geladen. Schwyz und Glarus bitten den
                        Herren von Sax-Hohensax, Obmann und Zusätze dazu zu bringen, die beiden
                        Parteien zu einigen und falls dies nicht gelinge, nach altem Brauch ein
                        unparteiisches Gericht einzusetzen und Egli freies Geleit zuzusichern. Das
                        Geleit wird ihm aber trotz seiner treuen Dienste nicht zugesichert. Nach
                        Ulrich Philipp von Sax-Hohensax kann er gar nicht nach Baden an die
                        Tagsatzung vorgeladen werden, da er als Freiherr in seiner Herrschaft die
                        hohen und niederen Gerichte besitzt und die Untertanen nicht an fremde
                        Gerichte appellieren dürfen.</p>
                     <p>Die zehn Orte empfehlen, dass der Herr von Sax-Hohensax ihnen gestatte,
                        Mittel zur Beendigung des Streits zu stellen, aber ohne in seine Rechte
                        einzugreifen: Er soll ein freies unparteiisches Gericht stellen und beiden
                        Parteien freies Geleit zusichern. Was das Gericht urteilt, sollen die
                        Parteien befolgen. Eglis Gut soll danach freigegeben werden.</p>
                     <p>Für die Aussteller siegelt Jakob a Pro, Landvogt in Baden.</p>
                  </summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <filiation type="current">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Pergament</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="57.0"/>
                              <width unit="cm" quantity="62.0"/>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="plica">
                              <width unit="cm" quantity="10.0"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="1"
                           nontei:condition="well-preserved"
                           nontei:material="wax with margin"
                           nontei:shape="round"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                           facs="StASG_AA_2_U_29_s_1">
                        <persName role="sigillant" ref="per001927a">Jakob Aa Pro</persName>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1541-07-07">uff dornnstag nach sannt Uͦlrichs, des heiligenn bischoff tag</origDate>                  </origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000287">Appellation</term>
               <term ref="key003037">Gerichtsverfahren</term>
               <term ref="key004303">Arrest</term>
               <term ref="key000299">Tagsatzung</term>
               <term ref="key003217">Freiheit</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb facs="StASG_AA_2_U_29_r"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Wir, von stett unnd lannden der <orgName ref="org003223.01">zehenn
                           ordtenn</orgName> unnser <placeName ref="loc000153"
                           >Eydtgnoschafft</placeName> rät unnd sanndtbotten, namlich von <placeName
                           ref="loc000066">Zürich</placeName>
                        <persName ref="per001933a">Johannes Hab</persName>, dess rats, von
                           <placeName ref="loc000464">Bern</placeName>
                        <persName ref="per008794a">Petter Im Hagg</persName>, venner unnd dess rats,
                        von <placeName ref="loc000972">Lutzern</placeName>
                        <persName ref="per001925a">Hanns <lb/>Bircher</persName>, dess rats, von
                           <placeName ref="loc000796">Ury</placeName>
                        <persName ref="per001979a">Josue vonn Beroldingen</persName>, ritter,
                        lanndtammann, von <placeName ref="loc000730">Schwytz</placeName>
                        <persName ref="per006080a">Joseph Am Berg</persName>, lanndtammann, von
                           <placeName ref="loc000568">Unnderwalden</placeName>
                        <persName ref="per001935a">Melchior Wildrich</persName>, lanndtaman, von
                           <placeName ref="loc000215">Zugg</placeName>
                        <persName ref="per001969a">Casper Stocker</persName>, aman, von <placeName
                           ref="loc000326">Glarus</placeName>
                        <persName ref="per006247">Hanns Ebly</persName>, landt<lb break="no"
                        />ammann, von <placeName ref="loc000284">Fryburg</placeName>
                        <persName ref="per008796a">Marti Sessinger</persName>, dess rats, unnd von
                           <placeName ref="loc000737">Solothurnn</placeName>
                        <persName ref="per008795a">Niclaus von Wenngi</persName>, schulthes, dißer
                        zyt uß bevelch unnd vollem gwalt unnser aller herrenn und oberen uff dem tag
                        der <term ref="lem000332">jar rechnung</term> zuͦ <placeName ref="loc000020"
                           >Baden</placeName> in <placeName ref="loc000122">Ergöw</placeName>
                        <lb/>versampt, bekennend unnd thund khundt allermengklichem mit dißem
                        brieff, das vor mir erschinen sind der ersam <persName ref="per006902a"
                           >Hanns Egly</persName> von <placeName ref="loc006533.02"
                           >Gardis</placeName>, inn der herrschafft <placeName ref="loc000278"
                           >Vorstegg</placeName> gelegen, mit bystannd dess fromen,
                        <lb/>fürsichtigen, wysen <persName ref="per006062a">Gilgenn
                           Richmuͦts</persName>, alt lanndtammann zuͦ <placeName ref="loc000730"
                           >Schwytz</placeName>, ime von unnsern getruwen, lieben Eidtgnossen vonn
                           <orgName ref="org001191">Schwytz</orgName> zuͦ geben, deß einen unnd der
                        edell unnd wolgepornn herr, herr <persName ref="per004426">Uͦlrichs Philips,
                              fry<lb break="no"/>herrenn vonn der Hochen Sax</persName>, herrenn zuͦ
                           <placeName ref="loc000278">Vorstegg</placeName> unnd <placeName
                           ref="loc006070">Bürglenn</placeName>
                        <abbr>etc</abbr>, mit bystannd dess fromen, eeren vesten unnd wysen
                           <persName ref="per001923">Hannsen Eschers</persName>, dess rats der statt
                           <placeName ref="loc000066">Zurich</placeName>, ime von unnsern lieben
                        Eidtnossen, <orgName ref="org002406">burgermeister unnd <lb/>rat der statt
                           Zurich</orgName> zuͦ geordnet, dem annderen teil.</seg>
                     <seg>
                        <head resp="SM">Klage des Hans Egli</head> Und lies bemeltter <persName
                           ref="per006902a">Hanns Egly</persName> fürwennden, wie das verschinner
                        zyt er und <persName ref="per008797a">Jacob Wolwennd</persName> von
                           <placeName ref="loc000691">Saletz</placeName> vonn ettliches gelts wegen
                        inn spenn und rechtver<lb break="no"/>tigung komenn, da sy demnach uff pitt
                        ettlicher biderben lüten unnd vorab uff nachlassung genannts <persName
                           ref="per004426">herren von Sax</persName> inn ein <term ref="lem006479"
                           >anlaas</term> uff ein <term ref="lem000423">obman</term> und gliche
                           <term ref="lem000690">zuͦsetz</term> zuͦ rechtlicher oder güttlicher
                        lütrung unnd <lb/>enntscheid komen. Die selbigen zuͦsetz unnd obman aber,
                        alls sy genannttem unnserm gnedigenn <persName ref="per004426">herren von
                           Sax</persName> solliche lütterung unnd <term ref="lem002659"
                           >verglichung</term> antzeigt unnd sin gnad inen, ob sy dess gwalt oder
                        wie <lb/>sy das ane uffhebung oder nachteil ußrichttenn söllenn
                           <abbr>etc</abbr>, fürghalttenn, habennt die selben obman unnd zuͦsetz uff
                        söllichs nit mer darinn wellen hanndlen. Unnd alls er sunst annderer
                        gschefften halb zuͦ ettlichen <lb/>sinen <term ref="lem000128"
                           >frunnden</term> unnd <term ref="lem002284">verwanndten</term> umb rat
                        kert unnd alls er widerum uff der <term ref="lem014792.02">heimfart</term>
                        gsin, sigenn im <term ref="lem004672">warnnungen</term> unnd demnach ouch
                        sin <term ref="lem000189">diener</term> zuͦ im komen unnd im antzeigt, wie
                        im genanntter <persName ref="per004426">herr vonn <lb/>Sax</persName> all
                        sin <term ref="lem001066">hab unnd guͦt</term> inn <term ref="lem008422"
                           >hafft</term> unnd verpott geleggt.Uff das sige er zuͦ unnsern
                        Eidtnossenn von <orgName ref="org001191">Schwytz</orgName> keert, inen sin
                        beschwärdt antzeigt unnd sy umb hilff unnd rat gepettenn. Die selbigenn
                        habenn ir eer<lb break="no"/>lich pottschafft mit sampt unnser Eydtnossenn
                        von <orgName ref="org001197">Glarus</orgName> vogt zuͦ <placeName
                           ref="loc000440">Werdenberg</placeName> zuͦ sinen gnaden gschickt unnd sin
                        gnad pittenn lassenn, diewyl er, <persName ref="per006902a">Hanns
                           Egly</persName>, siner gnaden <term ref="lem000129">vatter</term> und
                        iren lange <lb/>jar truwlich unnd wol gedienet, das sy dann darob und daran
                        sin unnd von wegen irer herrenn unnd oberen verschaffenn wolle, damit die
                        zuͦsetz unnd obman nach vermog deß anlaßes zwüschennt ime und <persName
                           ref="per008797">Jacobenn <lb/>Wolwennd</persName> ein gütlichenn oder
                        rechttlichenn spruch gebennd. Oder wo inen das nit gefellig, das sin gnad
                        dann ein <term ref="lem007448">unparthygisch</term>
                        <term ref="lem000034">gricht</term> nach alttem <term ref="lem001670"
                           >bruch</term> besetzenn unnd im, gemelttem <persName ref="per006902a"
                           >Hanns Egly</persName>, ein fry, sicher <term ref="lem009676"
                           >geleit</term>
                        <lb/>zuͦ unnd von söllichem rechtten gebenn wölle. Aber sollich gleit habe
                        im von sinen gnaden nie gelanngen mogen, sunder im das unnd nit wyter dann
                        biss an das recht erstreckenn und geben wöllenn, weliches inn zum
                        <lb/>höchstenn beschwere inn ansehung siner lanngen unnd truwen <term
                           ref="lem000238">diennsten</term>, so er sinen gnaden unnd ouch irem
                        herren <term ref="lem000129">vatter</term> seeligen bewyßen. Diewyl
                        dann vor ettwas jarn im ettlich personen uß <term ref="lem004884.02"
                           >nyd</term> unnd <term ref="lem001990">haß</term>
                        <lb/>ouch zuͦgericht, das er inn <term ref="lem002082">gefenngcknus</term>
                        und wo inn gott nit verhüt, schier umb das lebenn komen, daran im aber
                        unrecht unnd ungütlich beschehenn, innhaltt eines versiglottenn brieffs.
                        Unnd so sich sin gnediger <lb/>
                        <persName ref="per004426">herr von Sax</persName> mercken lassenn, das
                        gemeltter <persName ref="per008797a">Jacob Wolwennd</persName> rechts zuͦ
                        sinem <term ref="lem000985">lib unnd gut</term> begert, besorge er, das im
                        söllichs abermals begegnen oder uff begeren siner <term ref="lem004173.01"
                           >widerparthy</term> ann das <term ref="lem014793.02">foltter seyl</term>
                        komen möchtt <abbr>etc</abbr>. 
                        <lb/>Darumb er unns angerüfft, wir wöllennt mit gemeltten herrenn von Sax
                        hanndlen und sovil vermogen, das er gemelt <term ref="lem000690"
                           >zuͦsetz</term> unnd <term ref="lem000423">obman</term> innhalt deß
                        anlasses dartzuͦ haltte, das sy den spruch oder urtheyl gebennt. Wo
                        <lb/>aber das nit, das sin gnad dann imme ein <term ref="lem007448"
                           >unparthygisch</term> recht besetzen unnd halttenn und im ein fry, sicher
                           <term ref="lem009676">gleit</term> dar unnd widerumb da dannen geben
                        wölle. So ver dann ettlich mer ansprach an inn hetten, wölle er inen
                        <lb/>ouch rechtenns gestenndig sin. Unnd das ime sin gnad demnach all sin
                        gut, liggennds unnd varennds, darinn nützit ußgnomen, ouch fry vervolgen
                        unnd gelanngen lasse nach vermog unnd innhalt sines <term ref="lem014794.02"
                           >fryung brieffs</term>, <lb/>den er unns ouch sampt annderen <term
                           ref="lem001223">kuntschafftenn brieffenn</term> verhörren lies, by den
                        selben er getruwe zuͦpliben unnd unnser erkanndtnus daruber ze
                        erwarttenn.</seg>
                     <seg>
                        <head resp="SM">Antwort von Ulrich Philipp von Sax-Hohensax</head>Uff das
                        genanntter <persName ref="per004426">herr von Sax</persName> fürwennden
                        lassen, <lb/>es befrömbde sin gnad nit wenig, das <persName ref="per006902a"
                           >Hanns Egly</persName> sy inn der gstalt <term ref="lem005728"
                           >anziehe</term>, alls ob sy ettwas wider pillichs und rechts gegen im
                        gehanndlet, das sich aber in keinen weg befinden werde. Zuͦdem so habe sin
                        gnad mit im weder umb <term ref="lem000744">lützel</term>
                        <lb/>nach vil ganntz nützit zethun nach zehanndlen. Aber das alles
                        unangsehen, hab gesagtter <persName ref="per006902a">Hanns Egly</persName>
                        durch ein <term ref="lem006216.06">missiffe</term> vonn unnsern lieben
                        Eidtgnossen von <orgName ref="org001191">Schwytz</orgName> an sin gnad
                        ußganngen, iren uff diße <term ref="lem000332">jar rechnung</term> zuͦ
                           <placeName ref="loc000020">Badenn</placeName> ver<lb break="no"/>künnden
                        unnd betagen lassen, inn wellicher missive ouch gstannden, das unnser
                        Eidtgnossen von <orgName ref="org001191">Schwytz</orgName> sinen gnaden
                        gepütten, gegen <persName ref="per006902a">Hanns Eglis</persName> guͦt
                        unntzhar nützit fürzuͦnemen, das sin gnad beschwere, vermeinende, das <lb/>
                        <persName ref="per006902a">Hanns Egly</persName> nach annder dess nit fuͦg
                        nach recht haben. Diewyl sin gnad ein fryer herr, ouch das <term
                           ref="lem001152">hus</term>
                        <placeName ref="loc006124">Vorstegg</placeName> mit <term ref="lem000975"
                           >hoch</term> unnd <term ref="lem000976">nideren grichttenn</term> begapt
                        und <term ref="lem006555">gefryet</term>, das die <term ref="lem000329"
                           >unnderthanen</term> da dannen nit zu <term ref="lem001043"
                           >appellieren</term> haben, sunder da<lb break="no"/>selbs recht gebenn
                        und nemen und ane ferrer weigern daby pliben müsen <abbr>etc</abbr>.
                        Nüt desterminder unangsehen dess sige sy unns zuͦ gfallenn erschinnen mit
                        fruntlichem begeren, diewyl ein herrschafft <placeName ref="loc000278"
                           >Vorstegg</placeName> so loblich gefrigt, das <lb/>umb all sachen recht
                        da gegebenn und gnomen unnd verrnner nit gezogen sölle werdenn. Wir wöllennd
                        sin gnad by söllicher <term ref="lem001923">jurisdiction</term>, fryheit
                        unnd herrligkeit lassenn plibenn unnd iren hierinn kein <term
                           ref="lem002995.05">yngriff</term> thun, dann sy <lb/>sich hiemit vor unns
                           <term ref="lem011743">protestiert</term> unnd bezügt habenn, das sy hie
                        vor unns gemeltem <persName ref="per006902a">Hanns Egly</persName> keins
                        rechtens gestenndig sin wölle, uß ursachenn, das sy das zethuͦn nit
                        schuldig. Achte ouch, wir werdenn sy dartzuͦ nit triben nach trenngen,
                        <lb/>dann sy unns sunst dess unnd nach vil mer eerenn und höcher sachen gern
                        vertruwenn wellte. Aber darmit wir der sachen und warumb der <term
                           ref="lem008422">hafft</term> angeleggt bericht, gebe sin gnad unns
                        zuͦvernemen, wie das sy den spruch oder urtheil <lb/>vonn den zuͦsetzen zuͦ
                        gebenn nie gespert nach gehinndert. Aber nach dem <persName ref="per006902a"
                           >Hanns Egly</persName> abtrettenn, sige sin <term ref="lem001527.05"
                           >widersecher</term> komen und sin gnad umb ein <term ref="lem008422"
                           >hafft</term> uff all sin <term ref="lem005362">guͦt</term> angrüfft und
                        rechts begert, dem sin gnad nit vor sin können und <lb/>dann an dem rechten
                        gesprochen, das er dem statt thuͦn sölle, das aber <persName
                           ref="per006902a">Hanns Egly</persName> nit annemlich sin wöllenn. Darum
                        sin gnad unns nachmalen fruntlich bitt, diewyl, wie gehört, ein herrschafft
                           <placeName ref="loc000278">Vorstegg</placeName> gefryt, dar all sachenn
                        <lb/>allda söllen geenndet unnd ferrer nit gezogenn werden, das wir sy
                        anstatt unnser herrenn unnd oberen nachmalen gütlichen daby wellenn laßen
                        pliben unnd sy mit verkünndungen, <term ref="lem002958">ladungen</term> ald
                           <term ref="lem002878">gepotten</term> nit wyter beschwerenn, <lb/>welle
                        sin gnad umb unns ouch unnser herrenn und oberenn alletzit guͦtwillig zuͦ
                        beschuldenn und verdienen haben.</seg>
                     <seg>
                        <head resp="SM">Rede von Johann Escher, des Beistands von Ulrich Philipp von
                           Sax-Hohensax</head> Uff das der obgemelt <persName ref="per001923">Hanns
                           Escher</persName> dess rats <placeName ref="loc000066">Zurich</placeName>
                        antzeigt, wie er gemelttem <persName ref="per004426">herren von
                           Sax</persName> von sinen <lb/>gnedigen herrenn <orgName ref="org002406"
                           >burgermeister unnd rat der statt Zurich</orgName> (vonn wegen dess <term
                           ref="lem014796.01">erbburgrechtenns</term>, so sy mit sinen gnaden
                        habenn) zuͦ <term ref="lem001225">bystannd</term> verordnet, ime beholfenn
                        unnd beraten zesin. Darum er von wegen genanntter <lb/>siner herrenn unns
                        fruntlich pitte, wir wellennt gemelten <orgName ref="org000384">herren von
                           Sax</orgName> by sinen altten harkomen, fryheiten und grechtigkeiten
                        gütlichen pliben lassen und sin gnad mit gepotten nit wyter beschweren, dann
                        so <lb/>ettwar an sin gnad ansprach hette, sölle das vor sinen herren von
                        wegen dess <term ref="lem012837">burrgechten</term> ußgeüpt werdenn.</seg>
                     <seg>
                        <head resp="SM">Rede von Gilg Reichmut, des Beistands von Hans Egli</head>
                        Demnach hatt herr aman <persName ref="per006062a">Richmuͦt</persName> von
                           <placeName ref="loc000730">Schwytz</placeName> fürbracht, wie <persName
                           ref="per006902a">Hanns Egly</persName> vor sinen herrenn <lb/>erschinenn,
                        sy all sin fryheit unnd anndere brieff verleßenn lassenn und begert, inn
                        unnder iren <term ref="lem000286">schirm</term> zuͦ nemen und im beholffenn
                        unnd beraten zesin. Unnd alls sy sin <term ref="lem001776.18"
                           >fryheits</term> unnd annder brieff gehördtt, <lb/>habennt sy inn, diewyl
                        er <term ref="lem006555">gfryt</term>, zu irem <term ref="lem000745"
                           >hinndersessenn</term> angenomen und inne im zuͦ <term ref="lem001225"
                           >bystannd</term> zuͦ geben mit fruntlicher pitt vonn wegen siner herren,
                        wir wöllennt genanntten <orgName ref="org000384">herren von Sax</orgName>
                        vermogenn <lb/>unnd by sinen gnadenn anhaltenn, das sy <persName
                           ref="per006902a">Hannsen Egly</persName> ein fry, sicher <term
                           ref="lem009676">gleit</term> zuͦ dem rechtten unnd widerumb da dannen
                        geben wölle.Zum annderen, alls antzogen, wie inn der <term
                           ref="lem006216">missive</term> von sinen gnedigen <lb/>
                        <orgName ref="org001191">herrenn von Schwytz</orgName> ußganngen, stannde,
                        das sy sinen gnaden gepietenn gegenn <persName ref="per006902a">Hanns
                           Eglis</persName> gut nützit wyters zu hanndlen <abbr>etc</abbr>, sige nit
                        die meinung unnd habe der <term ref="lem000560">schriber</term>
                        <term ref="lem009751">gfelt</term>, dann im befolhen und geheißenn
                        <lb/>wordenn sige, allein mit pitt zu schribenn. Darum sy sich hiemit gegenn
                        sinen gnaden veranntwurt habenn wöllenn.</seg>
                     <seg>Unnd alls wir sy beidersyt inn söllichen iren beschwerden unnd anliggenn
                        <lb/>sampt ettlichenn brieffen mit vil mer unnd lenngeren worttenn gehördt
                        unnd verstannden, diewyl dann unnser herren unnd oberen unnd ouch wir nit
                        geneigt, niemand inn sin fryheiten, grechtigkeiten <lb/>unnd alt harkomen
                           <term ref="lem002995">ingriff</term> ald <term ref="lem008992"
                           >abbruch</term> zethunde, so habennt wir nach gehaptem rat zwey zimliche
                        unnd billiche mittel gsteltt, die dem gesagten <persName ref="per004426"
                           >herrenn vonn Sax</persName> fürgehaltenn unnd darby sin gnad
                        frunt<lb break="no"/>lichenn gepättenn, das sy unns zuͦgfallenn unnd von wyters kostens
                        unnd <term ref="lem004856.02">unruͦw</term> wegen dero fürgehalttnen mittel
                        eins annemen unnd bewillgen wöltte, doch iren gnaden unnd irer herrschafft
                           <placeName ref="loc000278">Vorstegk</placeName>
                        <lb/>unnd dero fryheitenn, herrligkeitenn unnd alttem harkomen unnachteilig,
                        unvergriffennlich unnd unschedlich.</seg>
                     <seg>Uff das sy nach gehaptem verdannck der fürgehalttnen mittel eins, das
                        allso wysen <lb/>ist, das sin gnad darob sin unnd verschaffenn, damit ein
                        gmein <term ref="lem007448">unparthygisch </term>
                        <term ref="lem000034">gericht</term> wie vonn altterhar gebrucht, fürderlich
                        unnd unverzogennlich zuͦ <placeName ref="loc000278">Vorstegg</placeName>
                        gsetzt unnd ghaltenn werde unnd sölle sin gnad <lb/>dem bemeltten <persName
                           ref="per006902a">Hanns Egly</persName> unnd ouch <persName
                           ref="per008797a">Jacob Wolwennd</persName>, sinem widertheil, jedem ein
                        fry, sicher <term ref="lem009676">gleit</term> zuͦ unnd von söllichem
                        rechttenn für gwalt unnd beschedigung irer lyben geben. Was aber sunst, es
                        were von straff unnd <lb/>buͦssen oder annderer sachen halb vonn dem gericht
                        gesprochenn, dem söllenn sy beid statt thuͦn, globenn und nachkomen ane
                        verrer weigern unnd appellierenn. So ouch annder personen mer an <persName
                           ref="per006902a">Hanns Egly</persName>
                        <lb/>zu sprechenn hetten, die söllenn inn uff obgemeltem tag fürnemen, unnd
                        er den selbenn ouch vor gemeltten gericht rechtes gestenndig sin, wie er
                        sich zethuͦn erpottenn. Ob ouch er an ettlich personen zuͦ sprechenn
                        <lb/>habe, söllenn im die selbigenn an obgemelttem unparthygischenn gericht
                           <damage agent="fold">
                           <supplied resp="SM">ouch</supplied></damage> rechtlichenn red unnd
                        anntwurt <damage agent="fold">
                           <supplied resp="SM">geben und wie</supplied></damage> allda gsprochenn,
                        daby sölle es an alles weigernn und <damage agent="fold">
                           <supplied resp="SM">appellieren
                           <unclear>bleiben</unclear></supplied></damage>. Und <lb/>wann er dann
                        söllich recht ußgfürt unnd dess erwarttet, sölle im demnach all sin <term
                           ref="lem000062">liggennd</term> und <term ref="lem000519">varend
                           guͦt</term> fry gelanngen unnd werden unnd der <term ref="lem008422"
                           >hafft</term>
                        <term ref="lem008281">tod unnd absin</term> und genanntter <persName
                           ref="per004426">herr von Sax</persName> inne by <lb/>sinenn brieff unnd
                        siglenn plibenn lassenn <abbr>etc</abbr>, von unnser herrenn unnd obrenn und
                        unnser pitt wegen bewilligen unnd annemen wölle.</seg>
                     <seg>Unnd so nun sölliche <term ref="lem000661">bewilligung</term> vor unns
                        beschehenn unnd <lb/>erganngen, so ist ouch unnser <term ref="lem009724.07"
                           >lütterung</term>, das gemeltter <persName ref="per004426">herr von
                           Sax</persName> unnd sin nachkomen by allenn iren fryheitenn,
                        herrligkeytenn, grechtigkeiten unnd alttem harkomen, so sy zu <placeName
                           ref="loc000278">Vorstegg</placeName> gehept, nun hin<lb break="no"/>für
                        ouch genntzlichenn daby plibenn, darüber nitt wyter beschwerdt nach <term
                           ref="lem014795.02">getrenngt</term> werden inn dehein wys nach wege,
                        alles erbarlich unnd ungfarlich.</seg>
                     <seg>Unnd dess alles ze einem waren, steten, vesten urkundt, so hatt <lb/>der
                        from, fürnem, wys, unnser getruwer, lieber lanndtvogt zuͦ <placeName
                           ref="loc000020">Badenn</placeName> inn <placeName ref="loc000122"
                           >Ergöw</placeName>, <persName ref="per001927a">Jacob Aa Pro</persName>,
                        dess rats zuͦ <placeName ref="loc000796">Ury</placeName>, sin eigen insigel
                        innamen unnser aller offenntlich an diseren brieff thuͦn henncken, der geben
                        ist uff <origDate when="1541-07-07">dornnstag <lb/>nach sannt <persName
                              ref="per000356">Uͦlrichs</persName> dess heiligenn bischofftag nach
                           der gepurt Christi getzalt tusennt funffhundert viertzig unnd ein
                           jare</origDate>. </seg>
                  </p>
               </div>
               <pb facs="StASG_AA_2_U_29_v"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c">
                     <lb/>Betreffende <persName ref="per006902a">Hanns Eglin</persName>
                     <lb/>aus der herrschaft <placeName ref="loc000278">Sax</placeName>, hat kein <lb/>
                     <term ref="lem000639">appellation</term> an die <term ref="lem002929">tagsatzung</term>
                     <lb/>statt, <lb/>1541</ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand17c">
                     <lb/>
                     <del rend="blackened">Erkennd, dz auß der
        herrschaft <placeName ref="loc000278">Forsteck</placeName>
                        <lb/>weitter kein appellation stat hatt geben <lb/>auff dem tag in Baden <abbr>ao</abbr>
        1541.</del>
                  </ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="archiving reference" place="verso">
                     <lb/>Cist. Sax <del>N. 11.</del>
                  </ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div org="uniform" sample="complete">
            <p>Zur Appellation in <placeName ref="loc000278">Sax-Forstegg</placeName> unter den
                  <orgName ref="org000384">Sax-Hohensaxern</orgName> (<date from="1501-01-01"
                  to="1600-12-31">16. Jh.</date>) vgl. auch <bibl><ref>StASG AA 2 A 1-6-17</ref>;
                     <ref>AA 2a U 14</ref></bibl>. Zu Appellationen nach <placeName ref="loc000065"
                  >Zürich</placeName> unter Zürcher Herrschaft vgl.
               <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-241-1">SSRQ SG III/4 241-1</ref>.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
