<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-08-22"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Sibylle Malamud</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-56-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
       <repository xml:lang="de">Landesarchiv Glarus</repository>
				  <idno source="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/35c825e446fd463f8a5f8a7ebee33cc6" xml:lang="de">LAGL AG III.2409:014</idno>
       <altIdentifier>
          <idno>LAGL 36</idno>
       </altIdentifier>
    </msIdentifier>
    <head>Gerichtliche Zeugenaufnahme im Streit zwischen Graf Wilhelm VIII. von Montfort-Tettnant und denen von Griffensee über die Zugehörigkeit von Sevelen und den Rüttnern zum Werdenberger Gericht</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Vor Georg Stöckli (Jörg Stöcklin), Stadtammann in Feldkirch, erscheint Heinrich Gocham in Vertretung von Graf Wilhelm VIII. von Montfort-Tettnang wegen eines Rechtsstreits mit denen von Griffensee. Dazu wird von Ulrich Plattner, ehemals Vogt von Werdenberg, eine Zeugenaussage benötigt. Dieser antwortet durch seinen Fürsprech Arnold Meier, dass sein Vater vor fünfzig Jahren, dann dessen Schwager Heinrich Gocham, dann Jakob Gossolt und dann nochmals Heinrich Gocham, dann Klaus Vittler, Ammann ebendort, und dann Ulrich Plattner Vögte in Werdenberg gewesen seien. Während seiner Amtszeit gehörten sämtliche Bewohner, Leibeigene und Hintersassen, von Sevelen dem Werdenberger Gericht. Auch die Hintersassen mussten Abgaben und Frondienste in der Grafschaft Werdenberg leisten. Alle, auch die Hintersassen, leisteten die Dienste, ausgenommen die Rüttner, die Eigenleute derer von Griffensee sind. Sie wurden deshalb mit Pfändung und anderem dazu angehalten, gehorsam zu sein.</p>
          <p>Als der Graf von Toggenburg die Herrschaft Sargans innehatte, fochten die Bewohner von Wartau und Sevelen miteinander einen Grenzstreit aus. Man zog den Streit vor Junker Hans von Ems als Schiedsrichter, der die Parteien einigte.</p>
          <p>Einst schlug Riegel Ägidius Allrich tot, weshalb Ulrich Plattner, als Vogt von Werdenberg, zur Rechtsprechung angesucht wurde, was er aber auf Intervention des Grafen Heinrich II. von Werdenberg-Sargans unterliess. Danach wollten der Graf von Werdenberg-Sargans und der Graf von Montfort-Tettnang sich wegen der Gerichtszuständigkeit mit Peter von Griffensee vor einem Schiedsgericht einigen. Die drei Herren starben aber vor Austragung der Sache. Schlussendlich hat Ulrich Plattner den Totschlag gerichtet.</p>Der Aussteller siegelt.</summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="current">Original</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Pergament</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
        <height unit="cm" quantity="23.0"/>
        <width unit="cm" quantity="34.0"/>
                </dimensions>
             </extent>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
       <sealDesc>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="1"
                nontei:condition="absent"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
             <persName role="sigillant" ref="per004529a">Georg Stöckli, Stadtammann in Feldkirch</persName>
          </seal>
       </sealDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate when="1465-10-07"/>
          <origPlace ref="loc000061">Feldkirch</origPlace>       </origin>
    </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key003261">Kundschaft</term>
    <term ref="key000494">Gerichtskompetenz</term>
    <term ref="key000085">Leibeigene</term>
    <term ref="key000314">Hintersassen</term>
    <term ref="key000225">Totschlag</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
    <div org="uniform" sample="complete">
       <pb facs="LAGL_AG_III.2409-014_r"/>
       <p>
                     <seg>
                        <lb/>Ich, <persName ref="per004529a.01">Joͤrg Stoͤckli</persName>n, der zyt
                           <term ref="lem002843.04">stattamman</term> zu <placeName ref="loc000061"
                           >Veltkirch</placeName>, bekenn offennlich und tǔn kundt allermeͣnglichen
                        mit dem brief, das uff hūtigen tag siner <lb/>dǎte, da ich zuͦ <placeName
                           ref="loc000061">Veltkirch</placeName> in der statt offennlich zuͦ gericht
                        gesessen bin, fu̍r mich und offenn verpannen gericht komen ist der erber
                           <persName ref="per000883a">Hainrich Gochim</persName> an <lb/>statt und
                        in namen des wolgebornen herren, hern <persName ref="per000884a">Wilhelms,
                           grave zuͦ Montfort, herr zuͦ Werdenberg</persName>, mins gnaͤdigen
                        herren, erzelende durch sinen <lb/>erlaupten fursprechen <persName
                           ref="per004530">Alexius Beck</persName>en, wie sin gnad mit den <orgName
                           ref="org000158">von Gryffensee</orgName>
                        <placeName ref="loc000065.17">Zurch</placeName> im rechten laͤge der
                        nachgemelten sachen halb sin gericht <lb/>und herrlichayt zuͦ <placeName
                           ref="loc000440">Werdenberg</placeName> beruͤrende. Also wan nun <persName
                           ref="per004523a">Ulrich Blattner</persName> auch vogt daselbs zuͦ
                           <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> geweͣsen, dem wol davon
                        <lb/>ze wissen, hierumb und diewyl denn der genant min gnaͤdiger herr, grǎf
                           <persName ref="per000884a">Wilhelm zuͦ Montfort</persName>, deshalb <term
                           ref="lem000582">kundschafft</term> der warhayt not<lb break="no"
                        />durfftig. So begerte er von siner gnaden wegen, den genant <persName
                           ref="per004523a">Uͦlrichen Blattner</persName> zuͦ unnderwysen, darumb ze
                        sagen, sovil im der ding halb <lb/>wisselich weͣr und im dann des glauplich
                        urkund ze geben.</seg>
                     <seg>Dagen der genant <persName ref="per004523a">Ulrich Blattner</persName>
                        durch sinen erlaupten fursprechen, <lb/><persName ref="per004531a">Aͤrni
                           Mayer</persName>n, antwurt, was darumb recht weͣr, woͤlte er tuͦn. Damit
                        bayd tail die sach hinzuͦ rechtlicher erkantnuß satzten. Hierumb <lb/>frǎgt
                        ich des rechten uff den ayd und ward zuͦ recht erkennt und gesprochen:</seg>
                     <seg>Diewyl der genant <persName ref="per004523a">Ulrich Blattner</persName>
                        deshalb nit anndre fu̍rwort <lb/>hett und nun kundschafft der warhayt, der
                        gereͣchtikayt ze lieb, dem begeͣrenden nit versagt werden, so solte auch der
                        genant <persName ref="per004523a">Ulrich Blattner</persName>
                        <lb/>der sach halb billich sagen, so vil er davon wisste und auch also, das
                        er dieselben sin sag, ob des begert wurde, mit sinem <term ref="lem000070"
                           >ayd</term> bestaͤten moͤchte.</seg>
                     <seg>Uff <lb/>das stuͦnd dar der genant <persName ref="per004523a">Ulrich
                           Blattner</persName> und sagt, wie es ob <date dur-iso="P50Y">funfftzig
                           jǎren</date> oder daby, das sin vater saͤlig vogt zuͦ <placeName
                           ref="loc000440">Werdenberg</placeName> waͤre, dar<lb break="no"/>nach
                        wurde desselben sins vaters saͤligen schwǎger, <persName ref="per004535a"
                           >Hainrich Gochim</persName>,<note><persName
                              ref="per004535a">Heinrich Gocham</persName> ist <date when="1428"
                              >1428</date> und <date when="1437">1437</date> als Vogt in Werdenberg
                           belegt. Er ist eher nicht identisch mit dem oben erwähnten <persName
                              ref="per000883a">Heinrich Gocham</persName>, der <date when="1462"
                              >1462</date> als Ammann von Werdenberg belegt ist.</note> auch vogt
                        daselbs, nach demselben <persName ref="per004532a">Jaͤck Gossolt</persName>
                        und da wider <persName ref="per004535a">Hainrich Gochim</persName>,
                        <lb/>darnach wurde <persName ref="per000707a">Claus Vittler</persName> amman
                        daselbs und nach im er, <persName ref="per004523a">Ulrich
                           Blattner</persName>, auch vogt. Habe er allweg gehoͤrt und da er yetz
                        gemelter manß <lb/>vogt zuͦ <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName> waͤre, sye solichs och gewesen und von im also
                        gehalten worden, das alle die, so zuͦ <placeName ref="loc000708"
                           >Sefelen</placeName> seßhafft, <term ref="lem000341">aigenlut</term> oder
                           <term ref="lem000745">hinder<lb break="no"/>saͤssen</term>, dem <term
                           ref="lem000431">gericht</term> zuͦ <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName> gehorsam waͤren, es waͤr von <term
                           ref="lem000044">fraͤflinen</term> oder annder sach wegen. Darzuͦ waͤren
                        auch die hindersaͤssen gen <placeName ref="loc000440">Wer<lb break="no"
                           />denberg</placeName>
                        <term ref="lem007856">dienst</term> und <term ref="lem005195">tagwan</term>
                        gehorsam ze tuͦn und widerte sich des nie niemand, dann etwan die <orgName
                           ref="org000599">Ru̇tner</orgName>, so den <orgName ref="org000158">von
                           Gryffensee</orgName> zuͦgehorten, die <lb/>wurden auch allwegen mit <term
                           ref="lem002172">pfanndung</term> und annderm darzuͦ gehalten, das si auch
                        gehorsam sin muͤsten.</seg>
                     <seg>Es wären auch uff ain zyt, als min herre <lb/>
                        <persName ref="per000327">von Toggenburg</persName><note>Zur
                           Zeit des Schiedsspruchs <date when="1434">1434</date> ist Friedrich VII.
                           von Toggenburg Pfandinhaber der Grafschaft Sargans (<bibl><ref
                                 target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_XLIX"
                                 >SSRQ SG III/2.1, S. XLIX</ref></bibl>).</note>
                        <placeName ref="loc000925">Sangans</placeName> inn hett, die von <orgName
                           ref="org001835">Warttaw</orgName> an ainem und die von <orgName
                           ref="org001834">Sefelen</orgName> am anndern tayle mit ainannder in
                        spennen <lb/>als von wonn und waid wegen, derselben irrung verainten sich
                        min herre <persName ref="per000327">von Toggenburg</persName> saͤliger als
                        von der von <orgName ref="org001835">Warttaw</orgName> wegen und min herre,
                        <lb/>graf <persName ref="per000710a">Wilhelm von Montfort</persName>
                        saͤliger, als von der von <orgName ref="org001834">Sefelen</orgName> wegen
                        zuͦ recht uff junckher <persName ref="per000703">Hannsen von
                           Emps</persName><note>Im Schiedsspruch vom <date
                              when="1434-09-07">7. September 1434</date> (<bibl><ref
                                 target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_106"
                                 >SSRQ SG III/2.1, Nr. 46</ref></bibl>) Hans Ulrich von Ems
                           genannt.</note>
                        <term ref="lem000427.02">gemain</term>en.<note>Vgl. dazu den
                           Spruchbrief vom <date when="1434-09-07">7. September 1434</date> (<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_106">SSRQ SG III/2.1, Nr. 46</ref>).</note>
                        <lb/>Do auch er, <persName ref="per004523a">Ulrich Blattner</persName>, von
                        dem genanten grǎf <persName ref="per000710a">Wilhelm</persName>en als sin
                           <term ref="lem014681">diener</term> von der von <orgName ref="org001834"
                           >Sefelen</orgName> wegen mit anndern erbern luten zuͦ dem rechttag <lb/><choice>
                           <sic>der der</sic>
                           <corr>der</corr>
                        </choice> sach halb, von dem benanten junckher <persName ref="per000703"
                           >Hannsen von Emps</persName> gesetzt, geschickt wurd. Desglychen min
                        herre <persName ref="per000327">von Toggenburg</persName> saͤliger siner
                        <lb/>gnaden amptlu̍t von der von <orgName ref="org001835">Warttaw</orgName>
                        wegen auch darzuͦ sanndten. Und als si zuͦ bayder syte vor dem genanten
                        gemainen der sach halb all ir <lb/>notdurfft furbraͤchten, also darnach uff
                        ainen tag wurden si solicher spenne mit ainannder gericht und inen <term
                           ref="lem000151.12">marckstain</term> gesetzt, die, als er nit
                        <lb/>annders wisse, noch da stannden.</seg>
                     <seg>Sich hab auch uff ain zyt, da er also vogt zuͦ <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName> gewesen sy, gefuͤgt, als der <persName
                           ref="per004533">Rigel</persName>
                        <persName ref="per004534a">Gilgen <lb/>Alrig</persName>en lyblos taͤte, die
                        im desselben <persName ref="per004534a">Gilgen Alrig</persName>en <term
                           ref="lem003502.09">klayder</term> geantwurt und er daby umb recht
                        angeruͤfft wurd. Daruff er auch uber solichen <lb/><term ref="lem000403"
                           >todschlag</term> gericht haben woͤlte, denn das min herre, grǎf
                           <persName ref="per000123a">Hainrich von Sangans</persName> saͤliger, so
                        vil mit im reden, dadurch er solich gericht anstǎn ließ <lb/>und damit nit
                        volfüre. Darnach begaͤbe sich, das der genant min herre grǎf <persName
                           ref="per000123a">Hainrich von Sangans</persName> und min herre grǎf
                           <persName ref="per000884a">Wilhelm von Montfort</persName>
                        <lb/>sich der sach halb ains rechten <term ref="lem014686.02"
                           >verainten</term> uff min herren <orgName ref="org000217">von
                           Branndis</orgName> saͤligen, des auch <persName ref="per000368a">Peter
                           von Gryfensee</persName> und er inen ain <term ref="lem006479"
                           >anlauß</term> stalten, darvon <lb/>inen baiden herren versigelt wurd.
                        Aber ee die sachen zuͦ ustrag komen, syen die genanten herren all dry mit
                        tod abgangen. Und aber darnach hab <lb/>er, <persName ref="per004523a"
                           >Ulrich Plattner</persName>, als ain vogt zuͦ <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName>, die sachen mit gericht und diensten gehalten in
                        allermäß, wie obstaut und von alter herkomen sye.</seg>
                     <seg>
                        <lb/>Das alles sagt er auch so hoch und tu̍r, als im ain warhayt ze sagen
                        gepu̍rt. Und uff des egenanten <persName ref="per000883a">Hainrichen
                           Gochim</persName>s begerung taͤt auch der <lb/>genant <persName
                           ref="per004523a">Uͦlrich Plattner</persName> solich sin sag bestaͤten mit
                        sinem <term ref="lem000070.05">ayd</term>, den er darumb mit uffgebotten
                           <term ref="lem001605">vingern</term> zu gott und den hailigen <term
                           ref="lem012939.02">schwuͦr</term>.</seg>
                     <seg>Diser <lb/>sag und gerichtes begert der genant <persName ref="per000883a"
                           >Hainrich Gochim</persName> dem egenanten minem gnädigen herren, graf
                           <persName ref="per000884a">Wilhelmen zu Montfort</persName>, ainen brief,
                        der <lb/>im ze geben erkennt ist under minem insigel. Hierumb gib ich sinen
                        gnaden disen brief mit denselben minem angehenckten insigel, doch <lb/>mir
                        und minen erben ôn schaden, besigelt uff <origDate when="1465-10-07">mentag
                           vor sant <persName ref="per000901">Dionisius</persName> und siner
                           gesellen tag nach <persName ref="per000353">Cristi</persName> geburt
                           vierzehenhundert sech<lb break="no"/>zig und in dem fünfften
                           jaren</origDate>.</seg>
                     <lb/>
                  </p>
    </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Graf <persName ref="per000884">Wilhelm VIII. von Montfort-Tettnang</persName> und
                  <persName ref="per000462">Hans von Griffensee</persName> liegen in <placeName
                  ref="loc000065">Zürich</placeName> im Recht wegen der Gerichtszugehörigkeit der
                  <term ref="key000085">Leibeigenen</term> und <term ref="key000314"
                  >Hintersassen</term> von <placeName ref="loc000708">Sevelen</placeName> sowie der
                  <orgName ref="org000599">Rüttner</orgName> als Leibeigene der Herren von <orgName
                  ref="org000158">Griffensee</orgName>, die als Hintersassen in <placeName
                  ref="loc000696">St. Ulrich</placeName> in der Gemeinde <placeName ref="loc000708"
                  >Sevelen</placeName> wohnhaft sind, zum Werdenberger <term ref="key000891"
                  >Gerichtsbezirk</term>. Zur Austragung des Konflikts werden mehrere <term
                  ref="key003261">Kundschaften</term> aufgenommen. Ein abschliessendes Urteil oder
               ein abschliessender Schiedsspruch sind nicht überliefert. Aus den Kundschaften geht
               deutlich hervor, dass die <orgName ref="org000599">Rüttner</orgName> als Leibeigene
               der Griffenseer und als Hintersassen des Grafen dem Werdenberger Gericht zugehören
               und schon immer zugehört haben (vgl. dazu auch die beiden weiteren Kundschaften in
               der gleichen Streitsache: <bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home//#/content/ab99d7a85d03460b94c10988c5854865"
                     >LAGL AG III.2409:013</ref>; <ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home//#/content/810053adbba443129e847bdb37b1360c"
                     >AG III.2409:003</ref></bibl>). Wohl um weitere Konflikte zu vermeiden,
               kauft <persName ref="per000884">Wilhelm VIII. von Montfort-Tettnang</persName> die
                  <orgName ref="org000599">Rüttner</orgName> bzw. die <orgName ref="org003218"
                  >Griffenseer</orgName> Leibeigene um 300 Gulden noch vor <date when="1471"
                  >1471</date> (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-61-1">SSRQ SG III/4 61-1</ref>, vgl. auch <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000118195">Gabathuler 2008</ref>,
                  S. 186</bibl>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-75-1">SSRQ SG III/4 75-1</ref>).</p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p>Die <orgName ref="org000158">Griffenseer</orgName> besitzen seit <date when="1408"
                  >1408</date> Leute und Güter in der Grafschaft Werdenberg. Es handelt sich
               mehrheitlich um ehemaligen Besitz der Herren von Richenstein, der über Erbschaft
               und Kauf an Peter von Griffensee gelangt ist (zu den Herren von Richenstein und den
               Richensteiner Erben vgl. ausführlich <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000118195">Gabathuler 2008</ref>,
                  S. 178–186</bibl>): Am <date when="1408-05-31">31. Mai <date when="1408"
                     >1408</date>
               </date> übergibt <persName ref="per008537a">Juditha (Guta) von Ems</persName>,
               Bürgerin von <placeName ref="loc000061">Feldkirch</placeName>, ihren Anteil an den
               Eigenleuten in Werdenberg ihrer Schwester <persName ref="per008536b"
                  >Ursula</persName> und deren Ehemann <persName ref="per000368a">Peter von
                     Griffensee</persName> (Abschr. B: <bibl><ref>StAGR D VII B 284</ref>, S. 58</bibl>). Am <date when="1427-07-23">23.
                  Juli 1427</date> kauft Peter von Griffensee für <date when="1000">1000</date>
               Gulden von <persName ref="per008538a">Ambrosius von Prassberg</persName> den <term
                  ref="key000049">Zehnt</term> in <placeName ref="loc000518.01">Malans</placeName>
               im <placeName ref="loc000921">Gretschinser Kirchspiel</placeName>, Haus, Hof und
               Hofreite in der Stadt <placeName ref="loc000016">Werdenberg</placeName> mit den
               dazugehörigen <term ref="key000165">Gärten</term> und <term ref="key000689"
                  >Baumgärten</term> in und vor der Stadt, den <placeName ref="loc007758.01"
                  >Graben</placeName> und was dazu gehört unter der Stadt, den <placeName
                  ref="loc007759.01">Hinterhof</placeName> am <placeName ref="loc006025">Grabser
                  Berg</placeName>, den die <orgName ref="org000699">Lippuner</orgName> inne hatten,
               den Hof am Grabserberg, den der <orig><orgName ref="org001897.01"
                     >Minnenwiser</orgName></orig> (Winnenwieser) inne hat, einen Hof <placeName
                  ref="loc007760.01">Schönenboden</placeName> genannt, der an die Simmi stösst
               (<ref>StiBi SG Cod. 659, S. 408-411</ref>; vgl. dazu auch <bibl><ref>KA Werdenberg im OA Grabs Nr. 10-01</ref></bibl>). <date when="1462"
                  >1462</date> verpfändet <persName ref="per000462a">Hans von Griffensee</persName>
               <persName ref="per008539a">Hans Rüttner</persName> von <placeName ref="loc000696"
                  >St. Ulrich</placeName> und seinen Schwestern für 20 Rheinische Gulden den <term
                  ref="key000049">Zehnt</term> in <placeName ref="loc000999.01">Blatten</placeName>
               im <placeName ref="loc006039.01">Seveler Kirchspiel</placeName>, der einst seiner
               Vorfahrin <persName ref="per008536a">Ursula von Ems</persName> gehört und über sie
               und Peter von Griffensee als <term ref="key000920">Erbschaft</term> an ihn gekommen
               ist. Ursula von Ems hatte bereits einen Drittel des <placeName ref="loc007761.01"
                  >Hofs Geienhalde</placeName> und einen Drittel des Zehnten in Blatten <persName
                  ref="per008540a">Lienhard Rüttner</persName>, dem Vater der Käufer, verkauft
                     (<bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home//#/content/b8f35017304941ae87e66f515eb22eb9"
                     >LAGL AG III.2410:012</ref></bibl>, siehe dazu auch <bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home//#/content/b39ed590b1c24fc2be268e329b50e4db"
                     >LAGL AG III.2402:024</ref></bibl> [1566]). </p>
         </div>
         <div n="3" org="uniform" sample="complete">
            <p>Zu Griffensees Leuten vgl. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-61-1">SSRQ SG III/4 61-1</ref>;
               <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-100-1">SSRQ SG III/4 100-1</ref>; <bibl><ref
                     target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_213">SSRQ SG
                     III/2.1, Nr. 66</ref></bibl>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000118195">Gabathuler 2008</ref>,
                  S. 178–186</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000124577"
                     >Gabathuler 2011</ref>, S. 246, 250</bibl>; zu den Herren von Griffensee und
               ihrer Herrschaft im Sarganserland vgl. <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000048502">Rigendinger 2007</ref>,
                  S. 84–86, 309–317, 446–453</bibl>; <bibl><ref>SSRQ SG III/2.1</ref>, <ref
                     target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_LXII"
                     >S. LXII</ref>, <ref
                     target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_43"
                     >Nr. 24</ref>; <ref
                     target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_68"
                     >Nr. 68</ref>; <ref
                     target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_282"
                     >Nr. 83</ref></bibl>.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
