<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-08-06"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Staatsarchiv St. Gallen (StASG)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-74-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
       <repository xml:lang="de">Staatsarchiv St. Gallen</repository>
				  <idno xml:lang="de">StASG AA 3a U 12</idno>
    </msIdentifier>
    <head>Umwandlung der Buchser Allmend oberhalb Altendorfs in Weingärten</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Johann Peter von Sax-Misox, Herr von Werdenberg, urkundet, dass er den Kirchgenossen
                        von Buchs erlaubt habe, die Allmend oberhalb Altendorfs in Weingärten
                        umzuwandeln, sie zu verteilen und als Eigengüter zu bebauen.</p>
          <p>Jeder darf seinen Teil nur Kirchgenossen verkaufen oder verpfänden. Werden sich Käufer und Verkäufer nicht einig, sollen sie zwei Leute aus der Kirchgenossenschaft wählen, die entscheiden sollen. Können sich diese auch nicht einigen, sollen sie einen Obmann aus ihrem Kirchspiel wählen, der entscheiden soll. Die Weingärten sollen nicht wieder umgenutzt werden, sonst müssen diese wieder zu Allmenden werden. Die Weingärten müssen eingezäunt werden. Die Kirchgenossen sollen der Obrigkeit jährlich den Zehnten entrichten. Die Obrigkeit hat zudem das Recht, einen Torkel zu bauen, in dem die Kirchgenossen ihre Trauben pressen lassen müssen. Falls die Obrigkeit keinen Torkel baut, sollen sie ihre Trauben hinbringen, wohin sie wollen. Ausserdem sollen die Buchser der Obrigkeit auch einen Allmendteil zu einem Weingarten geben.</p>
          <p>Der Aussteller siegelt.</p>
       </summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="current">Original</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Pergament</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
        <height unit="cm" quantity="23.5"/>
        <width unit="cm" quantity="57.0"/>
                </dimensions>
             </extent>
             <condition>verfärbt, fleckig</condition>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
       <sealDesc>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="1"
                nontei:condition="absent"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
             <persName role="sigillant" ref="per000643a">Johann Peter von Sax-Misox</persName>
          </seal>
       </sealDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate when="1484-03-09"/>       </origin>
    </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key000003">Weinberg</term>
    <term ref="key000307">Allmend</term>
    <term ref="key000759">Teilung</term>
    <term ref="key003834">Gemeindegut</term>
    <term ref="key004170">Bodenzuteilung</term>
    <term ref="key000940">Eigengut</term>
    <term ref="key001018">Weinzehnt</term>
    <term ref="key000100">Torkel</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <pb facs="StASG_AA_3a_U_12_r"/>
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Wir, <persName ref="per000643a">Johannsper, grave zuͦ Masax, herre zuͦ
                           Werdemberg</persName>, bekennen offennlich mit disem brief fu̍r unns und
                        unnser erben und nachkomen und tuͦnd kunt menglich, das die erbern, unnser
                        <lb/>lieb und getru̍w, unnser lu̍t, gemain <term ref="lem000674"
                           >kilchgenosen</term> zu <orgName ref="org001923">Bux</orgName>, unns
                        haben lāssen erzellen und fu̍rhalten, wie daselbs ob dem <placeName
                           ref="loc006060">Altendorff</placeName> ain <term ref="lem000512"
                           >allmain</term> waͤr, die inen zu niessen zūgehorte, derbi <lb/>nit sovil
                        geniessen moͤchten, dann das sy sich mitainander gemainlich veraint hetten,
                        uß derselben allmain <term ref="lem000164">wingarten</term> zu machen und
                        die selben under inen ufzetailen. Getru̍wten si <lb/>wol, das damit ir
                        gemaind soͤlte inku̍nfftig zyt mercklich gebessert werden. Und unns daruff
                        als irn nattūrlichen herren mit ernst undertenigklich gebetten und
                        angeruͦfft, inen <lb/>sōlich allmain in wingarten zu machen und zuverkeren
                        und dieselben uß zu <term ref="lem000164">tailen</term>, gnedigklich ze
                        vergonnen und zugestatten.</seg>
                     <seg>Wan wir nun, als billich ist, genaigten <lb/>willen haben, den unnsern
                        raut und hilff zu thuͦn, damit si yetz und inkūnfftig zyt gebessert werden
                        und das nutzlich geniessen mugen, hierumb, so haben wir den gemelten
                        <lb/>unnsern lūten, gemainen kilchgenosen zu <orgName ref="org001923"
                           >Bux</orgName>, gnedigklich vergonnt und erloubt, vergonnen und erlouben
                        inen yetzo wissentlich in krafft und mit urkund dis briefs, das si uß
                        <lb/>der obgemelten allmain soͤllen wingarten machen, die underainander fu̍r
                        ir innhabend guͦt <term ref="lem009951">ustailen</term> und <term
                           ref="lem007854">niessen</term> und die also inkūnfftig zyt fu̍rohin
                        ewigklich <term ref="lem008973">buwen</term> und in <lb/>eren haben, als dem
                           <term ref="lem008982">win wachs</term> gebūrt.</seg>
                     <seg n="1">Und ob si wellen gemainlich, ir ainer oder mer, ald ir erben und
                        nachkomen, so moͤgen si soͤliche <term ref="lem000164">wingarten</term>
                        gemainlich oder yeder sinen <lb/>tail, welhes inen fuͤget oder notdurftig
                        ist, verkoffen und <term ref="lem000165">versetzen</term> under inen selbs
                        in irem <term ref="lem000299">kilchspel</term> und sust gegen nieman anderm
                        usserthalb irm kilchspel gesessen. Und damit <lb/>gefaren als mit anderm
                        sinem <term ref="lem000807.02">aigen guͦt</term>, von unns, unnsern erben
                        und menglich ungehindert.</seg>
                     <seg n="2">Und welher also in irem kilchspel dem andern also ze kouffen geben
                        wolte und <lb/>dieselben des <term ref="lem000179">kouff</term>s darumb
                        mitainander nit ains werden moͤchten, so sol jeder ain, och in irm
                        kilchspel, darzuͤ geben, si des koffs mitainander zuͦ verainen. Ob ald wie
                        aber die selben zwen <lb/>darzuͤ gegeben, och nit ains werden moͤchten, sond
                        si gewalt haben, ain obman zu in zu ziechen, och uß irem kilchspel. Und wie
                        der selb <term ref="lem000423">obman</term> das <term ref="lem000857"
                           >mer</term>er machet, daby sol es als denn <lb/>belyben.</seg>
                     <seg n="3">Ouch mit nemlichen worten und gedingen, so soͤllen die bemelten
                        unnser lu̍t, gemain kilchgenosen, ainer oder mer, ir erben oder nachkomen,
                        fu̍rohin ewigklich nit gewalt <lb/>oder macht haben, soͤlich wingarten in
                        dehain ander wyse <damage agent="fold"><supplied resp="sm"><unclear>weder
                                 zu</unclear></supplied></damage>
                        <term ref="lem001121">bomgarten</term>, <term ref="lem000100">acker</term>n,
                           <term ref="lem000101">wisan</term>, <term ref="lem000028"
                        >hoͤltzer</term>n oder <term ref="lem000248.25">hūser</term>n zu verendern
                        oder machen, dann si also wingarten belyben und er<lb break="no"/>buwen
                        werden sollen.</seg>
                     <seg n="4">Wa sich aber uͤber kurtz oder langzyt gefuͤgte, das soͤlich
                        wingarten all, ainer oder mer, in ander wesen verendert und geleit wurden,
                        so sollen dieselben verenderten <lb/>wingarten alle widerumb recht almainden
                        sin und fu̍rohin bliben, in aller wyß und maß, wie si jetz vor soͤlichem
                        vergonnen allmainden gewesen sind. Und die verfallen stuck, <lb/>die nit
                        wingarten beliben, soͤllen allmain zu ewigen zyten beliben und davon nimer
                        mer getailt werden.</seg>
                     <seg n="5">Und sol yeglich stuck, so wenn die getailt werden, glich <term
                           ref="lem001036">zūnen</term>. Und <lb/>solich wingarten soͤllen ouch yetz
                        und hienach alle in aim <term ref="lem006002">infang</term> sin und belyben
                        und usserthalb dem infang uff irn almainen dehain wingart mer gemacht
                        werden, one unser <lb/>und unnser erben ald nachkomen gunst und erlouben,
                        och der gemelten irer gemaind und nachkomen.</seg>
                     <seg n="6">Si soͤllen och unns, unnsern erben und nachkomen von soͤlichem <term
                           ref="lem008982">winwachs</term>
                        <lb/>alle jar den <term ref="lem000073">zechend</term>en richten und
                        geben.</seg>
                     <seg n="7">Ouch soͤllen und mugen wir, obgemelter <persName ref="per000643a"
                           >Johanspeter, graf zu Masax</persName>
                        <abbr>etc</abbr>, unnser erben und nachkomen, gewalt haben, ain <term
                           ref="lem003107.10">torggel</term> zuͦ <lb/>den bemelten wingarten zu
                        buwen und zu machen, darinn si alle soͤllen den winwachs torgglen und unns,
                        unnsern erben ald nachkomen lantloͤffigen <term ref="lem000282">lon</term>
                        davon geben und gonnen, <lb/>gemainklich.</seg>
                     <seg n="8">Ob ald wie aber wir, unnser erben oder nachkomen den torggel nit
                        buwten und machten, so sol und mag ir jeder sinen tail winwachs dannenthin
                        torglen, wie <lb/>und waͤ im das gelegen ist, so lang und vil, biß wir,
                        unser erben und nachkomen den torggel gemacht haben. Doch haben wir uns
                        hierinne mit fu̍rnemlichen worten usbedingt <lb/>und vorbehalten, also das
                        die gemelten unser kilchgenosen zu <orgName ref="org001923">Bux</orgName>
                        uns och ainen erbern tail zu wingarten, der uns gelegen sye, von soͤlicher
                        almain ustailen und volgen lassen sollen.</seg>
                     <seg>Und <lb/>des und aller vorgeschribner ding zu warem, offem und vestem
                        urkund, so haben wir, obgemelter graf <persName ref="per000643a">Johanspeter
                           zu Masax</persName>
                        <abbr>etc</abbr>, unser insigel zu gezu̍gknuß dirre sach fu̍r uns, och
                        <lb/>unser erben und nachkomen offenlich lassen hencken an disen brief, der
                        geben ist uff <origDate when="1484-03-09">zinstag nechst nach dem sonntag,
                           daran man in der hailigen cristanlichen kirchen im <lb/>ampt der meß
                           singet invocavit in der vasten, nach <persName ref="per000353"
                              >Cristi</persName> geburt vierzehenhundert achtzig und vier
                           jare</origDate>. </seg>
                  </p>
               </div>
               <pb facs="StASG_AA_3a_U_12_v"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso">
                     <lb/>Der brieff vom Alltendorf wyngartt <lb/><del rend="strikethrough">unnd
                        irem wingartt</del></ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="archiving reference" place="verso">
                     <lb/>17</ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Diese Urkunde handelt von einer Umnutzung der von allen <term ref="key000952"
       >Kirchgenossen</term> gemeinsam genutzten <term ref="key000307">Allmend</term> in
       <term ref="key000003">Weingärten</term>. Die <term ref="key003834"
       >Gemeindegüter</term> werden aufgeteilt und unter die einzelnen Kirchgenossen als
       <term ref="key000940">Eigengüter</term> verteilt. Solche Umnutzungen dienen der
    intensiveren Nutzung des Bodens und damit der Verbesserung der Erträge. Es ist ein
    frühes Beispiel einer solchen Umnutzung. Die übrigen Umzonungen in der Region
       <placeName ref="loc000962">Werdenberg</placeName> finden erst im 17. und 18. Jh.
               statt: <bibl><ref>OGA Sevelen U 0002</ref> (17. Jh.)</bibl>; <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-191-1">SSRQ SG III/4 191-1</ref>;
              <bibl><ref>StASG AA 2 U
                  39</ref> (01.09.1660)</bibl>; <bibl><ref>OGA Sax ohne Signatur</ref> (18. Jh.)</bibl>; <bibl><ref
          target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/c361258b290a4fd7bbb6457f1424bd9f"
          >LAGL AG III.2436:021</ref> (11.04.1786)</bibl>; <bibl><ref
          target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/abb8f4c2c5bf43cd98472c3365e31dc9"
             >LAGL AG III.2418:007</ref> (25.04.1786)</bibl>; <bibl><ref>LAGL AG
                III.2409:040–044</ref> (1795)</bibl>; <bibl><ref
          target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/db5bb84082f44bad80f66f73d906958e"
                   >LAGL AG III.2436:007</ref></bibl>, <bibl><ref
          target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/a2dadde44d6543a8878a9f762fc99f71"
                      >008 (1796)</ref></bibl>. Dieselbe Entwicklung ist auch im <placeName
       ref="loc000120">Sarganserland</placeName> zu beobachten (<bibl><ref
       target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_III"
       >SSRQ SG III/2</ref>, <ref
       target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_911"
       >Nr. 250</ref> und <ref
       target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_2/index.html#p_1137"
       >Nr. 342</ref></bibl>). Zu Allmendteilungen vgl. <bibl><ref
          target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D13704.php">HLS</ref>,
          Allmend</bibl>.</p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p>Umnutzungen der Gemeindegüter führen jedoch immer wieder zu erbitterten <term
                  ref="key003343">Konflikt</term>en innerhalb von Gemeinden, besonders wenn versucht
               wird, das Land den <term ref="key004631">ärmer</term>en, meist landlosen,
               Kirchgenossen zu geben (vgl. dazu den Konflikt um die Umwandlung der <placeName
                  ref="loc008240.01">Büelerau</placeName> in Äcker in <placeName ref="loc000950"
                     >Sennwald</placeName> [<bibl><ref>OGA Sennwald Mappe Verschiedene Dokumente: Wuhr, Stickerei, Forst, etc., 15.04.1687</ref></bibl>] sowie in <placeName
                  ref="loc000335">Grabs</placeName> [<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-209-1">SSRQ SG III/4 209-1</ref>;
                  <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-53-1">SSRQ SG III/4 53-1</ref>, Anm. 3] oder <placeName ref="loc000211"
                  >Gams</placeName> [<bibl><ref>StASZ HA.IV.405, o. Nr.
                  02.07.1783</ref></bibl>]). Dagegen wehren sich v.a. <term ref="lem007590"
                  >vermögende</term> Gemeindemitglieder mit viel <term ref="key000298">Vieh</term>
               und Landbesitz, die vom günstigen Gemeindeland am meisten profitieren, da die
               Allmendnutzung Besitzer von Grossvieh und Zugtieren begünstigt.</p>
         </div>
         <div n="3" org="uniform" sample="complete">
            <p>Solche Aufteilungen führen wie in diesem Beispiel zur Aufstellung einer
    <term ref="key000341">Ordnung</term> über das Vorgehen bei <term ref="key000092">Handänderungen</term>, die
    <term ref="key000759">Verteilung</term> und die <term ref="key000336">Nutzung</term> der umgezonten Güter
               (vgl. dazu <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-191-1">SSRQ SG III/4 191-1</ref>).</p>
            <div n="3">
               <p>Zu den <term ref="key000100">Torkeln</term> in der Herrschaft
                     <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> (15.–19. Jh.) vgl. unter anderem das Dossier
                        <bibl><ref>LAGL AG&#160;III.2431</ref></bibl> sowie die Akten <bibl><ref
                        target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/b6f0762bf3384885b717c60daa109516"
                        >LAGL&#160;AG&#160;III.2407:019</ref>; <ref
                        target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/8199eeb998b04efb86fe5b3397946e77"
                        >AG&#160;III.2410:029</ref>; <ref
                        target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/89da9d477076420998f1fe9f3c1b83f2"
                        >AG&#160;III.2433:050</ref>; <ref
                        target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/a044146838824b88bc93af546aff6350"
                        >AG&#160;III.2442:020</ref>; <ref
                        target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/4e113073250c42a59931f0e4daac1a51"
                        >AG&#160;III.2442:070</ref>; <ref
                        target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/ea04e3cd1e2342ea9e18e824fba04ac2"
                        >AG&#160;III.2444:004</ref>; <ref
                        target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/04f74cf6a4244c8eb01999c139357eb7"
                        >AG&#160;III.2469:008</ref></bibl>; <bibl><ref>(PA Hilty) Privatarchiv
                        weisse Mappe</ref>, 11.11.1606</bibl>; <bibl><ref>PA&#160;Hilty
                        S&#160;006/135</ref>; S&#160;006/136</bibl>; <bibl><ref>StASG&#160;AA&#160;3
                        A&#160;5-10</ref></bibl>; <bibl><ref>Burgerarchiv Grabs
                     U&#160;1724-1</ref></bibl>.</p>
            </div>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
