<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-10-29"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
         <availability>
    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
</availability></publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-135-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="de">Staatsarchiv Zürich</repository>
				  <idno xml:lang="de">StAZH C I, Nr. 3208</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Schiedsspruch von Zürich zwischen Freiherr Ulrich Philipp von Sax-Hohensax und der Gemeinde Sax über Löhne, Zugrecht, Abzug, Steuern, Fastnachtshennen, die Freizügigkeit von Personen etc.</head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p>Bürgermeister Bernhard von Cham und Säckelmeister Hans Heinrich Spross von
                        Zürich vergleichen mit neun namentlich genannten Abgeordneten der Gemeinde
                        Sax Freiherr Ulrich Philipp von Sax-Hohensax und die Gemeinde Sax. </p>
                     <p>1. Die Eigenleute und Hintersassen der Gemeinde Sax dürfen gemeinsam abstimmen, da sie auch gemeinsam Kriegsdienst leisten.</p>
                     <p>2. Die Nutzungsrechte werden geschützt. Die Gemeinde darf Güter bannen. Wer den Bann bricht, wird gebüsst, wobei die Busse zu zwei Dritteln der Herrschaft und zu einem Drittel der Gemeinde zusteht.</p>
                     <p>3. Das Alprecht wird geschützt und der Inhaber der Herrschaft darf sein Vieh ebenfalls sömmern lassen.</p>
                     <p>4. Die Gemeinde hat sich von der Landessteuer und den Fasnachtshühnern
                        freigekauft.</p>
                     <p>5.–6. Das Zugrecht der Herrschaft und der Gemeinde wird für verkaufte und verliehene Güter geregelt.</p>
                     <p>7. Die Aufnahme bzw. der Einkauf von Gemeindemitgliedern werden
                        geregelt.</p>
                     <p>8. Der Abzug für Hintersassen und Leibeigene wird geregelt.</p>
                     <p>9. Jede Haushaltung der Gemeinde Sax muss der Herrschaft jährlich zwei Tage Frondienst und, wer ein Gespann besitzt, einen Tag Fuhrdienst leisten.</p>
                     <p>10. Kinder, die bei ihren Eltern arbeiten, erhalten keinen Lohn, aber einen Erbvorteil.</p>
                     <p>11. Bei Konflikten zwischen der Gemeinde Sax und der Herrschaft soll ein unparteiisches Gericht aus Vertretern der anderen Gemeinden bestellt werden. Ein Urteil kann nicht appelliert werden.</p>
                     <p>12. Die Urkunde vom 1. März 1528 wird kassiert.</p>
                     <p>13. Die Kosten des Verfahrens in der Höhe von 120 Gulden hat die Gemeinde zu bezahlen, da der Inhaber der Herrschaft auf eine Strafverfolgung der Verbalinjurien verzichtet.</p>
                     <p>14. Beide Parteien beschwören die Abmachungen.</p>
                     <p>Die Aussteller siegeln.</p>
                  </summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <filiation type="current">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Pergament</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="62.0"/>
                              <width unit="cm" quantity="79.0"/>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="plica">
                              <width unit="cm" quantity="9.0"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="1"
                           nontei:condition="well-preserved"
                           nontei:material="wax"
                           nontei:shape="round"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
                        <persName role="sigillant" ref="per001921a">Bernhard von Cham</persName>
                     </seal>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="2"
                           nontei:condition="well-preserved"
                           nontei:material="wax"
                           nontei:shape="round"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
                        <persName role="sigillant" ref="per001965a">Hans Heinrich Spross</persName>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1562-11-25"/>                  </origin>
               </history>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key001117"/>
               <term ref="key000340">Zugrecht</term>
               <term ref="key000803">Kind</term>
               <term ref="key000925">Eltern</term>
               <term ref="key000212">Lohn</term>
               <term ref="key000331">Grundstück</term>
               <term ref="key000022"/>
               <term ref="key000231">Verkauf</term>
               <term ref="key000537">Verleihung</term>
               <term ref="key000446">Abzug</term>
               <term ref="key003290">Freizügigkeit</term>
               <term ref="key000314"/>
               <term ref="key000085"/>
               <term ref="key000184"/>
               <term ref="key004067"/>
               <term ref="key000626"/>
               <term ref="key003489"/>
               <term ref="key000279"/>
               <term ref="key000479"/>
               <term ref="key000057"/>
               <term ref="key000287"/>
               <term ref="key000270"/>
               <term ref="key000179"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <p>
                     <lb/>
                     <seg>Wir, nachbenempten <persName ref="per001921a">Bernhart von
                           Chaam</persName>, bürgermeister, unnd <persName ref="per001965a">Hanns
                           Heinrich Sproß</persName>, seckelmeister unnd des raths der statt
                           <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, bekhennend unnd thuͦnd
                        khund mengklich<lb break="no"/>em mit disem brief: Nachdem sich spann und
                        mißverstand zuͦgetragen zwüschent dem wolgepornen herren, hern <persName
                           ref="per004426a">Uͦlrichen Philipps, frygherr von der
                           Hochensax</persName>, herr zuͦ <placeName ref="loc000278.06">Sax, ouch
                           Vorstegk</placeName> unnd <placeName ref="loc006069"
                           >Frischennberg</placeName>
                        <abbr>etc</abbr>, unnserm gnedigen herren, eins, sodenne der ganntzen
                        gemeind zuͦ <orgName ref="org001175">Sax</orgName> als syner gnaden under<lb
                           break="no"/>thonen und zuͦgehorigen anders theyls. Unnd söllichs die
                        edlen, eerenvesten, frommen, fürsichtigen unnd wysen herren <orgName
                           ref="org001217">burgermeyster unnd rath der statt Zürich</orgName>,
                        unnser gnedig lieb herren, angelangt, habent sy inn betrachtung des eewigen
                           <term ref="lem002844">burgkrechtens</term>, damit wolgemelter unser
                        gnediger <persName ref="per004426a">herr von Sax</persName> sampt der her<lb
                           break="no"/>schafft <placeName ref="loc000278.07">Vorstegk</placeName>
                        unnd allen derselben <term ref="lem000329">underthonen</term> und
                        angehörigen gemeiner irer statt verwandt und zuͦgethon, darab ein groß
                        beduren und beschwerd empfangen und deßhalben unns beyden bevolchen, das wir
                        hinuf gen <placeName ref="loc000278.07">Vorstegk</placeName> keren unnd
                        daselbs beyd obangetzeygt parthygen mit allem ernst ansuͦchen und piten, uns
                        ire <choice>
                           <sic>spenn<lb break="no"/>nigen</sic>
                           <corr>spen<lb break="no"/>nigen</corr>
                        </choice> artigkel von einem an den andern zeeroffnen und demnach, wo
                        jendert muglich, darumbe inn der fründtschafft und gütigkeyt betragen und
                        vereinigen ze lassen. Wellichem unserer herren bevelch wir nachkommen und
                        statt gethon. Und als wir zum anfang an beyden theylen vermögen, das sy uns
                        ire clagen und beschwerden antzezeygen bewil<lb break="no"/>liget, hat
                        eegenannter unser gnediger <persName ref="per004426a">herr von
                           Sax</persName> erstlich fürgewendt:</seg>
                     <seg><head resp="SM">Klage von Ulrich Philipp von Hohensax</head></seg>
                     <seg>Als er kurtz verschiner zyt alle <num value="5">fünf</num>
                        <term ref="lem000133">gemeinden</term> inn syner herrschafft <placeName
                           ref="loc000278.07">Vorstegk</placeName> zusamen berüffen unnd inen
                        gemeingklich nachvolgende dryg artigkel fürhalten lassen. Fürs erst wie inn
                        fürkommen, das unnder inen der <term ref="lem001670">bruch</term> worden,
                        <lb/>das ire <term ref="lem000130">kinder</term> von <term ref="lem000129"
                           >vatter</term> unnd <term ref="lem000292">muͦter</term>
                        <term ref="lem000282">lon</term> haben wellen unnd aber söllichs syns
                        vermeinens uß vilen ursachen, wie ein jeder verstendiger zu gedencken unnd
                        nach der lenge wol zuͦ erzellen, wider alle billigkeyt were, habe er
                        geachtet von oberkeyts wegen, schuldig ze syn sölliches abzeschaffen und
                        deßhalben alle syne underthonen an<lb break="no"/>gesuͦcht und vermandt, von
                        disem unbill abzeston und iren kinden söllichs lons dheins wegs mer zuͦ
                        gestatnen. Doch wo ein kind vater und muͦter sonderbare kindtliche thrüw
                        erzeigte und inen wol <term ref="lem003006">hußhalten</term> hulffe, welte
                        er nit abgeschlagen haben, das dieselben von vater und muͦter mit rath der
                        oberkeyt oder des grichts mit einem zimlichen <term ref="lem015418">vor<lb
                              break="no"/>theyl</term> wolbedacht werden möchten.</seg>
                     <seg>Fürs annder, das inn nit billich bedüchte, das man under inen den <term
                           ref="lem001007">zug</term> zuͦ denen gütern, die man inn jeder gemeind
                        und nit ußerthalb nun von jar zuͦ jar oder ein zal jaren verliche, haben
                        söllte (wie dann bißhar by inen brüchig gwesen), sonnder das er by den <term
                           ref="lem010162">verlychungen</term>, wie die obgerürter ge<lb break="no"
                        />stallt beschechen, belyben. Es were dann sach, das ein vater und <term
                           ref="lem000210">son</term> ald <term ref="lem000529"
                           >geschwüstergit</term> des zugs gegen einandern begärten, das dann
                        dieselben dartzuͦ kommen unnd das ouch ein jeder, so etwas verlychen wellte,
                        schuldig syn, dasselbig den synen am ersten anzebieten. Wellicher aber syne
                        güter ußerthalb inn andere gemeinden verlychen, <lb/>das dann die, so inn
                        der gmeind geseßen, darinn die güter gelegen, dartzuͦ ouch den zug haben.
                        Aber des zugs halb umb die verkoufften güter, ließe ers by dem alten bruch
                        belyben.</seg>
                     <seg>Unnd fürs drit, demnach er durch etlich alt brief befunden, das er,
                        wolgeporen herr, herr <persName ref="per001640a">Uͦlrich, frygherr von der
                           Hochensax</persName>
                        <abbr>etc</abbr>, <lb/>syn lieber herr unnd vater seliger gedächtnus, inen
                        als synen underthonen der <term ref="lem000209">stüren</term>, <term
                           ref="lem000607">vaßnachthennen</term> und anderer dingen<note>Vgl. dazu <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-111-1">SSRQ SG III/4 111-1</ref>; <ref>StASG
                              AA 2 U 23</ref>.</note> halb etwas nachlaßes unnd besonders ouch
                        hienebent die gnad gethon, das er inen den <term ref="lem014692.02"
                           >intzug</term> halb ze lassen bewilliget, were er darüber bedacht worden,
                        ouch by eeren verstendigen lüthen inn <lb/>rath funden, diewyl der mertheyl
                        alle oberkeyten nebent dem intzug von denen, so von inen <term
                           ref="lem001293">zugind</term> oder <term ref="key003521">güter</term> by
                        inen ußhin <term ref="lem005056">erarptind</term>, den <term ref="lem001009"
                           >abtzug</term> ouch hettind und nämind, das dann er inn syner herrschafft
                           <placeName ref="loc000278.07">Vorstegk</placeName> als einer frygen
                        herschafft, die mit <term ref="lem000975">hochen</term> unnd <term
                           ref="lem000976">nidern grichten</term> allein im zuͦgehörig unnd sonst
                        gar <lb/>dheinen andern <term ref="lem014698.02">oberrherren</term> hete,
                        einen zimlichen <term ref="lem001009">abzug</term> ze machen und ufzesetzen
                        nit minder dann andere oberkeyten fuͦg unnd macht haben söllte. Unnd wiewol
                        ouch derselbig im (wie dann bey allen oberkeyten brüchig) billich allein
                        zugehörig, hete er nicht desterminder bewilliget, einer jeden <term
                           ref="lem000133">gmeind</term>, sovil by iro <lb/>gefiele, denselben halb
                        ze laßen unnd also vermeint, im selbs ein gedächtnus ze machen unnd iro, der
                        gmeinden, nutz und wolstand, zuͦ betrachten. Doch wo sy söllichs von ime nit
                        zuͦ einem gnedigen willen ufnemmen, het er im selbs syn wyter bedengken
                        vorbehalten.</seg>
                     <seg>Wie nun er inen, den <num value="5">fünf</num> gemeinden söllichs
                        eroffnet, <lb/>weren von den <num value="4">vier</num> gemeinden
                        obangetzeygte <num value="3">dryg</num> artigkel gemeinklich zu hochem danck
                        unnd aber von der gmeind zu <orgName ref="org001175">Sax</orgName> allein
                        der erst (sovil die <term ref="lem000612">belonung</term> der <term
                           ref="lem000130">kinden</term> antreffe) angennommen unnd die anndern <num
                           value="2">zwen</num> antzenemmen von inen fryg <term ref="lem014693.01"
                           >abgeschlagen</term>, des er sich gegen inen (wie dann syns erachtens nit
                        unbillich) zum höchsten <lb/>beschwärt unnd darüber ire ursachen, warumb
                        inen die andern zwen artigkel nit annemlich, ze wüßen begärt. Da sy ime zum
                        andern mal angetzeygt, das sy von wolermeltem synem lieben herren und vatter
                        seligen im <origDate from="1528-01-01" to="1528-12-31">fünfftzechenhundert unnd acht unnd
                           zwentzigisten jar nechst hievor</origDate><note
                              ><ref>StASG AA 2 U 23</ref>, vgl. dazu das Regest in Kommentar 2 von
                              <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-108-1">SSRQ SG III/4 108-1</ref>.</note> des abzugs, ouch des <term
                           ref="lem001007">zugs</term>
                        <lb/>zu den <term ref="lem000852">verkoufften</term> unnd <term
                           ref="lem000211">verlechneten</term> gütern und anderer artigklen halb ein
                        brief erlangt und by iren handen, darby begärten sy zu belyben. Wo aber
                        söllichs by ime nit statt haben, müßten sy des rechten darob erwarten
                           <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg>Welliche ir gegebne antwurt inne zum höchsten beduret, dann er vermeint,
                        diewyl er inen <lb/>nützit unbillichs angemuͦtet, sonnder darinne ir nutz
                        und <term ref="lem002609">wolfart</term> betrachtet, wie dann die andern
                        vier gemeinden wol erkennen und sollichs danckbarlich annemmen können, sy
                        heten sich harinne nit gesöndert, sonder sich ouch als die gehorsamen
                        erzteigt. Das aber sy sich ires brieffs, so inen syn herr vatter selig
                        gegeben, <lb/>harinne gemeinklich zuͦ getrösten vermeinen, gebe er darüber
                        disen bescheyd, das derselbig allein die <term ref="lem000745.08"
                           >hinderseßen</term> unnd die <term ref="lem000341">eignen lüth</term>, so
                        zu <placeName ref="loc006042">Sax</placeName> geseßen, dheins wegs beruͦrte,
                        sonnder sy heyter ußschluße, darumb sy die eignen lüth harinne nit by den
                        hinderseßen ston, sonnder billich rüwig syn söllten. Deßglychen, das sy ouch
                        <lb/>gemeinklich unnd sonderlich demselben brief nie nachkommen, sonnder inn
                        etlichen artigklen gestrax darwider gehandlet, dann derselbig under anderm
                        heyter vermöchte, wellicher zu inen in die gmeind <placeName ref="loc006042"
                           >Sax</placeName> züchen welte, er were zuͦvor inn oder ußerthalb der
                        herschafft geseßen, der söllte für den intzug <measure unit="lb"
                           quantity="14" type="currency">viertzechen pfundt <lb/>pfenning</measure>
                        geben, darvon dann der <term ref="lem000273">halbtheyl</term> einem herren
                        unnd der ander halbtheyl der gmeind gehören. Unnd das namlich söllicher
                        intzug nit beschechen one der herrschafft und gmeind <orgName
                           ref="org001175">Sax</orgName> willen <abbr>etc</abbr>.</seg>
                     <seg>Söllichen artigkel sy aber nit der meinung wie er heyter wyßte verston,
                        sonnder inen den gewalt, ob sy einen annem<lb break="no"/>en wellen oder nit
                        selbs zugeeignet, dann sy kurtzer zyt zwen für sich selbs angenommen unnd
                        als er sy darnach für zwen, so inn der herschafft erboren und von guten
                        alten <term ref="lem002237.08">geschlächten</term> wären, gepätten, ime
                        dasselbig abgeschlagen und angetzeygt, das under inen das <term
                           ref="lem000857">meer</term> worden, das sy dheinen mer annemmen. Mit
                           wel<lb break="no"/>lichem sy zu vil gethon unnd ouch ime dartzu synen
                        theyl <term ref="lem001009">abzug</term>, so im von denen beyden, für die er
                        gepeten, volgen mögen, wider billichs abgemeret unnd dartzu ouch ime synen
                        gwalt, den er harinne glych als wol als sy gehept, zunemmen
                        understanden.</seg>
                     <seg>Zudem heten sy von etlichen <measure type="currency" quantity="30"
                           unit="fl">dryssig</measure> und etlichen <measure type="currency"
                           quantity="60" unit="fl">sechtzig guldin</measure>
                        <lb/>zuͦ intzug genommen, deßglychen etlich von wegen der <term
                           ref="lem000391.01">tagwan</term>, so sy im ze thuͦn schuldig, vil
                        ungepürlicher und <term ref="lem014696.02">ungeschickter worten</term>
                        ußgestoßen. Umb welliche jetz ertzellte, begangne sachen sy ime syns
                        verhoffens billich straffwürdig syn und ouch damit sovil verwürckt haben,
                        das ir brief craftloß und nichtig syn <lb/>unnd die <term ref="lem000745.08"
                           >hinderseßen</term> sich desselben hinfüro glych als wenig als die eignen
                        zuͦ getrösten haben söllten, dann derselbig uff sy, die hinderseßen des
                        abtzugs halb ouch nit anders lutete, dann das sy allein uß der gmeind
                           <placeName ref="loc006042">Sax</placeName> fryg one abtzug hinweg züchen
                        möchen, aber nit wyter unnd die herschafft <placeName ref="loc000278"
                           >Vorstegk</placeName> darinn nien<lb break="no"/>dert meldete.</seg>
                     <seg><head resp="SM">Antwort der Gemeinde Sax</head></seg>
                     <seg>Dargegen die ganntz versampt gmeind zuͦ <orgName ref="org001175"
                           >Sax</orgName> anntwurten lassen, wie sy genanten iren gnedigen herren
                        mermalen ganntz underthenig gepeten, sy by iren brief und siglen belyben ze
                        lassen und mit inen dhein nüwerung anzefachen. Das wellten sy hiemit
                        abermalen gantz flyssig und <lb/>dienstlich gethon unnd besonders hie nebent
                        underthenigklich gepeten haben, das fürgeschlagen <term ref="lem007059"
                           >rechtpot</term> von inen nit für übel ufzenemen, dann sy das irs
                        erachtens uß erhöüschender nothurfft und dheiner argen als bösen meynung
                        gethon. Dann als er, ir gnediger herr, vermeynen wellen, das ir brief allein
                        uff die <term ref="lem000745.08">hinderseßen</term>
                        <lb/>und nit uff die <term ref="lem000341">eignenlüth</term> wysen, das
                        könndten sy nit also sonder heyter verston, das er uff die gantz gemeind zu
                           <orgName ref="org001175">Sax</orgName> lutete und ouch dieselben allso
                        von <placeName ref="loc006042">Sax</placeName> zugind, des abtzungs halb
                        fryg und ledig seyte, darumb ouch unnder inen das <term ref="lem000857"
                           >meer</term> worden, das sy die eignen und hinderseßen inn diser handlung
                        byeinandern ston und der <lb/>brief sy irs vermeinens inn gmein begryffen
                        söllte.</seg>
                     <seg>Das dann syn gnad fürwandte unnd achtete, das sy vermelten brief mit dem,
                        das sy die zwen, für die sy gepeten, nit annemen, deßglychen, das sy von
                        etlichen zu vil zu <term ref="lem001009">abtzug</term> genommen, gebrochen
                        und der darumb nützit mer gelten, das gethruwtind sy gar nit, dann sy mit
                        <lb/>vile der lüthen inn irer gmeind dermaßen <term ref="lem008670"
                           >übersetzt</term>, das sy kümerlich byeinandern <term ref="lem009428"
                           >wonen</term> unnd belyben möchten unnd deßhalb unnder inen das meer
                        worden, das sy allein jetzmal dheinen mer annemmen und aber darby nit
                        beschloßen, das sy stäts daruff verharren und belyben. Das sy aber von
                        etlichen mer zu intzug <lb/>genommen, dann ir brief vermöchte, das liessen
                        sy war syn unnd weren des bekantlich, ja der gestalt, als sy denselben nit
                        nur ir <term ref="lem000103">dorff</term>, sonnder ouch damit ir <term
                           ref="lem001088">alpprecht</term> zu kouffen geben heten, sy von inen dest
                        mer genommen. Und wiewol ime, dem herren, von dem, so vom alpprechten
                        harlangte, nützit gehört, habind sy doch irn gnaden nicht<lb break="no"
                        />desterminder den halben theyl alwegen darvon gevolgen lassen, darumb sy
                        sich irs erachtens im selbigen nützit zu beklagen. Unnd ouch sy umb alles
                        das, so sy (als obstat) verhandlet, dheins wegs ze <term ref="lem000630"
                           >straffen</term> habe. Wo aber etlich der <term ref="lem000391.01"
                           >tagwan</term> halb ungepürlichen bescheyd geben, des belüden sy sich nüt
                        unnd liesind dieselben das selbs <lb/>verantwurten oder ir gepürende <term
                           ref="lem000345.01">straf</term> darüber empfachen mit gantz
                        unndertheniger pit, wolermelter ir gnediger herr wellte sy als syne <term
                           ref="lem000329">underthonen</term> inn gnaden bedenken und sy umb den
                           <term ref="lem001007">zug</term> der verkoufften und verlechneten <term
                           ref="key000147">gütern</term> by altem <term ref="lem001670"
                        >bruch</term>, deßglychen des <term ref="lem001009">abtzugs</term> halb by
                        iren brief und siglen gütigklich belyben lassenn. <lb/>Aber den artigkel,
                        die <term ref="lem000612">belonung</term> der <term ref="lem000130"
                           >kinden</term> berürende, weren sy antzenemmen nit widerig, sonnder
                        desselben gantz geneigt unnd guͦtwillig.</seg>
                     <seg><head resp="SM">Schiedsspruch</head></seg>
                     <seg>Wann nun wir sy, die parthygen, inn obgeschribner irer clag und antwurt,
                        so sy mit den und vil mer lengern worten (alle zu melden unnot) eroffnet,
                        sampt der gmeind zuͦ <orgName ref="org001175">Sax</orgName> brieff
                        <lb/>gnugsamklich unnd noch aller nothurfft verhört unnd unns bedücht, das
                        die handlung nit so groß oder dermaßen geschaffen, dann das die wol inn der
                        gütigkeyt hin zelegen, habennt wir sy daruf ganntz flyssig und früntlich
                        angesuͦcht und gepeten, das sy uns zu hinlegung dis irs spans gütlich
                        zwüschent inen handlen laßen, <lb/>guͦter hoffnung mitel und weg ze finden,
                        die inen beyder syts annemlich syn und dardurch das recht, ouch großer cost,
                        müyg und arbeyt, so daruß volgen, erspart werden möge. Daran ouch sy
                        obgenanten unsern gnedigen herren von <orgName ref="org001217"
                           >Zürich</orgName> ein sonnder groß gefallen bewysen werden unnd sy also
                        mit den und derglychen worten umb so<lb break="no"/>vil bewegt, das sy unns
                        gütliche mittel zwüschent inen ze stellen bewilliget, doch so inen die nit
                        annemlich, das dann inen die an irem rechten inn allweg unschädlich unnd
                        unnachteylig syn.</seg>
                     <seg>Unnd sind namlich daruf volgende personen von der gemeind zu <orgName
                           ref="org001175">Sax</orgName> hiertzu mit bevelch und gwallt <term
                           ref="lem004361">ußgeschoßen</term> und verordnet <lb/>mit nammen
                           <persName ref="per004427">Jörg Bernegger</persName> unnd <persName
                           ref="per004428a">Gilg Mock</persName>, beyd altamman, <persName
                           ref="per004429">Urban Groß</persName>, <persName ref="per004430a">Bläsi
                           Ryner</persName>, <persName ref="per004431a">Symon Fürer</persName>,
                           <persName ref="per004435a.01">Hanns Hewer</persName>, <persName
                           ref="per004432a.01">Mangnus Hagman</persName>, <persName ref="per004433a"
                           >Hans Keßler</persName> und <persName ref="per004434a">Zacharyas
                           Bernegger</persName>. Unnd als wir volgentz beyd parthygen alwegen eine
                        inn der andern abwesen erkundigt und eigentlich erduret, was jeder harinne
                        annemlich <lb/>unnd erlydenlich syn möchte, sind von unns daruf dise hienach
                        gemelten mitel zwüschent inen gestelt als namlich:</seg>
                     <seg n="1">Zuͦ dem ersten, diewyl die eignen unnd <term ref="lem000745.08"
                           >hinderseßen</term>, so inn dem <term ref="lem000103">dorff</term> zuͦ
                           <placeName ref="loc006068">Sax</placeName> gsessen, bißhar inn irer
                        gmeind mit einandern <term ref="lem006858">meeren und mindern</term>, ouch
                        pott und verpott <lb/>thuͦn unnd anlegen mögen, deßglychen miteinandern
                           <term ref="lem002664">reysen</term> und im <term ref="lem004262.08"
                           >reyßcosten</term> syn müßen, so söllen sy das fürer also bruchen wie von
                        allter har, doch der herrschafft inn alweg one schaden.</seg>
                     <seg n="2">Zum anndern, das ouch sy, die gmeind zu <orgName ref="org001175"
                           >Sax</orgName>, by wunn, weyden, höltzern, väldern, gstüden, rütinen,
                        <lb/>reynen, bergen, ebninen, <term ref="lem015419">frügen</term> und <term
                           ref="lem015420">spaten</term> rieteren, wie sy bißhar genützet unnd
                        genossen haben, wyter belyben unnd ouch dieselben by der <term
                           ref="lem000036">buͦß</term> wie von alter har zu <term ref="lem001642"
                           >verbannen</term> unnd ze verbieten, fuͦg unnd gwalt haben, doch das von
                        den darumb verfallnen buͦßen alwegen zwen theyl der herrschafft unnd der
                        dritteyl <lb/>der gmeind zu gehören. Ob aber jemand denselben iren verpotten
                        ungehorsam erschine, alß dann sölle ein herschafft ire gepott anleggen und
                        die ungehorsamen wyter unnd ferer noch gestalltsame der sachen und irem
                        verdienen straffen unnd sy die ungehorsamen hienebent ouch dartzu halten,
                        das sy denen, so sy den schadenn <lb/>gethon, iren schaden noch der
                        geschwornen erkantnus abtragind und sy darumb fernügind.</seg>
                     <seg n="3">Zuͦm drittenn sölle die gmeind zuͦ <orgName ref="org001175"
                           >Sax</orgName> by irer <term ref="lem000306">allpp</term> und aller
                        gerechtigkeyt, so sy untzhar dartzu und daran gehept, fürer als bißhar
                        belyben, von der herschafft und menklichem daran unverhindert, doch mit dem
                        <lb/>anhang, sidmal sich unnser gnediger herr und sy, die gmeind zuͦ
                           <orgName ref="org001175">Sax</orgName>, verschiner <term ref="lem000270"
                           >jaren</term> miteinandern dergestallt verglycht, was <term
                           ref="lem000310.12">veechs</term> er, unnser gnediger herr, von denen
                        gütern, so syn gnad zu <placeName ref="loc006042">Sax</placeName> habe oder
                        künfftigklich daselbs überkommen werde, <term ref="lem000313"
                           >gewintern</term>, das sy ouch dasselbig uff der gmeind alpp <term
                           ref="lem002756.11">gesümern</term> und daruf <lb/>zu <term
                           ref="lem000027">weyd</term> schlachen möge. Unnd aber das er, der herr,
                        dargegen von jedem houpt veechs syn antzal und alles das von der allpp wegen
                        ze thuͦn schuldig syn, wie einer, der inn der gemeind geseßen, pflichtig
                        ist, das es dann by demselben ouch gentzlich beston und belyben.</seg>
                     <seg n="4">Zum vierten, sidmal sich durch der gmeind <lb/>zuͦ <orgName
                           ref="org001175">Sax</orgName> brief gnuͦgsam befunden, das sich die
                        gmeind zuͦ <orgName ref="org001175">Sax</orgName> vor vilen jaren umb die
                           <term ref="lem002710">landtstür</term> und <term ref="lem000607">vaßnacht
                           hennen</term> von der herschafft <placeName ref="loc000278.07"
                           >Vorsteck</placeName> aberkoufft unnd gelediget, ouch darumb brief und
                        sigel ufgericht, ist daruf unnser beschluß, das es hierby beston und sy, die
                        gmeind, harumbe wyter nit angesuͦcht <lb/>werden sölle.<note
                           >Vgl. <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-111-1">SSRQ SG III/4 111-1</ref>.</note></seg>
                     <seg n="5">Zum fünften, von wegen des <term ref="lem001007">zugs</term> zu den
                        verkoufften gütern geben wir die erlüterung: Was gütern ein herrschafft inn
                        der gmeind <orgName ref="org001175">Sax</orgName> erkouffte, das zuͦ
                        denselben (wie dann bißhar ouch brüchig gewesen) niemant dheinen zug haben,
                        sonder sy, die herrschafft, mit allen <lb/>gütern, so sy jetz alda habe oder
                        fürer daselbs erkouffen wurde, damit, es syge mit <term ref="lem008924"
                           >verkouffen</term> oder <term ref="lem000211">verlychen</term>, handlen
                        möge noch irem nutz, willen und gefallen, von der gmeind und mengklichem
                        daran unverhindert. Glychergestallt wann ein <term ref="lem000529"
                           >geschwüstergit</term> dem andern inn der gmeind zu <orgName
                           ref="org001175">Sax</orgName> güter zuͦ kouffen gebe, das zuͦ
                        <lb/>denselben ouch niemandt dheinen zug haben. So aber sonnst andere
                        personen inn der gmeind güter gegen einandern verkouffen wurden, zu
                        denselben solle erstlich die herrschafft den zug. Und so sy aber nit züchen
                        welte, alß dann die inn der gemeind den vor den <term ref="lem000867"
                           >frömbden</term> und allen denen, so ußerthalb irer gmeind geseßen,
                        dartzuͦ <lb/>haben, wie dann bißhar by inen gebrucht worden ist.</seg>
                     <seg n="6">Zum sechsten, sovil die <term ref="lem000211">verlechneten</term>
                        güter antrifft, da sölle zu denselben, so inn der gmeind <orgName
                           ref="org001175">Sax</orgName> gegen einandern ein ald mer jaren verlichen
                        werden, gar niemand dheinen zug haben, sonder by den <term
                           ref="lem010162.03">verlychungen</term> belyben, es were dann <lb/>sach,
                        das einer inn der gmeind einem ußerthalb güter verliche, die söll unnd möge
                        dann ein <term ref="lem000129">vatter</term>, <term ref="lem000210"
                           >son</term> ald <term ref="lem000529">geschwüstergit</term> oder sonnst
                           <term ref="lem006899">gefründten</term> inn der gmeind wol züchen. Wann
                        aber dhein gefründter (als obstat) züchen wellte, alß dann söllen andere in
                        der gmeind den zug dartzu haben.</seg>
                     <seg n="7">Zum sibenden <lb/>ist umb den <term ref="lem007169">intzug</term>,
                        wie sich die herschafft unnd gmeind hinfüro damit hallten, von unns
                        beschloßen:</seg>
                     <seg n="7.1">Wellicher hinfüro uß der herschafft <placeName ref="loc000278.08"
                           >Vorstek</placeName> oder dem <term ref="lem009717">zirk</term> der
                           <placeName ref="loc000153">Eydtgnosschafft</placeName> inn das <term
                           ref="lem000103">dorff</term> und gmeind zuͦ <orgName ref="org001175"
                           >Sax</orgName> zu tzüchen begere und derselbig der herschafft gefellig
                        und annemlich syge, so sölle ein ge<lb break="no"/>meind denselben one
                        widerred anzenemmen schuldig syn, doch das ein jeder derselbigen <measure
                           type="currency" quantity="20" unit="lb">zwentzig pfund pfening</measure>
                        diser landtswerung für den intzug ußrichten unnd geben.</seg>
                     <seg n="7.2">Unnd wann ouch derselbig, so also hinyn zücht, dentzemal <term
                           ref="lem012437">manbar</term> und erwachsen sön hete und dieselben ouch
                        mit im dahin nemmen und züchen <lb/>wellte, der sölle für ein jeden
                        derselben den intzug, die <measure type="currency" quantity="20" unit="lb"
                           >zwentzig pfund pfening</measure> (als obstat) zu geben pflichtig syn
                        unnd namlich von söllichem intzug gelt allein der <term ref="lem000273"
                           >halbtheyl</term> der herschafft unnd der ander halbtheyl der gmeind
                        zugehören, wie dann bißhar ouch gebrucht worden. Wellicher aber, als
                        vorstat, inn die gmeind <placeName ref="loc006042">Sax</placeName>
                        <lb/>züchen unnd dheine manbare ald erwachßne, sonder allein sön, die noch
                        under iren jaren weren, hete, der sölle für die selben gar nützit, sonnder
                        allein die <measure type="currency" quantity="20" unit="lb">zwentzig pfund
                           pfening</measure> für sich selbs (wie vorgemeldet) ze geben verbunden
                        syn.</seg>
                     <seg n="7.3">Doch soll ein herschafft sy, die gmeind, mit lüthen, so inen
                        beschwärlich unnd überle<lb break="no"/>gen syn möchten, nit übersetzen,
                        sonnder sy als underthonen im selbigen unnd sonst allwegen inn gnaden
                        bedencken, damit sy deß bas by huß und heim, ouch by wyb und kinden belyben
                        mögind. Alles mit dem wytern vorbehalt, wann ein herschafft und gmeind
                        einhellig wurde von der obgenanten personen einer, meer <lb/>dann <measure
                           type="currency" quantity="20" unit="lb">zwentzig pfund pfening</measure>
                        zu intzug ze nemmen, das sy dann dasselbig ungeirrt mengklich wol thuͦn
                        mögen. Wa sy sich aber umb dasselbig nit verglychen möchten, so sölle es by
                        den bestimpten <measure type="currency" quantity="20" unit="lb">zwentzig
                           pfunden</measure> belyben.</seg>
                     <seg n="7.4">Ob aber sach, das ein <term ref="lem001577">wypsperson</term> inn
                        der gmeind <placeName ref="loc006042">Sax</placeName> were, die ußerthalb
                        der gmeind <placeName ref="loc006042">Sax</placeName>
                        <term ref="lem001569">mannete</term>, <lb/>oder einer der vormals inn der
                        gmeind were gsyn unnd wider inn die gmeind <placeName ref="loc006042"
                           >Sax</placeName> züchen wellten, dero personen jede soll für den intzug
                        geben <measure type="currency" quantity="8" unit="lb">acht pfund
                           pfening</measure>, darvon ouch <measure type="currency" quantity="4"
                           unit="lb">vier pfund</measure> der herrschafft und <measure
                           type="currency" quantity="4" unit="lb">vier pfund</measure> der gmeind
                        gevolgen. Wann aber ein <term ref="lem002817.09">inseß</term> inn der gmeind
                           <placeName ref="loc006042">Sax</placeName> ein wyb näm inn oder ußerthalb
                        der <lb/>herschafft haryn inn die gmeind <placeName ref="loc006042"
                           >Sax</placeName>, der soll nit syn inn den buͦßen, wie obstat. </seg>
                     <seg n="7.5">Deßglychen der herrschafft <term ref="lem008271">buwlüth</term>
                        oder <term ref="lem002337.05">wynzürnli</term> söllen ouch <term
                           ref="lem014460">fryg</term> syn unnd in unnd uß züchen, als offt es sich
                        begipt.</seg>
                     <seg n="7.6">Wann ouch sach, das ein <term ref="lem000745.14">hinderseß</term>
                        ein <term ref="lem000655">wyb</term> nem, die eigen, oder ein <term
                           ref="lem001448">eigenman</term> ein wyb nem, die fryg were unnd <term
                           ref="lem000130">kinnd</term>
                        <lb/>by einandern gwunnind, so sonnd dieselben kinnd belyben bim theyl wie
                        von allter har und on alle straff by der gmeind syn nach der herrschafft
                           <placeName ref="loc000278.07">Vorstegk</placeName> altem bruch unnd
                        gewonheyt. </seg>
                     <seg n="7.7"> So und wann aber etliche ußerthalb der herschafft <placeName
                           ref="loc000278.07">Vorstek</placeName> oder dem <term ref="lem009717"
                           >zirk</term> der <placeName ref="loc000153">Eydtgnosschafft</placeName>
                        über <placeName ref="loc000644">Rhyn</placeName> har inn die gmeind zuͦ
                           <placeName ref="loc006042">Sax</placeName>
                        <lb/>zuͦ züchen begärten, die söllen die herrschafft und gmeind antzenemmen
                        nit schuldig syn, sy thügen es dann beydersyts mit gutem willen und gern. Wo
                        sy sich aber im selbigen miteinandern nit verglychen möchten, also das ein
                        theyl denselben annemmen wellte und der ander nit, so söllen sy umb
                        dasselbig alwegen für einenn <lb/>
                        <term ref="lem000266">lanndtvogt</term> zu <placeName ref="loc000440"
                           >Werdenberg</placeName>, wer der jeder zyt syn wirt, zu enntscheyd
                        kommen. Unnd was dan derselbig darumb spricht, darby soll es belyben unnd
                        dann ein herschafft unnd die gmeind demselben, so zu inen züchen wurde, ein
                        intzug ufleggen und machen nach irem gefallen unnd guten bedunken, davon
                        dann der her<lb break="no"/>schafft ouch der halb unnd der ander halb theyl
                        der gmeind gehören.</seg>
                     <seg n="8">Zum achtenden, als die herrschafft <placeName ref="loc000278.08"
                           >Vorstek</placeName> unntzhar von denen, so daruß getzogen oder güter
                        darinn ußhin ererpt, dheinen <term ref="lem001009">abtzug</term> gehept,
                        darumb dann vilgemelter unser gnediger <persName ref="per004426a">herr von
                           Sax</persName> inn der gmeind zu <placeName ref="loc006042"
                           >Sax</placeName> glycher <lb/>gestallt wie inn andern gemeinden derselben
                        herschafft ein abtzug ze machen unnd ufzesetzen fürgenommen unnd ouch darby
                        uß gnaden bewilliget, das derselbig halb der gmeind gefolgen unnd aber die
                        gmeind zu <orgName ref="org001175">Sax</orgName> sich desselben treffenlich
                        beschwärt unnd vermeint, das sy des inn obangetzeigtem irem brief gelediget,
                        <lb/>unnd des abtzugs halb fryg gelaßen, wie dann oben inn iren fürträgen
                        gnugsam verstanden. Diewyl nun (wie mengklichem wüßent) der mertheyl <term
                           ref="lem000720">oberkeyten</term> den abtzug haben und nemmen, ouch
                        derselbig allein inen und nit den underthanen zugehörig unnd dann <placeName
                           ref="loc000278.08">Vorsteck</placeName> ein fryge, eigne herschafft und
                        sonst <lb/>dheinen andern <term ref="lem014698.01">oberherren</term> dann
                        unsern gnedigen <persName ref="per004426a">herren von Sax</persName> hat,
                        bedunckt unns, das er synes vorhabens inn disem fal ganntz wol befügt unnd
                        der gmeind zu <orgName ref="org001175">Sax</orgName> inn dem, das er iro den
                        halben theyl vom abtzug ze laßen sich erpotten, ein große gnad unnd gutat
                        erzeygt, darumb ouch die gmeind synen gna<lb break="no"/>den billichen
                        großen danck sagen.</seg>
                     <seg n="8.1">Deßhalben wir uns daruf des erlüthert unnd entschloßen haben,
                        namlich, das hinfür alle die, so inn der gmeind zu <placeName
                           ref="loc006042">Sax</placeName> gseßen und daselbs dannen uß der
                        herschafft <placeName ref="loc000278.07">Vorstegk</placeName> inn andere
                        gericht und oberkeyten züchen wellen, dieselben sygen eigen oder <term
                           ref="lem000745.08">hinderseßen</term>, <term ref="lem005623">wyb oder
                           <lb/>man</term>, die söllen von allem irem guͦt, so sy mit inen hinweg
                        züchen, allweg von <measure type="currency" quantity="20" unit="d">zwentzig
                           pfeningen</measure>
                        <measure type="currency" quantity="1" unit="d">einen</measure> zu abtzug
                        geben.</seg>
                     <seg n="8.2">Zudem ouch der herrschafft zu den <term ref="lem000624"
                           >lybeignen</term>, welliche sich dentzemal umb die selbig ansprach nit
                        besonders ouch <term ref="lem014500">abkouffen</term> umb den <term
                           ref="lem000337">fal</term> und umb alle andere gerechtigkeyt der <term
                           ref="lem001189">lybeigenschafft</term> zugehörig, <lb/>nicht dester
                        minder vorbehallten unnd iro umb dasselbig hiemit nützit benommen syn. Aber
                        die hinderseßen söllen wyter nit dann den abtzug, als obstat, geben, es were
                        dann sach, das derselben einer inn der gmeind mit <term ref="lem000233"
                           >tod</term> abgienge unnd gut hinder im verließe, derselbig syge jung
                        oder alt, der sölle der herschafft für <lb/>den <term ref="lem000337"
                           >fal</term>
                        <measure type="currency" quantity="1" unit="lb">ein pfund pfening</measure>
                        verfallen syn und von synem gut ußgericht werden.</seg>
                     <seg n="8.3">Welliche personen ouch, es syge wyb oder man, so uß der gmeind
                           <placeName ref="loc006042">Sax</placeName> getzogen oder sonnst ußerthalb
                        geseßen sind, inn der gmeind <placeName ref="loc006042">Sax</placeName>
                        hinfüro gut <term ref="lem005056">ererben</term> werden, dieselben sollen
                        von allem irem ererpten guͦt ouch allwegen von <measure type="currency"
                           unit="d" quantity="20">zwen<lb break="no"/>tzig pfeningen</measure>
                        <measure quantity="1" unit="d" type="currency">einen</measure> zuͦ abtzug
                        erleggen unnd mit namen alles das, so obgerürter gestallt zu abtzug gefallen
                        wirt, halb der herrschafft und halb der gmeind verlangen, wie dann unnser
                        gnediger herr, als vorstat, uß sondern gnaden vergünstiget hat. Welliche
                        aber uß der gmeind zuͦ <placeName ref="loc006042">Sax</placeName> allein inn
                        andere <term ref="lem000103">dörffer</term>
                        <lb/>oder gmeinden inn der herrschafft unnd nit uß der herschafft züchint,
                        die söllent des abtzugs fryg und ledig und gar dheinen ze geben schuldig
                        syn.</seg>
                     <seg n="9">Zum nündten von wegen der <term ref="lem003811.07">männ</term> unnd
                           <term ref="lem014694.03">lybtagwan</term> habent wir abgeredt, das ein
                        jedes <term ref="lem001828.06">gehüset</term> inn der gmeind zuͦ <placeName
                           ref="loc006042">Sax</placeName>, die sygen lybeigen <lb/>oder fryg, der
                        herschafft <term ref="lem008110">alle jar</term> zwen <term
                           ref="lem014694.03">lybtagwan</term> thuͦn unnd namlich der ein tagwan syn
                        inn den <term ref="lem004267">reben</term> ze howen unnd der ander wartzu
                        ein herschafft inn ervorderet. Welliche aber lybeigen ouch manspersonen sind
                        und <term ref="lem003811.03">männinen</term> haben, die sonnd der
                        herrschafft jerlich mit derselben männe ein <term ref="lem000391.01"
                           >tagwan</term> zusampt den <lb/>
                        <term ref="lem014694.02">lyptagwan</term> (als obstat) ze thuͦn pflichtig
                        syn. Die aber, so nit ein ganntze männe haben, dieselben söllen zusamen
                        spannen und setzen unnd die <term ref="lem014695.02">männethagwan</term>
                        thuͦn, wie von alter har unnd bißhar gebrucht worden unnd sy als gehorsame
                        underthonen schuldig sind.</seg>
                     <seg n="10">Zum zechenden, nach<lb break="no"/>dem (wie oben gnugsam unnd nach
                        der lennge gemeldet) bißhar inn der herschafft <placeName ref="loc000278.08"
                           >Vorstek</placeName> der <term ref="lem001670">bruch</term> gewesen, das
                        die <term ref="lem000129">vätter</term> iren eignen <term ref="lem000130"
                           >kinden</term> als <term ref="lem010958">frömbden</term>
                        <term ref="lem005075">diensten</term>
                        <term ref="lem000612">belonungen</term> geben unnd aber die gmeind zu
                           <orgName ref="org001175">Sax</orgName> uff unnsers gnedigen herren
                        begären vom selbigen unbillichen bruch glycher gestallt wie die <lb/>andern
                        gemeinden abgestanden, also das sy iren kinnden dheine belonungen mer geben
                        wellen noch söllen. So lassen wir es by demselben genntzlich belyben, doch
                        mit dem anhang, so ein kind vater unnd <term ref="lem000292">muͦter</term>
                        wol dienete unnd <term ref="lem003006">hußhalten</term> hulffe, das dann
                        dieselben von iren vater unnd muͦter zu ergetzligkeit <lb/>irer diensten und
                        guͦthathen inn <term ref="lem000530">gemächts</term> ald <term
                           ref="lem009621">vereerungs</term> wyß von irem guͦt nach der herschafft
                        unnd eines grichts erkantnus wolbedacht werden mögen, unverhindert
                        mengklichs.</seg>
                     <seg n="11">Zum einliften, diewyl die herschafft unnd gmeind zuͦ <orgName
                           ref="org001175">Sax</orgName> bißhar dhein eigentlichen verstand oder
                           wüß<lb break="no"/>en gehept, wann sy gegen einandern inn spann kommen,
                        wo oder vor wem sy einandern darumb berechtigen und suͦchen söllen, haben
                        wir inen uff ir begären darüber die erlüterung geben:</seg>
                     <seg> Namlich wann hinfüro die herschafft zu der gantzen gemeind oder die
                        gmeind ald sonderbar personen daselbs an die herr<lb break="no"/>schafft
                        vorderung und <term ref="lem005694">ansprach</term> gewunen ald überkommen,
                        warumb joch das wär oder syn wurde, das dann allwegen die herschafft umb
                        dieselbigen sachen von und uß den andern gemeinden inn der herrschafft ein
                        unparthygischen <term ref="lem000342">richter</term> und <term
                           ref="lem000034">gricht</term> setzen unnd was sich dann dieselben noch
                        gnuͦgsamer verhörung <lb/>umb ir handlungen unnd sachen by iren eyden
                        erkennen und sprechen, darby sölle es one alles wägern unnd <term
                           ref="lem009436">appellieren</term> belyben. So und wann aber etlich
                        richter gesetzt oder fürgeschlagen, die von eintwäderm theyl für
                        partheygisch geachtet, ouch mit recht darfür unnd <term ref="lem014699.02"
                           >aberkent</term> wurden, so söllen allwegen an derselben <lb/>statt von
                        der herschafft andere, so unparthygisch gesetzt unnd genommen werden, so vil
                        und dick biß darumb dhein clag mer ist.</seg>
                     <seg n="12">Zum zwölften sölle der gemeind zu <orgName ref="org001175"
                           >Sax</orgName> obangetzogner brief, der an synem anfang: <quote>Ich,
                              <persName ref="per001640a">Uͦlrich, frygherr von der
                              Hochensax</persName>, herr zuͦ <placeName ref="loc006070"
                              >Bürglen</placeName> und <placeName ref="loc000278.09"
                              >Vorsteck</placeName>
                           <abbr>etc</abbr>,</quote>
                        <lb/>und an synem datum wyßt, der geben ist <origDate when="1528-03-01">zuͦ
                           ingendem mertzen, getzallt nach <persName ref="per000353"
                              >Christi</persName> gepurt fünfftzechenhundert zwentzig und acht
                           jare</origDate>,<note><ref>StASG AA 2 U 23</ref>, vgl.
                           dazu das Regest in Kommentar 2 von <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-109-1">SSRQ SG III/4 109-1</ref>.</note>
                        sidmal der mertheyl artigklen darinn umb etwas verbeßert und erlütert sind,
                        hiemit <term ref="lem003545">cassiert</term> unnd nichtig syn.</seg>
                     <seg n="13">Zum dryzechenden, wiewol die ge<lb break="no"/>meind zu <orgName
                           ref="org001175">Sax</orgName> umb das sy sich zum theyl unbillicher wyß
                        wider ir nathürliche und rechte oberkeyt gesetzt, ouch etlich unnder inen
                        inn diser sach <term ref="lem014696.03">ungebürliche wort</term> geredt und
                        ußgestoßen, wol straffwirdig gewesen und dartzuͦ billich allen daruf
                        ergangnen <term ref="lem000279">costen</term> abtragen söllen, so habent wir
                        doch an vilge<lb break="no"/>melltem unserm gnedigen <persName
                           ref="per004426a">herren von Sax</persName> mit unser ernstlichen pit
                        sovil angehalten und vermögen, das er sich für alle ansprachen der <term
                           ref="lem000630">straffen</term> und den ufgelouffnen costen von diser
                        sach wegen harlangende <measure type="currency" quantity="120" unit="fl"
                           >einhundert und zwentzig guldin</measure> ze nemmen begeben, welliche
                        suma ouch sy, die gmeind, ime halb <date type="deadline" when="1563-04-25"
                           >uff sanct <lb/><persName ref="per000270"
                           >Jörgen</persName></date><note>Zur Datierung des Georgtages im Bistum
                              <placeName ref="loc000021">Chur</placeName> vgl. die Fussnote in
                              <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-250-1">SSRQ SG III/4 250-1</ref>.</note> unnd halb uff <date
                           type="deadline" when="1563-06-24">sanct <persName ref="per000049"
                              >Johann</persName>stag zu sunnwende</date>, beyde zil nechst noch dato
                        dis brieffs komende, one allen costen erleggen und betzalen. Und das ouch
                        er, der herr, umb sölliche <term ref="lem002195.05">betzalung</term> von und
                        uß der gmeind zwen zu betzalern nemmen möge, so im darzu gefellig
                        sygen.</seg>
                     <seg n="14">Unnd zum letsten sollen <lb/>ouch hiemit alle <term ref="lem005129"
                           >reden</term>, hanndlungen und sachen, was sich von anfang biß jetz von
                        obgemelter spennen wegen verlouffen und zugetragen, allenklich ufgehept syn
                        unnd dewederer theyl an den andern darumb dhein wytere vorderung noch
                        ansprach haben, sonnder unser gnediger <persName ref="per004426a">herr von
                           Sax</persName> der gmeind alles das, <lb/>so sy harinne gehandlet unnd
                        fürgenommen, verzychen, sy zu gnaden ufnemmen und sy by allem dem, so hievor
                        stat, schützen, schirmen und handthaben unnd inen das best und weg ist
                        thuͦn, wie einer oberkeyt gepürt. Dargegen sy sich gegen synen gnaden ouch
                        halten unnd ertzeygen als unnderthonen getzimpt und wol an<lb break="no"
                        />stat unnd damit allerdings gericht, geschlicht unnd versünt syn und
                        einandern des zu argem ald ungutem niemer mer gedencken inn dhein wyß.</seg>
                     <seg>Wann nun wir inen, jetzvermelte, unnsere gutliche und gestellte mittel
                        vorgeoffnet, habennt sy die beydersyts zu gutem gefallen uf und ange<lb
                           break="no"/>nommen unnd unns daruf namlich vorgenanter unser gnediger
                        herr für sich selbs, ouch ir gnaden erben unnd nachkommen, by iren eeren, so
                        denne die obgemelten der gmeind verordnete nün man für sich selbs, ouch die
                        ganntz gemeind unnd ir aller erben und nachkommen by iren guten thrüwen an
                        <lb/>unnser handt an rechter geschworner eydtsstatt gelopt unnd versprochen,
                        allem dem, so hievor geschriben stat unnd diser brief ußwyßt unnd vermag,
                        gethrüwlich zu geleben und nachzekommen unnd darwider niemer nichts ze
                        reden, ze thuͦn noch schaffen, gethon werden inn dheinen weg, all böß
                        geverdt unnd <lb/>arglist harinne vermiten unnd gantz ußgeschlossen.</seg>
                     <seg>Unnd des alles zu getzügknus unnd warem urkhund, so habennt wir,
                        obgenannter <persName ref="per001921a">Bernhart von Chaam</persName>,
                        burgermeyster, unnd <persName ref="per001965a">Hans Heinrich
                           Sproß</persName>, seckelmeyster, von beydertheylen sonderer pit wegen,
                        unnsere eignen insigel (doch unns <lb/>unnd unsern erben one schaden)
                        offenlich an diser briefen zwen glych lutend gehenckt unnd jedem theyl uff
                        syn begär einen geben lassen uff <origDate when="1562-11-25">mittwuch, den
                           fünff und zwentzigisten tag wintermonatz nach der gepurt <persName
                              ref="per000353">Christi</persName> getzallt fünnfftzechenhundert
                           sechtzig unnd zwey jare</origDate>.</seg>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand17c">
                     <lb/>Ingroßiert</ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="archiving reference" place="verso">
                     <lb/>39; <lb/><del>N<hi rend="sup">o</hi> 13</del>
                     <lb/>1562 Nov. 25; <lb/>22</ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div org="uniform" sample="complete">
            <p>Am <date when="1562-03-08">8. März 1562</date> vereinbart <persName ref="per004426a"
                  >Ulrich Philipp von Sax-Hohensax</persName> mit den Gemeinden <orgName
                  ref="org001784">Sennwald</orgName>, <orgName ref="org001785">Salez</orgName>,
                  <orgName ref="org001787">Haag</orgName> und <orgName ref="org001786"
                  >Frümsen</orgName> zwei Artikel über den <term ref="key000446">Abzug</term>
               (Steuer) auf <term ref="key003521">Güter</term>: 1. Wenn jemand wegen einer <term
                  ref="key000920">Erbschaft</term> oder <term ref="key000729">Wegzug</term>s Güter
               aus der Herrschaft zieht, muss er den 22. Teil der Güter, die aus der Herrschaft
               gezogen werden, abgeben. Die Hälfte davon gehört der Herrschaft, die andere Hälfte
               der Gemeinde, aus der das Gut stammt. 2. Personen, die vom Abzug befreit sind und
               dies beweisen können, müssen nichts bezahlen (<bibl><ref>StASG
               AA 2 U 32</ref></bibl>). Die Gemeinde <orgName ref="org001175">Sax</orgName> ist
               jedoch mit dieser Vereinbarung nicht einverstanden und es kommt wenige Monate später
               zu diesem Schiedsspruch von Zürich. Der Vertrag von <date when="1528">1528</date>
               wird hier verbessert, erläutert und ergänzt, weshalb dieser in Artikel 12 für
               ungültig erklärt wird (vgl. dazu das Regest in Kommentar 2 von
                  <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-109-1">SSRQ SG III/4 109-1</ref>).</p>
         </div>
         <div org="uniform" sample="complete">
            <p>Zur <term ref="key000433">Aufnahme</term> von Personen in den Gemeinden von <placeName ref="loc000278">Sax-Forstegg</placeName> vgl. auch
                  <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-109-1">SSRQ SG III/4 109-1</ref> und <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-111-1">SSRQ SG III/4 111-1</ref>;
                     <bibl><ref>StAZH A 346.4, Nr. 58</ref>; <ref>Nr. 79</ref></bibl> (1630, 1636);
                     <bibl><ref>FA Berger 81.00.20, Einzelpersonen von Salez/Bürgerrecht,
                     10.01.1680</ref></bibl>.</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
