<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der
     Region Werdenberg: Grafschaft Werdenberg und Herrschaft Wartau, Freiherrschaft Sax-Forstegg und Herrschaft Hohensax-Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
    <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2018-07-19"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Staatsarchiv St. Gallen (StASG)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
    <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-58-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
    <msIdentifier>
       <repository xml:lang="de">Staatsarchiv St. Gallen</repository>
				  <idno xml:lang="de">StASG AA 3a U 07</idno>
       <altIdentifier>
          <idno>StASG AA 3a U 7</idno>
       </altIdentifier>
    </msIdentifier>
    <head>Schiedsspruch um das weitere Vorgehen im Wuhrstreit am Rhein zwischen Buchs einerseits und Vaduz und Schaan andererseits sowie das Schiedsverfahren bei künftigen Wuhrstreitigkeiten</head>
    <msContents>
       <summary>
          <p>Ein Schiedsgericht, bestehend aus den Obmännern Rudolf Studler von Zürich und Hans Wiser von Luzern sowie den Schiedsrichtern Graf Hugo XIII. von Montfort-Tettnang, Ritter Niklaus von Scharnachtal, alt Schultheiss von Bern, Michael Schmid von Feldkirch und Hans Fässler von Appenzell, verpflichtet die Untertanen von Graf Wilhelm VIII. von Montfort-Tettnang im Kirchspiel Buchs und diejenigen der Gebrüder Sigmund und Wolfhart VI. von Brandis in Vaduz und Schaan in ihrem Konflikt wegen Wehre am Rhein auf ein von einem Zürcher Ratsherrn als Obmann zu leitendes Schiedsgericht mit sechs Schiedsleuten und legen zur Vermeidung künftiger Wuhrstreitigkeiten ein Schlichtungsverfahren fest.</p>
          <p>Es siegeln Rudolf Studler von Zürich und Hans Wiser von Luzern. Die anderen beiden Siegler sind aus dem Inhalt der Urkunde nicht klar zu identifizieren.</p>
       </summary>
       <msItem>
          <textLang xml:lang="de"/>
          <filiation type="current">Original</filiation>
       </msItem>
    </msContents>
    <physDesc>
       <objectDesc>
          <supportDesc>
             <support>
                <material>Pergament</material>
             </support>
             <extent>
                <dimensions type="leaves">
        <height unit="cm" quantity="27.0"/>
        <width unit="cm" quantity="55.0"/>
                </dimensions>
             </extent>
          </supportDesc>
       </objectDesc>
       <sealDesc>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="1"
                nontei:condition="well-preserved"
                nontei:material="wax"
                nontei:shape="round"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag" facs="StASG_AA_3a_U_07_s01">
             <persName role="sigillant" ref="per004681">Rudolf Studler</persName>
          </seal>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="2"
                nontei:condition="damaged"
                nontei:shape="round"
                nontei:material="wax"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag" facs="StASG_AA_3a_U_07_s02">
             <persName role="sigillant" ref="per000781a">Hans Wieser</persName>
          </seal>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="3"
                nontei:condition="absent"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
          </seal>
          <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                n="4"
                nontei:condition="damaged"
                nontei:shape="round"
                nontei:material="wax"
                nontei:attachment="sealed on a parchment tag" facs="StASG_AA_3a_U_07_s04">
          </seal>
       </sealDesc>
    </physDesc>
    <history>
       <origin>
          <origDate when="1467-07-29"/>
          <origPlace ref="loc006197">Vaduz</origPlace>       </origin>
    </history>
    <additional>
       <listBibl>
          <head>Regest</head>
          <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000091563">LUB</ref> II, Regestensammlung, 29. Juli 1467</bibl>
       </listBibl>
       <listBibl>
          <head>URL</head>
          <bibl type="url"><ref target="http://www.lub.li/decaderegister.aspx?LubYear=1470&amp;&amp;lftColBl5=??">http://www.lub.li/decaderegister.aspx?LubYear=1470&amp;&amp;lftColBl5=??</ref></bibl>
       </listBibl>
    </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
    <term ref="key000520">Wehr</term>
    <term ref="key001117">Schiedsspruch</term>
    <term ref="key000025">Schiedsgericht</term>
    <term ref="key003037">Gerichtsverfahren</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <pb facs="StASG_AA_3a_U_07_r"/>
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Von soͤlich spenn und stoͤß wegen zwùschent dem wolgebornen herren,
                        graͤff <persName ref="per000884">Wilhelmen von Montfort, herren zuͦ
                           Werdenberg</persName>, und den sinen in <placeName ref="loc006100"
                           >Buchs</placeName>er kilspel an ainem und den edlen <persName
                           ref="per001001a">Wolf</persName>fen und <lb/><persName ref="per001000a"
                           >Sygmunden von Brandis</persName>, gebruͦdren, frygherren
                           <abbr>etc</abbr>, und den iren von <placeName ref="loc000803"
                           >Vadutz</placeName> und von <placeName ref="loc001079.02"
                           >Schan</placeName> an dem andren taile harruͤrent von der <term
                           ref="lem000769.07">wuͦr</term>en wegen, so die obgenanten von <orgName
                           ref="org001877">Vadutz</orgName> und von <lb/><orgName ref="org001878"
                           >Schan</orgName> im <placeName ref="loc000644">Rin</placeName> gemacht
                        und geschlagen hand. Da ist durch u̍ns, <persName ref="per004681">Ruͦdolffen
                           Stuͦdler</persName> von <placeName ref="loc000065">Zūrch</placeName> und
                           <persName ref="per000781">Hansen Wyser</persName> von <placeName
                           ref="loc000088">Lucern</placeName>, alß denen, so von baider obgenanter
                        parthygen pytt und von u̍nser obge<lb break="no"/>nanten herren und von
                        gemainer <orgName ref="org000531">Aydgnossen</orgName> bevelhens wegen,
                        herzu <term ref="lem008019">geschiben</term> sind, oͤch gùt rȧt, hilf und
                        bywesen des wolgebornen herren graͤff <persName ref="per004643a">Hugen von
                           Montfort, herr zuͦ Rotenvelß</persName>, u̍nßers <lb/>gnedigen herren,
                        und des strengen und vesten herrn <persName ref="per000894a">Niclaͤsen von
                           Scharnatal</persName>, ritter, alt schulthaissen zuͦ <placeName
                           ref="loc000157">Bern</placeName>, und der fromme, wysen <persName
                           ref="per004682a">Michel Schmidt</persName> von <placeName
                           ref="loc000061.05">Velkirch</placeName> und <persName ref="per004683"
                           >Hansen Vaͤssler</persName>s <lb/>von <placeName ref="loc005996"
                           >Appenzell</placeName>, alß gemain <term ref="lem000429.07"
                           >taͤdingslùt</term>, guͤtlich mit baider obgenanten parthygen wissen und
                        willen beredt und uff ainen <term ref="lem000427.02">gemain</term>en mit
                        glichem zuͦsatz zuͦ recht <term ref="lem000983.08">vertaͤdiget</term>:</seg>
                     <seg>Also, daz die obgenanten <lb/>baid parthygen die fùrsichtigen, wysen
                           <orgName ref="org001217">burgermaister und raͤte der statt
                           Zùrch</orgName>, u̍nser lieb herren, bitten su̍llent, daz sy inen uff
                        baider tailen costen uss irem raͤte ainen <term ref="lem000428">gemainen
                           man</term>, der <lb/>sy darzuͦ nu̍tz und guͦt bedunckt sin, gebint und
                        inen darzuͦ wysind, daz er sich des rechten belade und annemme und hie
                        zwu̍schent und <date when="--08-24">sant <persName ref="per000861">Bartholomeus</persName> tag</date>
                        nechst kùnftig baiden <lb/>obgenanten parthygen gen <placeName
                           ref="loc000803">Vadutz</placeName> uff die stoß <term ref="lem001247"
                           >tag</term>
                        <term ref="lem005116">setze</term> und verku̍nde und das denn zuͦ demselben
                           <term ref="lem000423">obman</term> u̍nser obgenanter herr graͤff
                           <persName ref="per000884">Wilhelm</persName> uss siner herrschaft
                           <placeName ref="loc000440">Werdenberg</placeName> dry erber, <lb/>from
                        man und die obgenanten u̍nser herren <orgName ref="org000217">von
                           Prandis</orgName> uß ir herschaft <placeName ref="loc006197.02"
                           >Vadutz</placeName> dry erber, from mann, welche sy woͤllent und die sy
                        darzuͦ nu̍tz und guͦt bedunkt sin, setzen. Und da och baid ob<lb break="no"
                        />genant parthygen zuͦ ainander ir klag, antwurt, wyderred, nachred,
                        kuntschaft und alles das, so jetwedrer tail im rechten getrùwet zuͦ
                        geniessen, fùrwenden. Da och der gemain und die zuge<lb break="no"/>setzten
                        daz alles aigenlich und nach notturft verho̍ren, die stoͤß und spenn
                        besechen, sich dorumb aigenlich erfaren und zuͦ gott und den hailgen sweren
                        sȯllent, sy dorumb mit recht ze entschaiden. <lb/>Und wes sich der gmain
                        und zuͦgesetzte gemainlich oder der <term ref="lem002605.03">mertail</term>
                        under inen dorumb zuͦ recht erkennet, darby soͤllent och dann baid obgenant
                        parthygen one alles wagren und <term ref="lem001043">appellieren</term>,
                        <lb/>intrag, <term ref="lem000876">fùrwort</term> und wyderred, beliben und
                        das war und staͤt halten, dawyder nit sin, reden noch tuͦn, in kain weg.
                        Zertailtent sich aber die obgenanten zuͦgesatzten in irem spruch gelich,
                        <lb/>also das sy darin nit ains wurdint und die sach uff den gemainen keme
                        ze entschaiden, so mag alß dann der gemain sich darumb, ob er wil, nemen zuͦ
                        bedencken und darnach in <date dur-iso="P14D">vierzechen <lb/>tagen</date>
                        ungevarlich zuͦ erkennen geben, weders tails zuͤgesatzten spruch inn der
                        billicher und der gerechter bedunck sin. Und weders tails zuͦgesetzten
                        rechtspruch er gehalt und <lb/>volget, daby sol es och dann beliben und das
                        von baiden obgenanten parthygenn gehalten werden, wie obstat.</seg>
                     <seg>Und von costens und schadens wegen, ob dewedrer tail den andren dorumb
                        <lb/>vermaint anzesprechen und inn ansprach dorumb nit zeerlassent, dorumb
                        sol vor dem gemainen und zu̍gesatzten beschechen, was recht ist, wie
                        obstat.</seg>
                     <seg>Und ummb des willen, daz hinfùr ku̍nftig <lb/>stȯß der wu̍ren halb in dem
                           <placeName ref="loc000644">Rin</placeName> ze machen verkommen werdint,
                        so ist harumb beredt, also, ob sich inku̍nftigen zyten ùber kurtz oder lang
                        begeben wurde, daz dewedrer obgenanter tail in dem <placeName
                           ref="loc000644">Rin</placeName> wur <lb/>ze machen notturftig were oder
                        wurde und die darinn machen woͤlte, daz sol der tail, so das wur machen wil,
                        an den andren tail bringen, da dann jetwedra tail dry erber, fromm man uß
                        siner <lb/>herrschaft darzuͤ schiken soͤllent, die sy die besten und die
                        nu̍tzisten darzuͦ bedunckt sin, die dann an das end, da mann daz wuͦr machen
                        wil, komen und da gelegenhait und gestalt der sachen aigenlich <lb/>besechen
                        und sich denn daruff uff ir ayde erkennen soͤllent, wie vere und wyt mann
                        daz wuͦr machen soͤlle. Und wie sy daz wuͦr gemainlich haissent machen, daz
                        sol och dann also gemacht werden <lb/>und nit anders, ungevarlich.</seg>
                     <seg>Wurdint sy aber darinn gemainlich nit ains und sich glich tailtint, so
                        soͤllent die obgenanten parthygen baid die vorgenanten u̍nßer herren von
                           <placeName ref="loc000065">Zürch</placeName> bitten, inen von irem raͤte
                        <lb/>ain gemainen man uff ir baider costen ze senden, der sy darzuͦ nu̍tz
                        und guͤt bedunckt sin, der dann in den nechsten <date dur-iso="P8D">
                           <term ref="lem008206">acht tagen</term>
                        </date> ungevarlich an daz end, da man daz wuͦr machen wil, komen und da
                           aigen<lb break="no"/>lich ir spenn und gelegenhait der sach besechen und
                        baid parthygen in red und wyderred verhoͤren und sy dann uff sin ayd mit
                        sinen rechtlichen spruch entschaiden sol, wie vere und wyt man daz wuͦr
                        <lb/>machen soͤll. Und wie der gemain spricht, daz man daz wuͦr machen
                        soͤlle, daz sol man all denn also machen, ungevarlich. Und sol harinn dehain
                        tail dem andren <term ref="lem002204">intrag</term> noch <term
                           ref="lem005727">verziechen</term> tuͤn, so dick daz <lb/>ze schulden
                        kumpt. Taͤtte aber dewedrer tail dem andren darin intrag und <term
                           ref="lem013896.01">sumung</term>, u̍ber und so er des ersuͦcht wurde und
                        es an im <sic>erwunde</sic>, so sol der tail, so wuͦrens notturftig ist, in
                           <date dur-iso="P14D">vierzechen <lb/>tagen</date> odere <date dur-iso="P3W">dry
                           wuchen</date> ungevarlich sin wuͦr machen nach siner zuͦgesetzten
                        erkantnu̍ß, daby sol es och dann beliben on intrag. Und wo nu soͤlichs
                        alles, wie hie obgeschriben stat, mit <lb/>des obgenanten u̍nßers herren
                        graf <persName ref="per000884">Wilhelm</persName>s und u̍nßer herren
                           <orgName ref="org000217">von Prandis</orgName> und der iren, so diß sach
                        beruͤrt, wu̍ssen und willen beschen ist.</seg>
                     <seg>Des zuͦ warem urkund, so habent wir, <sic>obgenaten</sic>
                        <lb/><persName ref="per004681">Ruͦdolf Stuͦdler</persName> und <persName
                           ref="per000781">Hans Wyser</persName>, u̍nser insigel alß gemain
                        tadingslùt offenlich gehenckt an disen brief. Wir, obgenanten graf <persName
                           ref="per000884">Wilhelm von Montfort, herr zuͦ Werdenberg,</persName> und
                        wir, die <lb/>obgenanten <persName ref="per001001a">Wolf</persName> und
                           <persName ref="per001000a">Sygmund von Prandis</persName>, gebruͤdere,
                        frygherren, vergechent, daz diß alles, wie hie obgeschriben stat, mit u̍nser
                        und der u̍nsern wu̍ssen und willen beschechen ist, dorumb, <lb/>so gelobent
                        und versprechent wir by u̍nsren guͦten tru̍wen fu̍r ûns und die u̍nsren, daz
                        alles war und staͤt ze halten und dem also getrùlich und ufrechtlich
                        nachzekomen und daby ze <lb/>beliben on intrag, fùrwort und wyderred.</seg>
                     <seg>Und des alles ze warem, vesten urku̍nd, so habent wir baid u̍nser
                           insigele<note>Es ist unklar, wer genau siegelt.</note>
                        fu̍r uns und die unsren obgenant und u̍nser nachkomen <lb/>offenlich henken
                        lassen an disen brief zwenglich, der geben ist zuͦ <origPlace
                           ref="loc000803">Vadutz</origPlace> uff <origDate when="1467-07-29"
                           >mitwochen nach sant <persName ref="per000208">Jacob</persName>s, des
                           hailgen zwolfbottentag, do man zalt nach <persName ref="per000353"
                              >Cristi</persName>, u̍nßers lieben <lb/>herren geburt,
                           vierzechenhundert sechtzig und in dem sùbenden jar
                           <abbr>etc</abbr></origDate>.</seg>
                  </p>
               </div>
               <pb facs="StASG_AA_3a_U_07_v"/>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><unclear>Diser</unclear> brieff
                     lǔtet <lb/>und zeiget an spen <lb/>und stös deren von <lb/>Schan und Buͦx von
                     <lb/>wuͦrens wegen</ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c">
                     <lb/>Die kein party one vor<lb break="no"/>wissen den andren wuren <lb/>solle, <lb/><handShift hand="hand16c"/>
                     <abbr>ao</abbr>
                     <date when="1467">1467</date></ab>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab place="verso" type="archiving reference" hand="hand18c">
                     <lb/>N<hi rend="sup">o</hi> 2, im copiabuch eingetragen<note
                        >Vgl. dazu Nr. 2 im Kopialbuch von Buchs (<bibl><ref>OGA Buchs B 00.52</ref>,
                           S. 51–55</bibl>).</note>
                  </ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>Mitte des <date from="1440" to="1460">15. Jh.</date> beginnen die ersten <term ref="key003343">Konflikte</term> um <term ref="key000520">Wehr</term>e am <placeName ref="loc000644">Rhein</placeName> zwischen einzelnen Gemeinden. So streiten sich <date when="1466">1466</date> erstmals <placeName ref="loc000708">Sevelen</placeName> und
            <placeName ref="loc000425">Triesen</placeName> um Wehre (<ref>PGA Sevelen A2</ref>;
            <ref>PGA Sevelen Nr. 3</ref>; zu Wuhrstreitigkeiten mit Triesen vgl.
          <ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-144-1">SSRQ SG III/4 144-1</ref>).</p>
            <p>In der vorliegenden Urkunde kommt es <date when="1467">1467</date> zum Streit zwischen
          den Kirchgenossen von <placeName ref="loc000198">Buchs</placeName> als Untertanen von
            <persName ref="per000884">Wilhelm VIII. von Montfort-Tettnang</persName> und den Leuten
          aus <placeName ref="loc000803">Vaduz</placeName> und <placeName ref="loc001079">Schaan</placeName>, Untertanen der Herren <orgName ref="org000217">von
            Brandis</orgName>. Letztere hatten ein Wehr in den Rhein gebaut, das Buchs schadet. Im
          folgenden Spruch wird das weitere Vorgehen im Streit bestimmt sowie das
          schiedsgerichtliche <term ref="key003037">Verfahren</term> in künftigen Wuhrstreitigkeiten
          geregelt. Erst am <date when="1468-02-13">13. Februar
            1468</date> fällt <persName ref="per000777">Hans Schweiger</persName>, Ratsherr von
          Zürich, einen Schiedsspruch und bestimmt, dass das von Vaduz und Schaan errichtete Wehr
          zur Hälfte abgerissen werden muss (<ref>StASG AA 3a U 08</ref>). Dem Spruch von Schweiger
          wird nicht Folge geleistet, weshalb einige Jahre später der Konflikt um das Wehr wieder
          ausbricht (<ref>StASG AA 3 U 02</ref>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000091563">LUB</ref> II, Regestensammlung, 15.02.1471</bibl>).</p>
         </div>
         <div n="2" org="uniform" sample="complete">
            <p>
    <date when="1458">1458</date>, kurz vor diesem Wuhrstreit, beginnt ein langwieriger
    Konflikt zwischen Buchs und Schaan um <term ref="key000335">Nutzungsrechte</term> und
       <term ref="key000305">Grenzen</term> der von beiden Dörfern beanspruchten
    Allmende. Der Konflikt dauert mehrere Jahre und wird zweimal bis vor Kaiser <persName
       ref="per000794">Friedrich III.</persName> appelliert. Die Urkunden zu diesem
    Konflikt liegen im Gemeindearchiv Schaan (GA Schaan U1a bis U1f; U1; U2) und sind
    transkribiert und online einsehbar unter <ref target="https://www.e-archiv.li/"
       >e-archiv.li</ref>; Literatur: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000150479">Büchel 1927</ref>,
    S. 122–124</bibl>.</p>
         </div>
         <div n="3" org="uniform" sample="complete">
            <p>Auch in der Neuzeit kommt es zwischen den Parteien immer wieder zu Konflikten um
               Wehre im Rhein: <bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/d18252772a874e7a8e99713e8f0dc6ca"
                     >LAGL AG III.2455:157</ref></bibl> (27.02.1534); <bibl><ref>GA Schaan U11</ref>
                  (21.01.1574)</bibl>; <bibl><ref>StASG AA 3 U 16</ref> (03.05.1578); <ref>AA 3 U
                     18</ref> (07.03.1597); <ref>AA 3 U 19</ref> (22.04.1603); <ref>AA 3a U 31</ref>
                  (16.02.1611)</bibl>, Duplikat im <bibl><ref>GA Schaan U17</ref></bibl>
               versehentlich unter <date when="1611-01-16">16.01.1611</date>; <bibl>StASG <ref>AA 3a
                     U 32</ref> (02.04.1621); <ref>AA 3a U 35</ref> (26.04.1647); <ref>AA 3a U
                     36</ref> (15.05.1658)</bibl>; <bibl><ref>GA Schaan U26</ref>
                  (16.05.1658)</bibl>; <ref>StASG AA 3a U 37</ref> (13.05.1662); <ref>AA 3 B 3</ref>
               (S. 372–379). Weitere Dokumente zu Wuhrstreitigkeiten zwischen den Parteien:
                     <bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/974e89d7d2ff4988b3df695dff4e9bf8"
                     >LAGL AG III.2455:144</ref></bibl>; <bibl><ref>GA Schaan U26a</ref></bibl>;
                     <bibl><ref>OGA Buchs U 06</ref></bibl>; <bibl><ref
                     target="https://archivverzeichnis.gl.ch/home/#/content/23438c18f9ba438e8dcdaf31512dbcb4"
                     >LAGL AG III.2455:096</ref></bibl>. </p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
