<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
     xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
     xml:lang="de">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XIV. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons St. Gallen, Dritter Teil: Die Landschaften
     und Landstädte, Band 4: Die Rechtsquellen der Grafschaft Werdenberg, Freiherrschaft
     Sax-Forstegg und Herrschaft Gams</title><editor>
    <persName>Sibylle Malamud</persName>
</editor>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Sibylle Malamud</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         <respStmt>
    <persName>Pascale Sutter</persName>
    <resp key="qualitycheck"/>
</respStmt></titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2019-08-15"/>
            <date type="print" when="2020-11-20"/>
            <availability><p xml:id="facs">Sibylle Malamud</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
            <respStmt>
               <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
               <resp>Herausgeberschaft</resp>
            </respStmt>
            <idno>SSRQ-SG-III_4-131-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="de">Staatsarchiv Zürich</repository>
				  <idno xml:lang="de">StAZH C IV 7.3, Nr. 5</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Erbvertrag von Ulrich Philipp von Sax-Hohensax über die Hinterlassenschaft für seine zweite Ehefrau und seine Söhne und Töchter aus beiden Ehen</head>
               <msContents>
                  <summary>
                     <p>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich urkunden, dass ihr Bürger Ulrich Philipp von Sax-Hohensax mit seinem ältesten Sohn Hans Albrecht von Sax-Hohensax vorsprach, weil er sich von Anna von Hohenzollern, seiner ersten Frau, scheiden liess und kürzlich Regina Marbach heiratete, jedoch aus erster Ehe Kinder hat. Damit nach seinem Tod kein Streit unter den Erben entsteht, bestimmt Ulrich Philipp, wie sein Erbe unter seiner jetzigen Frau und den Kindern aus erster und zweiter Ehe verteilt werden soll:</p>
                     <p>1. Regina Marbach erhält bei seinem Tod ihr zugebrachtes Heiratsgut, ihr ererbtes Gut, ihre Kleidung, ihren Schmuck, ihre Heiratsgeschenke sowie weiteren Hausrat. </p>
                     <p>2. Als Morgengabe erhält sie das Schloss Sax, das er von Hans Bäbi gekauft hat, und gemäss Heiratsvertrag den Hof Sax, den er von Vitus Hewer erworben hat. Diese Güter kann sie lebenslänglich nutzen, wenn sie sich nicht mehr verheiratet.</p>
                     <p>3. Beim Tod der jeweiligen Mutter erben nur deren leibliche Kinder.</p>
                     <p>4. Die Freiherrschaft Sax-Forstegg soll an die Söhne seiner ersten und zweiten Frau übergehen, falls sie nicht vorher ausgesteuert wurden oder noch werden. </p>
                     <p>5. Die Töchter beider Ehefrauen, die gehorsam sind, sollen zu Lebzeiten des Vaters oder nach dessen Tod mit Rat der Verwandtschaft aus dem väterlichen Gut ausgesteuert und versorgt werden.</p>
                     <p>Der Aussteller siegelt.</p>
                  </summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="de"/>
                     <filiation type="current">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Pergament</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="27.0"/>
                              <width unit="cm" quantity="49.5"/>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="plica">
                              <width unit="cm" quantity="9.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                           n="1"
                           nontei:condition="damaged"
                           nontei:material="wax with margin"
                           nontei:shape="round"
                           nontei:attachment="sealed on a parchment tag">
                        <orgName role="sigillant" ref="org001196">Zürich</orgName>
                     </seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1553-05-20"/>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Regest</head>
                     <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000141199">Zeller-Werdmüller 1878</ref>, S. 103 Beilagen Nr. I. (Auszug)</bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl default="false">
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key004770">Erbe</term>
               <term ref="key000815">Erbnachfolge</term>
               <term ref="key000920">Erbschaft</term>
               <term ref="key000110">Heirat</term>
               <term ref="key000242">Verfügung letztwillige</term>
               <term ref="key003398">Aussteuer</term>
               <term ref="key003400"/>
               <term ref="key000112"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <pb facs="StAZH_C_IV_7.3_Nr._5"/>
                  <p>
                     <seg>
                        <lb/>Wir, der <orgName ref="org002406">burgermeister unnd rath der statt
                           Zürich</orgName>, thund khundt mengklichem mitt disem brief, das vor unns
                        verschinnen ist der wolgeborn herr <persName ref="per004426">Uͦlrich
                           Phillips, fryg<lb break="no"/>herr von der Hochensax, herr zu <placeName
                              ref="loc000278">Vorstegk</placeName></persName>
                        <abbr>etc</abbr>, unnser besonnders lieber herr unnd getrüwer <term
                           ref="lem000227">burger</term>, mitt bystand syner gnaden <term
                           ref="lem009427">eltisten suns</term>, <persName ref="per004677a">Hanns
                           Albrechten von der Hochensax</persName>, offnet unnd erscheint,
                        <lb/>nachdem er by syner ersten <term ref="lem000267">gemahel</term>, frow
                           <persName ref="per008915a">Anna, geborne grävin von Zorn</persName>,
                        etliche eeliche <term ref="lem000130">kinder</term> überkommen unnd er aber
                        sich jüngst mitt frow <persName ref="per008914a">Regyna Marbechin</persName>
                        widerumb <term ref="lem003308">vereelichet</term>, mitt dero nach <lb/>
                        <term ref="lem010589">cristenlicher ordnung</term>
                        <term ref="lem006647.08">zu kilchen unnd straaß gangen</term>, welliche er
                        der billigkeit nach mitt eynem <term ref="lem014853.02">hyrat</term> unnd
                           <term ref="lem002477">gemecht</term> zu betrachten <term ref="lem000734"
                           >vertröst</term>. Harumb habe er inn bedenckung der sorgsamen unnd
                           schwe<lb break="no"/>ren <term ref="lem012403">loüff</term>, ouch das
                        nüdt gewüssers dann der <term ref="lem000233">tod</term> unnd nüdt
                        ungewüssers dann die stund des tods, damitt nach synem sterben unnd
                        abscheiden des zytlich unnd verlassnen gutz halb zwüschend den kinnden unnd
                        <lb/>erben dhein irrung, widerwill noch mißverstand erwachse, sonnders
                        fridlich unnd früntlich gehandlet werde, mitt wolbedachtem mut, guter
                        zytlicher vorbetrachtung, gesunds lybs unnd vernünfftig der sin<lb
                           break="no"/>nen, gesetzt und geordnet, wie er das nach recht unnd
                        gwonheit gethun kündt, solt unnd möcht:</seg>
                     <seg n="1">Namlich des ersten, wänn er, vorgenannter, syner jetzigen eewirtin
                           <persName ref="per008914a">Regina Marbechin</persName>
                        <term ref="lem014801">mitt tod ab<lb break="no"/>gienge</term>, so sölle
                        dieselb anfangs umb ir zubracht unnd ererbt gut, so sy jetzt hatt oder
                        künfftengklich überkompt, vernügt unnd abgefertiget werden. Demnach sy haben
                        unnd nemmen ire <term ref="lem003502">cleider</term>, <term
                           ref="lem002070.06">cleynotter</term>, <term ref="lem002461"
                           >gestüch</term>
                        <lb/>unnd <term ref="lem014861.02">gebend</term> zu irem <term
                           ref="lem000271">lyb</term> gehörig. Item ein gebettet <term
                           ref="lem002033">bettstatt</term>, daran er gwonlich lege, mitt sampt
                        drygen annderen gebetteten bettstatten, dartzu eynen eerlichen <term
                           ref="lem000354">hußrath</term>, ouch <num value="6">sechs</num>
                        <term ref="lem001714">silberine</term> zimlich <term ref="lem014854.01"
                           >tischbecher</term> und <lb/>die <num value="2">zwey</num>
                        <term ref="lem004013.01">vergülten</term>
                        <term ref="lem014855.02">kelchli</term>. Zudem solle iro plyben alles das,
                        so iro uff die <term ref="lem003726">hochtzit</term>
                        <term ref="lem011566">gaabet</term> unnd vereert were,<note
                           >Am <date when="1556-02-17">17. Februar 1556</date> stellt <persName
                              ref="per004426">Ulrich Philipp von Sax-Hohensax</persName> zur
                           Vermeidung künftiger Erbstreitigkeiten eine Urkunde aus über die <term
                              ref="key003401">Geschenke</term>, die <persName ref="per008914a"
                              >Regina Marbach</persName> von ihm und anderen Personen bekommen hat.
                           Der Erb- und Leibdingvertrag vom <date when="1552-05-20">20. Mai
                              1553</date> soll von der Urkunde nicht betroffen sein. Die Urkunde
                           enthält eine detaillierte Aufzählung über die Hochzeitsgeschenke an die
                           Ehefrau, darunter Ketten und Ringe mit Saphiren, Diamanten, Amethisten
                           oder Rubinen, silberne Becher und anderes Geschirr  (<bibl><ref>StAZH C
                                 IV 7.3, Nr. 6</ref></bibl>; siehe auch das Verzeichnis über ihre
                           Hinterlassenschaft an die drei Söhne von 1589: <bibl><ref>KA Werdenberg
                                 im OA Grabs Nr. 43–39 [Kopialbuch Schäpper]</ref>, S. 93–95</bibl>).</note> deßglych er oder annder lüth iro noch ungevarlicher wyß
                        schencken möchten, darumb die erbenn <lb/>sy unersucht unnd rüwig lassen
                        solten.</seg>
                     <seg n="2">Fürer als er gedachter syner <term ref="lem000450">hußfrowen</term>
                        <persName ref="per008914a">Regina</persName> zu rechter, fryger <term
                           ref="lem002020">morgengab</term> sin <term ref="lem001152">huß</term>
                        mitt zugehörigen gütteren zu <placeName ref="loc007946.01">Sax</placeName>,
                        wie er sollichs kurtzlich von <persName ref="per008916">Hannsen
                           <lb/>Bebi</persName> erkoufft, zugesagt unnd versprochen, das dann iro
                        sollich morgengab zugehören unnd plyben nach morgengabs bruch unnd recht.
                        Unnd über diß ir <term ref="lem014856.02">eegerechtigkeit</term>, <term
                           ref="lem002020">morgengab</term> unnd annders, so iro, als <lb/>obstadt,
                        gehört, schafft unnd vermachte er iro vermög beschehens <term
                           ref="lem014857.02">hyrat zusags</term> verrer unnd wyter den <term
                           ref="lem000169">hof</term> zu <placeName ref="loc006042">Sax</placeName>
                           gelegen,<note>Nachdem <persName ref="per004426">Ulrich
                              Philipp von Sax-Hohensax</persName> die Herrschaft <placeName
                              ref="loc006070">Bürglen</placeName> verkauft und 1560 die Burg
                              <placeName ref="loc006924">Uster</placeName> gekauft hat, setzt er
                           1560 seiner zweiten Ehefrau <persName ref="per008914a">Regina
                              Marbach</persName> anstelle von <placeName ref="loc007946"
                              >Sax</placeName> die Burg Uster zu <term ref="key000818"
                              >Leibding</term> (<bibl><ref>StAZH C IV 7.3,
                           Nr. 7</ref></bibl>).</note> wie er den von <persName ref="per008917a">Vyt
                           Hewern</persName> seligen erkoufft hatt mitt huß, hofreiti, garten,
                        acker, wisen, vel<lb break="no"/>dern unnd allen synen rechten,
                        gerechtigkeiten, eigentschafften unnd zugehörungen, gantz unnd gar, nüdt
                        ußbedingt. Also das sy nach synem tödtlichen hinscheiden, er verlasse by iro
                        eeliche kinnder oder nitt, sölli<lb break="no"/>chen <term ref="lem000169"
                           >hof</term> mitt aller rechtung unnd frygheit zu iren sicheren handen
                        haben unnd nämmen, den innhaben, besitzen, nutzen unnd nyessen sölle unnd
                        möge ir wyl unnd leben lang, von synen erben unnd nachkommen <lb/>ungesumpt
                        unnd ungeirrt. Doch das sy, die frow, disen hof weder zu <term
                           ref="lem007900">beschweren</term>, zu veränderen noch zu verkouffen gwalt
                        noch macht haben. So aber sy sich annderwerth vereelichen unnd iren <term
                           ref="lem011833.06">witwen stadt</term>
                        <lb/>enderen oder <term ref="lem014801">mitt tod abgan</term> wurd, es
                        beschech über kurtz oder lange zyt, sölle als dann der obgedacht hof zu
                           <placeName ref="loc006042">Sax</placeName> gar unnd gantz sampt aller
                        besserung, recht unnd gerechtigkeit nüdt ußgenommen, on alles <lb/>mittel
                        widerumb an syne <term ref="lem000130">kinnder</term> unnd <term
                           ref="lem001415">erben</term> gmeinlich gefallen unnd zugehören. Unnd also
                        sy, die <term ref="lem002312">frow</term>, uß synem hab unnd gut für all
                        vorderung unnd ansprach ußgericht unnd abgefertiget heyssen unnd syn.</seg>
                     <seg n="3">
                        <lb/>Demnach zu verhütung künfftiger spännen zwüschent synen <term
                           ref="lem000130">kinden</term> unnd erben inn vätterlich unnd müterlichem
                        erb unnd gut, were syn <term ref="lem000809">ordnung</term>, will unnd
                        meynung, diewyl göttlich, natürlich unnd recht, das <lb/>eyn jedes kinnd syn
                        rechte, natürliche <term ref="lem000292">muter</term> erben sölle, das nach
                           <term ref="lem005098">abgang</term> jeder kinnden muter söllichs
                        beschehen. Unnd die kinnder, so er by syner ersten frowen <persName
                           ref="per008915a">Anna, geborne grävin von Zorn</persName>, überkommen,
                        <lb/>dieselb ir muter, deßglychen was kinnderen er by jetziger syner
                        eewirtin hatt unnd sy verlaßt, dise ir muter alleyn als rechte, eeliche
                        kinnder erben söllen, von den annderen kinden unnd mengklichem ganntz unnd
                        <lb/>gar unverhindert. Unnd wiewol ime von vilgedachter <persName
                           ref="per008915a">frowen von Zorn</persName>
                        <measure quantity="2000" type="currency" unit="fl">zweythusent
                           guldin</measure> zu <term ref="lem009267.06">hyrat gut</term> zugesagt,
                        ouch irer frow muter gut unnd annder <term ref="lem002051">erbfäl</term>
                        vorbehalten, so habe er doch weder <term ref="lem010266.04">haller noch
                           <lb/>pfenning</term> an houptgut enpfangen, zu dem stünden im etlich jar
                        zinnß davon unbezalt uß. Darumb was unnd wie vil denselben <term
                           ref="lem000130">kinden</term> von irer frow <term ref="lem000292"
                           >muter</term> zugesagten <term ref="lem009267.05">hyratgut</term> oder
                        sonst inn erbswyß gefallen <lb/>wirt, das alles sölle inen, so es zu fal
                        kompt, obgehörter maß gefolgen unnd plyben.</seg>
                     <seg n="4">Sovil aber das vätterlich erb unnd gut belangt, satzte unnd ordnete
                        er, diewyl die <term ref="lem000210">sün</term>
                        <term ref="lem002787">stammen</term> unnd nammen er<lb break="no"/>hielten,
                        das dieselben, so er by voriger oder jetziger frowen gehept hatt oder noch
                        überkompt (welliche sün nitt zu annderen <term ref="lem005138.05"
                           >stenden</term> geordnet unnd <term ref="lem014860.02">ußgestürt</term>
                        sind oder noch werdent), by der herrschafft <placeName ref="loc000278"
                           >Vorstegk</placeName>
                        <lb/>mitt hochen unnd nidern gerichten, ouch allen unnd jeden frygheiten,
                        recht unnd gerechtigkeiten, mitt zinnß, zehenden, rennt, nütz, gülten unnd
                        gütteren, was dartzu gehört, darinn nüdt ußgenommen one intrag und
                        <lb/>widerred gentzlich plyben unnd denselben zugehören.</seg>
                     <seg n="5">Dargegen söllind die <term ref="lem000082">töchteren</term> von
                        beiden frow mutern, so gefölgig unnd gehorsam sind, es syge by syn, des
                        vatters, leben oder nach synem tod mit rath eyner <lb/>
                        <term ref="lem000608">fründtschafft</term> uß <term ref="lem004486"
                           >vätterlichem</term> gut, eerlichen inn hyratswyß oder inn annder weg,
                           <term ref="lem014860.02">ußgestürt</term> unnd <term ref="lem013271"
                           >versorgt</term> werden. Unnd umb was ald wievil jede <term
                           ref="lem000082">tochter</term> uff die bemelt herrschafft ald anndere
                        gütter verwyßt, <lb/>söllen die <term ref="lem000210">sün</term>, so die
                        herrschafft unnd gütter innhabend, abzufertigen oder zu versicheren schuldig
                        syn. Unnd dieselben sün die bemelt herrschafft unnd gütter mitt aller
                        zugehördt ouch alles das, so über die ußstü<lb break="no"/>rung der
                        töchteren oder sünen überig syn wirt, brüderlich unnd früntlich mitt
                        eynannderen besitzen, nutzen unnd niessen, unverhindert der annderen
                        geschwüstergiten unnd mengklichs alles getrüwlich, erberlich <lb/>und
                        ungevarlich.</seg>
                     <seg>Diewyl nun das alles syner <term ref="lem002312">frowen</term>, <term
                           ref="lem000130">kinden</term> unnd <term ref="lem001415">erben</term> zu
                        wolfart, ruwen unnd gutem angesehen unnd dann er sampt der vermelten
                        herrschafft <placeName ref="loc000278">Vorstegk</placeName> für sich unnd
                        syn nachkommen <lb/>gegen gmeyner unnser statt mitt ewigem <term
                           ref="lem012837">burgrechten</term> verpflicht unnd verbunden, so were syn
                        gantz vlyssig unnd früntlich bitt unnd begeren, wir welten söllichs mitt
                        briefflicher gwarsame bekrefftigen unnd be<lb break="no"/>stetigen. Also
                        habent wir des wolgenannten, unnsers <term ref="lem000227">burgers</term>
                        herr <persName ref="per004426a">Uͦlrichen Phillipps, frygherr von der
                           Hochensax</persName>
                        <abbr>etc</abbr>, bittlich ansuchen nach gstalt unnd gelegenheit der sachen
                        für zimlich unnd billich geacht <lb/>unnd daruff syner gnaden obgemelt <term
                           ref="lem014858.02">hyrats</term> unnd <term ref="lem014859.02"
                           >gemechtsordnung</term> unnd verschaffung <term ref="lem000540"
                           >confirmiert</term> unnd bestetiget unnd wellend, das dem inn allweg, wie
                        har inn von wort zu wort begriffen stadt, jetz unnd hernach <lb/>getrüwlich
                        gelept unnd nachgangen werde, von mengklichem ungesumpt unnd
                        unverhindert.</seg>
                     <seg>Unnd des alles zu warem urckhundt unnd bevestigung, so ist unnser statt
                           <orgName ref="org001196">Zürich</orgName> secret insigel offentlich
                        gehenckt <lb/>an disen brief, doch wolgenannts <persName ref="per004426a"
                           >hern von Sax</persName> gelten unnd unnser statt recht unnd gesetzt inn
                        allweg one schaden unnd nachteil, der geben ist <origDate when="1553-05-20"
                           >sambstags, den zwentzigisten tag meygens nach der <lb/>geburt <persName
                              ref="per000353">Christi</persName> gezalt fünfftzehenhundert fünfftzig
                           unnd drü jar</origDate>. </seg>
                  </p>
               </div>
               <div org="uniform" sample="complete">
                  <ab place="verso" type="dorsal" hand="hand18c">
                     <lb/>Herr freyherren von der Hochen Sax
       <lb/>testamentliche vermächtnus gegen frauw <persName ref="per008914a">Regina
        <lb/>Marbech</persName>, seiner gemahlin, 1553 <abbr>etc</abbr>. </ab>
               </div>
            </body>
         </text>
      </group>
      <back>
         <div org="uniform" sample="complete">
            <p><date when="1552">1552</date> erwirkt <persName ref="per004426">Ulrich Philipp von
                  Sax-Hohensax</persName> die Scheidung von <persName ref="per008915a">Anna von
                  Hohenzollern</persName> durch das <term ref="key004344">Ehegericht</term> von
                  <placeName ref="loc000066">Zürich</placeName> wegen <term ref="key000611"
                  >Ehebruchs</term> mit seinem Halbbruder <persName ref="per008919">Mathis
                  Saxer</persName>, dem er während seiner Abwesenheit in französischen Diensten die
               Verwaltung über die Freiherrschaft <placeName ref="loc000278"
                  >Sax-Forstegg</placeName> übergeben hatte (<bibl><ref>StAZH C IV 7.3,
                  Nr. 4</ref></bibl>, vgl. auch <bibl><ref>StAZH A 346.1.1, Nr. 44</ref>; <ref>C IV
                     7.3, Nr. 2</ref></bibl>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000141199">Zeller-Werdmüller 1878</ref>,
                  S. 52</bibl>). Kurze Zeit später heiratet er <persName ref="per008914a">Regina
                  Marbach</persName>. Seine Scheidung und Wiederheirat legitimiert <persName
                  ref="per004426">Ulrich Philipp von Sax-Hohensax</persName>
               <date when="1564">1564</date>, indem er zum reformierten Glauben übertritt und in
               seiner Herrschaft die Reformation einführt (<ref target="urn:ssrq:SSRQ-SG-III_4-136-1">SSRQ SG III/4 136-1</ref>; zur ersten
               und zweiten Reformation siehe <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142591">Aebi 1963</ref>, S.
                  17–22</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000080285"
                     >Bänziger 1977</ref>, S. 95–118</bibl>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000142593">Staehelin 1958</ref>, S.
                  25–32</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000141222"
                     >Sulzberger 1872</ref></bibl>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000141199">Zeller-Werdmüller
                     1878</ref>, S. 52–56</bibl>). </p>
            <p>Um künftige <term ref="key003343">Konflikte</term> um seine <term ref="key000920">Hinterlassenschaft</term> zwischen seinen Kindern aus beiden Ehen zu vermeiden, stellt er
      <date when="1553">1553</date> den hier edierten Vertrag um sein <term ref="key000920">Erbe</term> und das
      <term ref="key000818">Leibding</term> seiner zweiten Ehefrau auf: Die Söhne aus beiden Ehen erben die Herrschaft gemeinsam (sofern sie nicht in den geistlichen Stand treten und
     ausgesteuert werden), die Töchter werden ausgesteuert und der Besitz und die
     Nutzniessungsrechte seiner neuen Ehefrau werden festgehalten.</p>
            <p>In den folgenden Jahrzehnten stellt Ulrich Philipp weitere Regelungen über seine
               Hinterlassenschaft auf (<bibl><ref>StAZH C IV 7.3, Nr. 6</ref>; <ref>Nr. 7</ref>;
                     <ref>Nr. 8</ref>; <ref>Nr. 9</ref></bibl>; <bibl><ref>StAZH A 346.1.3,
                     Nr. 46</ref></bibl>). Trotzdem kommt es nach seinem Tod <date when="1585"
                  >1585</date> zu langwierigen <term ref="key001030">Erbstreitigkeiten</term>
               zwischen den Kindern aus erster und zweiter Ehe (siehe dazu die umfassenden Dossiers
               in <bibl><ref>StAZH A 346.1.4</ref></bibl> und <bibl><ref>StASG
                  AA 2 A 01-07</ref></bibl>). Trotz des Erbteilungsvertrags von <date when="1590"
                  >1590</date> (Original: <bibl><ref>EKGA Salez 32.01.23, Besitzungen</ref></bibl>)
               und weiteren Erbverhandlungen (Dossier: <bibl><ref>StAZH A 346.1.5, Nr.
                  18</ref></bibl>; Dossier: <bibl><ref>StAZH A 346.2.1</ref></bibl>) schwelt der
               Konflikt weiter und führt schliesslich <date when="1596">1596</date> zum <term
                  ref="key000954">Mord</term> an <persName ref="per004582">Johann Philipp von
                  Sax-Hohensax</persName> durch seinen Neffen <persName ref="per008918">Ulrich
                  Georg</persName>, Sohn von <persName ref="per004677a">Johann Albrecht I. von
                  Sax-Hohensax</persName> (Dossier: <bibl><ref>StAZH A 346.2.2</ref></bibl>;
               Literatur: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000081782">Kessler
                     1996</ref>, S. 276–287</bibl>; <bibl><ref
                     target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000141036">Reich 2006b</ref>,
                  S. 52–65</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000141199"
                     >Zeller-Werdmüller 1878</ref>, S. 49–138</bibl>).</p>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
