<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"  xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title><editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-155-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN EN 13, fol.&#160;212v-213r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Loi des Trois&#160;États sur la signature des témoins et les testaments
                  olographes</head>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="36.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="52.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1760-05-13"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_361">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;155</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000817"></term>
               <term ref="key003025"></term>
               <term ref="key005066"></term>
               <term ref="key000078"></term>
               <term ref="key000275"></term>
               <term ref="key000635"></term>
               <term ref="key000023"></term>
               <term ref="key004774"></term>
               <term ref="key005456"></term>
               <term ref="key000231"></term>
               <term ref="key000468"></term>
               <term ref="key005143"></term>
               <term ref="key005298"></term>
               <term ref="key000989"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="212v" facs="AEN_EN_13_212v_213r"/>
               <div>
                  <head><lb/>Article&#160;1</head>
                  <p><lb/>Que dans toutes les dispositions solemnelles et publiques <lb/>qui
                     demandent pour leur validité la présence de cinq témoins, <lb/>comme sont les
                     testaments, les donations pour cause de mort <lb/>et entre les vivants, les
                        <term ref="lem015645.02">apentionnements</term> et autres de cette
                     <lb/>nature, les personnes qui disposent de leurs biens et celles <lb/>qui
                     servent de témoins devront signer avec le notaire <lb/>qui reçoit les dittes
                     dispositions sur la minute du dit notaire, <lb/>faute de quoi, elles
                     demeureront nulles et sans aucun effet. Bien <lb/>entendu que tant que les
                     parties qui disposent que les témoins <lb/>sachent et puissent écrire.</p>
                  <p><pb n="213r" facs="AEN_EN_13_212v_213r"/><lb/>Que si elles ne savent ou ne peuvent pas toutes écrire <choice>
                        <abbr>moyenn<hi rend="sup">t</hi></abbr>
                        <expan>moyennant</expan>
                     </choice>
                     <lb/>que les testateurs ou donateurs signent sur laditte minute, <lb/>il
                     suffira que deux témoins y signent avec eux et le notaire.</p>
                     <p>
                     <lb/>Mais si lesdits testateurs ou donnateurs ne pouvoient pas <lb/>signer, il
                     sera nécessaire dans ce cas qu’il y ait au moins trois <lb/>témoins qui signent
                     avec le notaire sur sa minute et qu’ils <lb/>déclarent tous que les testateurs
                     et donnateurs ne <lb/>sçavent pas écrire, ou qu’ils sont hors d’état de le
                     faire.</p>
                  <p><lb/>On excepte de ces règles les testaments, donations et <lb/>autres
                     dispositions qui sont faites à la campagne par des <lb/>personnes qui habitent
                     des lieux écartés et éloignés des <lb/>villes et villages et qui se trouvent
                     dans des cas pressants&#160;; <lb/>il suffira alors d’interpeller deux ou trois
                     témoins qui <lb/>signent avec le notaire sur sa minute par ce que ces sortes
                     <lb/>de dispositions sont mises dans la classe de celles qui sont
                     <lb/>privilégiées.</p>
                  <p>
                     <lb/>En second lieu on statue pour l’avenir, toujours sous la <lb/>même peine
                     de nullité que dans tous les contracts et actes <lb/>publics qui ne demandent
                     pour leur validité que la présence <lb/>de deux témoins, soit que lesdits actes
                     soient perpétuels comme <lb/>les <term ref="lem015546.02">venditions</term>,
                     échanges, <term ref="lem014964.02">résignations</term>
                     <abbr>etc</abbr>, soit qu’ils soient <lb/>simplement à tems ainsi que le
                     contract de société, les <lb/>cessions, les <term ref="lem014978.04"
                        >amodiations</term>, les obligations, les procurations <lb/>et autres de
                     cette nature, les parties contractantes et les <lb/>témoins qui auront été
                     apellés pour être présents à la <lb/><term ref="lem017005">stipulation</term>
                     desdits actes se signent aussi sur la minute <lb/>avec le notaire qui
                     instrumentera.</p>
                  <p>
                     <lb/>Si l’une des parties contractantes ou toutes les deux <lb/>ne savoit ou ne
                     pouvoit pas se signer, on sera obligé de <lb/>faire venir un troisième témoin
                     qui signera pour elle <lb/>en déclarant tous que lesdittes parties
                     contractantes n’ont <lb/>pû signer.</p>
                  <p>
                     <lb/>Les tierces personnes qui interviendront dans lesdits contracts, <pb
                        n="213v" facs="AEN_EN_13_213v_214r"/>
                     <lb/>comme sont les cautions, les garants ou autres quelque <lb/>qualité qu’ils
                     aient devront aussi signer avec le notaire sur <lb/>la minute et si on neglige
                     de les y faire signer, ils ne seront <lb/>tenus ni à être cautions ni à être
                     garants ni à aucun des <lb/>engagemens dont on les auroit liés dans l’acte.</p>
                  <p>
                     <lb/>Si elles ne savoient ou ne pouvoient pas se signer, on apellera
                     <lb/>encore un témoin qui signera pour elles et déclarera avec le <lb/>notaire
                     et les autres témoins qu’elles ne savent pas écrire.</p>
                  <p>
                     <lb/>Bien entendu que cette loy ne sera pas étendue aux attest<lb break="no"
                     />ations que les notaires ont accoutumé de donner pour le bétail <lb/>que l’on
                     conduit en foire.</p>
                  <p>
                     <lb/>Et afin que les minutes des notaires ne s’égarent et ne se <lb/>perdent
                     pas, il leur est ordonné sous peine d’être cassés de leur <lb/>office, de les
                     conserver avec soin et de les tenir en cahiers bien <lb/>cousus, leur étant
                    deffendu de se servir de feuilles volantes.</p>
                  <head><lb/>Article&#160;2. Des testaments olographes.</head>
                  <p>
                     <lb/>Quoi que les déclarations de nos coutumes ne reconnoissent <lb/>que trois
                     sortes de testaments, savoir les solemnels et publics, <lb/>les <term
                        ref="lem015631.03">nuncupatifs</term> et ceux qui sont olographes et
                     qu’elles exigent <lb/>expressement que suivant la nature des testamens
                     olographes, <lb/>ils soient écrits et signés de la main du testateur seul,
                     cependant <lb/>il n’a pas laissé de se glisser de très grands abus dans nos
                     usages <lb/>à cet égard, puisqu’on a quelques fois donné effet à des testamens
                     <lb/>écris d’une main étrangère et que le testateur n’avoit fait que <lb/>de
                     signer de la sienne, ce qui est non seulement directement <lb/>oposé aux
                     déclarations de nos coutumes et à l’ancienne et <lb/>saine pratique mais <add
                        place="above">ouvre</add> encore la porte à des conséquences terribles
                     <lb/>et formidables, d’autant qu’en donnant cours à des usages si
                     <lb/>pernicieux, il seroit très aisé de commettre mille fraudes et
                     <lb/>tromperies et même de substituer un autre testament à celui <lb/>qu’on
                     auroit lu au testateur, avant que de le lui faire signer. <lb/>D’ailleurs,
                     quand un testament est écrit en entier et signé de <pb n="214r"
                        facs="AEN_EN_13_213v_214r"/>
                     <lb/>la main du testateur, la volonté de ce dernier est bien plus
                     <lb/>certaine, plus pesée et mieux réfléchie que quand un <lb/>étranger l’a
                     rédigé par écrit et que le testateur n’a fait que <lb/>de la signer.</p>
                  <p>
                     <lb/>Pour ces raisons, et afin d’obvier à tous les funestes incon<lb break="no"
                     />vénients dont on a parlé, on ordonne que désormais tout <lb/>testament qui ne
                     sera pas écrit en entier et signé de la <lb/>propre main du testateur seul, ne
                     sera point regardé comme <lb/>un testament olographe, et sera conséquemment nul
                     et <lb/>demeurera sans aucun effet et cela quand même le prétendu
                     <lb/>testateur auroit apellé un notaire et cinq témoins et leur <lb/>auroit
                     montré son testament écrit d’une main étrangère <lb/>et signé de la sienne,
                     clos et cacheté en leur déclarant qu’il <lb/>contient sa franche et libre
                     volonté, et qu’ensuitte <choice>
                        <abbr>led.</abbr>
                        <expan>ledit</expan>
                     </choice> notaire <lb/>et les témoins auroient écrit et signé la déclaration à
                     <lb/>eux faite sur le replis ou l’envelope dudit testament, en <lb/>y mettant
                     le jour et la date, puisqu’une pareille <lb/>déclaration n’est pas capable de
                     remedier ou ne <add place="above">le</add> peut <lb/>faire que très
                     imparfaitement aux inconvéniens et aux <lb/>conséquences dont on a parlé
                     cy-dessus.</p>
                  <p>
                     <lb/>Si un testateur ne peut ou ne veut pas écrire lui même <lb/>son testament,
                     il doit en faire un solemnel et public, ou <lb/>un <term ref="lem015631.01"
                        >nuncupatif</term>, car le privilège de faire des testaments <lb/>olographes
                     est restreints par les loix et par nos coutumes <lb/>aux seules personnes qui
                     savent écrire et qui <sic>son</sic> en état <lb/>et en volonté de le faire.</p>
                  <p>
                     <lb/>Bien entendu que ces présentes loix n’auront point un <lb/>effet
                     rétroactif sur le passé, mais regarderont uniquement <lb/>l’avenir et les cas
                     futurs. </p>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition papier Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>AEN, Registre des Trois&#160;États, IX, 13 mai 1760 (sans pagination).</p>
               <p>Éd.&#160;Recueil de pièces officielles, I, p.&#160;105-110.</p>
               <p>Cité&#160;: Calame, Droit privé, p.&#160;40-407, 409.</p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
