<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-52-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN GA Mn1 B 103.01.05</idno> 
               </msIdentifier>
               <head>Ordonnance des Douze cantons sous forme d'arbitrage entre le conseil de ville et les
                  bourgeois de Neuchâtel, instituant le conseil des quarante et réglant divers points
                  contestés</head>
               <msContents>
                  <summary></summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Parchemin</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="68.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="54.3"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal n="1" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"  ns0:condition="absent" ns0:attachment="sealed on a parchment tag"/>
                     <seal n="2" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"  ns0:condition="well-preserved" ns0:attachment="sealed on a parchment tag" ns0:material="wax" ns0:shape="round"></seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin> 
                     <origDate when="1522-05-19"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_142">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;52</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005297"></term>
               <term ref="key005189"></term>
               <term ref="key000266"></term>
               <term ref="key000902"></term>
               <term ref="key000047"></term>
               <term ref="key005369"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="r" facs="AVN_GA_Mn1_B_103.01.05"/>
               <div>
                  <p><seg><lb/>Nous les ambassadeurs des douze quantons des Ligues, assavoir de
                     Zurich&#160;: messire <persName ref="per006086">Felix <lb/>Grebel</persName> chevalier&#160;;
                     de Berne&#160;: messire <persName>Kaspare de Melune</persName>,
                     chevallier&#160;; de Luzernne&#160;: <persName>Hans Zoger</persName>&#160;; de
                     Ury&#160;: <persName>Henry Arnoult</persName>&#160;; de Schwytz&#160;:
                        <persName>Adryan Fischer</persName>&#160;; de Undrewalde&#160;:
                        <persName>Niclaus Halter</persName> alors bailly&#160;; de Zug&#160;:
                        <persName>Arnoult Brandemberg</persName>, borcier&#160;; de
                     <lb/>Glaris&#160;: <persName>Bernnard Schiesser</persName>&#160;; de
                     Basle&#160;: <persName>Hans Graff</persName>&#160;; de Frybourg&#160;: messire
                        <persName>Humbert de Praroman</persName>, chevallier&#160;; de
                     Salleurre&#160;: <persName>Thurs Startz</persName>, tous conseilliers ayans
                     puyssance du canthon de Schaffhuse transmis par noz seigneurs supperieurs
                     <lb/>pour oyr les comptes et aultres noz negoces, faysons scavoir a tous ceulx
                     qui ces presentes lettres verront et orront, comme ainsin soit que grands
                     desbas, questions et differans soyent estez esmeuz, esperant de plus grand
                     esmouvoir <lb/>entre les quatre ministraux et aultres conseilliers de la ville
                     de Neufchastel d’une part, et les gens de la communaultey tant dedans ladite
                     ville que d’aultres bourgeois de dehors de ladite ville d’aultre part, <lb/>en
                     et sur ce que lesdits de ladite communaultey demandoyent soixante hommes que se
                     deussent eslire tant par lesdits quatre ministraulx que par les bourgeois pour
                     tousjours conseillier et adviser pour l’utilitey, gouvernement <lb/>et prouffit
                     de ladite ville et qu’il se puyssent changer par an ou laisser ou remectre des
                     aultres en lieux d’iceulx.</seg> <seg>Item demandoyent lesdits de ladite communaultey
                        et disoyent que lesdits quatre ministraulx et <lb/>conseil ne puyssent
                        vendre, engaiger ny aliener des biens de ladite ville sans le vouloir et
                        consentement des dits soixante ou nom desdits bourgeois, excepter et
                        reservez a eulx lesdits ministraux et conseil l’auctoritey <lb/>et puyssance
                        de polvoir cinquer et donner juridicquement ainsy que l’on a fait du passez
                        tant aux seigneurs circonvoysins nos biens vueillans que aulcunes foys
                        viegnent en ladite ville. Semblablement <lb/>demandoyent ausdits quatre
                        ministraux et conseil qu’il ne puyssent ne deussent fayre nul marchier pour
                        ladite ville ny maisonner sans le vouloir et consentement desdits soixante
                        ny fayre election <lb/>tant pour aller en guerre que ailleurs, sans le
                        vouloir desdits soixante, sans y comprendre l’election desdits vingt quatre
                        du conseil.</seg>
                     <seg>Demandent aussy lesdits de la communaultey que <lb/>lesdits quatre
                        ministraux se doigent eslire par les bourgeois tant de dedans que de dehors
                        en suyvant la franchise&#160;; et pour eviter la poine de tousjours
                        assambler lesdits soixante, demandoyent que <lb/>desdits soixante en fussent
                        esliz quatre au nom d’iceulx pour suppourter la poine desdits quatre
                        ministraulx.</seg>
                     <seg>Item demandoyent ung taxeur du commung pour taxer avec son compaignom et
                        ung borcier que se <lb/>dehut eslire par lesdits bourgeois en general. Et
                        quant l’on vouldra rendre les comptes pour ladite ville que l’on dehut
                        eslire de la part dudit commung huit personnes, lesquelx se esliront tant
                        par lesdits quatre <lb/>ministraulx que par lesdits bourgeois. En oultre
                        demandoyent lesdits de ladite communaultey ausdits vingt quatre du conseil
                        qu’il deussent tenir et rendre compte de toute la recepte de ladite ville de
                        plussieurs <lb/>années dont lesdits comptes rendus du temps passez lesdits
                        de la communaultey ont les papiers et comptes riere eulx, et mesmement des
                        harnoys et colovrines, presses de fert, coings de fert, borrel, traisais et
                        <lb/>aultres baigaiges et des esmendes de cent solz tant de guerre que
                        aultres, comme des cinq cens frans que feuz monseigneur <persName>Loys
                           d’Orleans </persName>donna a ladite ville de bonne estraynne pour sa
                        bienvenue, et de mille <lb/>libvre que <persName ref="per010710a">Pierre
                           Hardy</persName> et <persName>Jehan Coquillion </persName>avoyent
                        recouvrer ensamble de unze cens et plus que leurs estoyent dehus. Demandent
                        aussy les obligiers en quoy ladite ville estoit obligée comme Schaffhuse et
                        <lb/>ailleurs et que iceulx soyent remis en leurs mains. Et en oultre cent
                        escux que <persName>Georges du Scel </persName>a donné et cent florins d’or
                        de Rin pour ceulx de <placeName>Budevillier </placeName>et plussieurs
                        aultres demandent faysoyent ladite <lb/>communaultey ausdits du conseil,
                        tant des deniers du Chablay que aultres que disoyent estre perdus.</seg> 
                     <seg>Contre lesquelles demandes faictes par lesdits de la communaultey
                        iceulxdits du conseil respondent <lb/>que des soixante hommes qu’il
                        demandent avoir pour l’affayre de ladite ville que tant a eulx que a ladite
                        communautey par mes tres honnorez et redoubtey seigneurs fut deffendus et
                        inhibir non debvoir <lb/>tenir ny avoir conseil en ladite ville aultre que
                        celluy desdits vingt quatre sur poine de leurs estre deshobeissans et
                        infraindre la frainchisse de ladite ville&#160;; et plussieurs aultres
                        raysons et causes respondirent <lb/>non estre entenus ce fayre, affin que ne
                        fussent contredisant a la dite ordonnance faicte par mesdits seigneurs
                        laquelle ils laissarent par despart. Et tant qu’il touche au second article
                        demandez par <lb/>ladite communaultey qu’il disoyent et vouloyent que
                        lesdits quatre ministraulx et conseil ne puyssent ne deussent vendre, donner
                        ny aliener des biens de ladite ville sans le vouloir et consentement
                        <lb/>desdits soixante, respondent les dits du conseil qu’il sont contens et
                        d’acord de non fayre vendicion ny acquisicion ny aussy ediffices de ville
                        sans y demander et en appeller ladite communaultey comme tous jours <lb/>il
                        ont fait du passez.</seg>
                     <seg>Et quant au tier article que lesdits quatre ministraulx et conseil ne
                        puyssent fayre nul marchier de ville ne fayre nul maysonnement ny election
                        tant d’aller en guerre que <lb/>ailleurs sans le vouloir de ladite
                        communaultey, respondent lesdits vingt quatre quant ausdits marchiers et
                        maysonnement qu’il sont contens de non en fayre sans le consentement de
                        ladite communaultey.</seg> <seg>Et <lb/>quant aux elections des guerres et
                        aultres, disent lesdits vingt quatre que toutes elections leurs
                        appartiengnent et qu’il en ont tousjours heuz du temps passez la joyssance
                        et election, mesmement <lb/>des quatre ministraulx. Et combien que ladite
                        communaultey demande que lesdits quatre ministraulx se doigent eslire par
                        eulx, lesdits du conseil respondent que c’est a eulx a qu’il appartient
                        ladite <lb/>election comme tousjours il ont fait du passez comme dit est. Et
                        de prendre quatre hommes hors de ladite communaultey pour suppourter lesdits
                        quatre ministraulx et ung taxeur ensamble de l’election <lb/>dudit bourcier
                        avec les vingt quatre, respondent iceulxdits du conseil que ce ne fut jamays
                        fait et que ancor ne l’entendent le fayre. Et sur l’article que lesdits de
                        la communaultey demandent estre <lb/>esleuz huit hommes d’icelle
                        communaultey tant par lesdits ministraulx que eulx, respondent lesdits du
                        conseil qu’ils ont tousjours du passez prins et esleuz de ladite
                        communaultey quatre en ladite ville et quatre de <lb/>dehors que sont huit
                        personnes avec les quatre ministraulx vieulx et nouvel, et que aultrement il
                        n’estoyent entenus fayre que ainsy que ont fait du temps passez. Touchant
                        les demandes faictes par <lb/>ladite communaultey tant pour les comptes de
                        la ville que de plussieurs grosses sommes d’argent cy devant notées, aussy
                        de plussieurs meubles, ferrementes et harnoys, respondent lesdits vingt et
                        quatre <lb/>que lesdits comptes sont toujours estez rendus par huit
                        personnes dudit commung et par huit du conseil et n’entendent-il avoir nulle
                        fraude ny barat, sy n’y estoit estez mis par ignorance. Et entendent que
                        <lb/>les biens meubles, ferrementes et harnoys il entendent qu’il doigent
                        estre ancor en bon estre, reservez quelque ferrementes que l’on a employer
                        pour le prouffit de ladite ville. Et quant aux grosses sommes <lb/>d’argent
                        pretendues, disent lesdits vingt quatre en avoir respondus et desclairez la
                        ou icelles sommes ont estées delivrées, tant en rehemptions de censes que
                        ladite ville debvoit que a aultres choses a icelle <lb/>necessayre que
                        seroyent trop prolixes d’escripre.</seg>
                     <seg>Sur lesquelz desbas et differans, nous lesdites ambes parties, desirans
                        venir en bonne paix, pacifficacion et concorde, a la priere et requeste de
                        <lb/>plussieurs gens de bien nous biens vueillans, nous sommes mis et
                        condescendus en amyable compromis en et sur nostre tres chier et honnorez
                        seigneur monseigneur le bailly de ce contey de Neufchastel,
                           <persName>Nicolas Halter</persName>
                        <lb/>de Undrewalde, auquel avons donnez et octroyer et par ces presentes
                        donnons et octroyons, pour nous et nos successeurs, entiere puyssance et
                        facultey touchant iceulxdits nous desbas et differans ycy dessus
                        <lb/>mencionnez debvoir et polvoir nous paciffier, accorder et unir et de ce
                        en fayre desclairacion sans ce que pour ses dessusdits articles nous
                        doigeons a tout jamays de sadite sentence arbitrayre <lb/>rappeller ny tirer
                        journée par devant noz seigneurs supperieurs ny en justices spirituelle ny
                        temporelle, comme ce avons promis et jurez es mains des notayres soubscript
                        comme sur sains euvangilles de Dieu <lb/>et soubz l’expresse obligacion et
                        ypothecque d’ung chascun nous biens presens et advenirs et de ceulx de nous
                        successeurs.</seg> <seg>Et moy le dessusdit bailly, par ordonnance et
                        commandement a moy fait <lb/>par messeigneurs supperieurs estans assemblez a
                        Zurich, pour bien de paix entre lesdites partyes, ait prins la charge pour
                        debvoir appointer et accorder, touteffoys par l’advis de mesdits seigneurs
                        les ambassadeurs <lb/>des Ligues ycy devant nommez et après avoir oyr les
                        droys, accusacions, doleances et articles ycy dessus mencionnez, ait
                        prononcez et sentencez, prononce, ordonne et sentence par vertus de la
                        puyssance a moy donnée comme dessus en la mode et maniere quii
                        s’ensuyt&#160;:</seg>
                     <seg n="1">Premierement que bonne paix, amour, dilection et fraternitey soit
                        et doige demourer entre lesdits du conseil et ladite <lb/>communaultey.
                        </seg> <seg n="2">En après que tous papiers, tant des comptes de ladite
                        ville que aultres lectres faysant et servant a icelle que lesdits de la
                        communaultey doigent et soyent tenus des maintenant <lb/>iceulx rendre et
                        restituyr ausdits vingt quatre du conseil, pour iceulx papiers et lectres
                        restablir et remectre aux secretz et fermeture de ladite ville, ainsin que
                        avant cedit desbas il estoyent&#160;; touteffoys <lb/>que lesdits du conseil
                        en auront deux clefz et ceulx de ladite communaultey aultres deux, affin que
                        les libertés, frainchisses et papiers de ladite ville puyssent tant myeulx
                        estre gardées pour lesdites <lb/>deux parties.</seg> <seg n="3">Item ait
                        pronuncez et pronunce par cesdittes presentes que l’ont doige commectre et
                        prendre trante hommes de dedans la communaultey de ladite ville et dix
                        hommes des bourgeois de dehors <lb/>que seront en nombre quarantes hommes
                        lesquelx seront pour ceste premiere foy esluz par moy ledit bailly avec
                        aulcungs aultres commis&#160;; lesquelx quarante hommes doresenavant seront
                        demandez et <lb/>appeliez par lesdits vingt et quatre quant l’on vouldra
                        fayre ediffices, bastiment ou maysonnement ou quant l’on vouldra acheter,
                        vendre, engaigier ou prester chose que touche au fait de ladite ville et
                        bien <lb/>publicque. Et semblablement quant l’on vouldra mectre et fayre
                        admodiacions et fermes, tant des fours, mollins, halle, Chablay que
                        thieulles choses&#160;; touteffoys reservez que s’il survenoit aulcungs gros
                        <lb/>affayre trop pesant a passer par lesdits vingt quatre et quarante, que
                        alors il pourront assembler pour leursdites affayres la reste de ladite
                        communaultey, le tout sans fraude ny agueitz&#160;; et ce que a la
                        <lb/>reste sera fait par lesdits vingt quatre du conseil et lesdits quarante
                        de la communaultey touchant les affayres de ladite ville debvra tenir et
                        avoir lieu sans appeller ny debvoir demandez <lb/>la reste de ladite
                        communaultey.</seg>
                     <seg n="4">Item ait pronnuncez et pronnunce par cesdites presentes que quant
                        lesdits vingt quatre du conseil auront demandez lesdits quarante pour
                        aulcunes causes pour debvoir venir en <lb/>conseil et aulcungs desdits
                        quarantes y estoyent deffaillant, que pour ce ne doit aulcune chose demourer
                        a fayre ains que le plus de voix doige passer et avoir lieu. Et quant
                        aulcungs desdits <lb/>quarantes hommes yroyent de vie a trespas, ou que par
                        inconveniens il se meffissent ou que par lesdits vingt quatre avec la reste
                        des dits quarante y heussent congier, alors s’en esliront aultres par
                        <lb/>ledit conseil et la reste desdits quarante jusques au nombre du
                        deffaillant, soit ung ou plussieurs. </seg> <seg n="5">Item ait pronnuncez
                        et pronnunce par cesdites presentes que lesdits vingt quatre dudit conseil
                        auront toutes elections <lb/>d’officiers et mectre officiers de ville comme
                        anciennement et coustumierement il en ont user et joyr au temps
                        passez.</seg>
                     <seg n="6">Toutesffoys que lesdits vingt quatre avec lesdits quarante
                        esliront huit hommes de ladite communaultey <lb/>pour oyr les comptes
                        general de ladite ville que se doibvent rendre une foys l’année&#160;; et ce
                        que par iceulx commis dudit conseil et lesdits huit de ladite communaultey
                        sera fait et passez, doige tenir et avoir <lb/>lieu et demourer ferme sans y
                        contrevenir. </seg> <seg n="7">Et quant aux taxeurs accoustumez, a estez
                        dit et pronnoncez que lesdits taxeurs seront esleuz par lesdits vingt quatre
                        du conseil et lesdits quarantes par <lb/>ensamble&#160;; combien que lesdits
                        taxeurs seront tousjours du nombre des vingt quatre.</seg>
                     <seg n="8">Et se par la faulte desdits taxeurs les choses n’estoyent bien
                        conduytes, lesdits de la communaultey en pourront <lb/>fayre doleance a la
                        seigneurie et au conseil, lesquelx alors seront tenus il pourveoir de
                        souffizant remede et y en mectre d’aultres ydonnes et souffizans, affin que
                        le bien publicque de ladite <lb/>ville soit tousjours gardez et
                        augmentez.</seg>
                     <seg n="9">Et tant qu’il touche a l’election des gens pour aller a la guerre,
                        ladite election se fera comme il est contenus en la frainchisse de ladite
                        ville et <lb/>non aultrement.</seg>
                     <seg n="10">Au surplus toutes preminences, previlege et doictures desdits
                        vingt quatre demeurent et demeuront en leurs entiers ainsin que de toute
                        anciennetey il en ont joyr. Et ne <lb/>doit ce present instrument nuyre a la
                        seigneurie aulcunement ny a la franchise de ladite ville ains demeure
                        tousjours en sa force et vigueur.</seg>
                     <seg n="11">Item ait pronnuncez et pronnunce par ces presentes <lb/>que
                        toutes greuses et demandes faictes par lesdits de ladite communaultey
                        ausdits vingt quatre du conseil pour quelque causes ou rayson que ce soit
                        pour le fait de ladite ville et mesmement pour <lb/>les comptes et demandes
                        fait et prétendus par lesdits de la communaultey que toutes et une chascune
                        d’icelles doigent estre abolies et mises a neant sans jamays en riens
                        demander ausdits <lb/>vingt quatre ny a leurs hoirs ny successeurs, ains
                        demeureront lesdites deux parties par vertus de ceste pronunciacion bons
                        amys et freres comme du passez par avant cedit desbatz estoyent <lb/>et
                        avoyent accoustumez.</seg>
                     <seg n="12">Et tant qu’il touche aux frays et missions faictes et soubtenues
                        par lesdites ambes parties en demenant cestuy affayre, seront et demeureront
                        sur la bouree de <lb/>ladite ville en general, sans ce que nully
                        particulièrement en doige rien payer de toutes parties, vehus et considerez
                        que le tout a estez fait en pretendant fayre le bien et prouffit d’icelle
                        ville. </seg> <seg><lb/>Et nous les dessus dites ambes parties, assavoir du
                        conseil et de la communaultey, louhons, ratiffions, confirmons et approuvons
                        ceste presente perpetuelle pronunciacion, tout ainsin et <lb/>pareillement
                        que cy dessus est dit, pronuncez et desclairez par nostre dit seigneur
                        bailly et arbitre. Et de ce avons promis et promectons par noz bonnes foys
                        et seremens que dessus et soubz <lb/>l’expresse ypothecque et obligacion de
                        nosdits biens contre ceste presente et perpetuelle pronunciacion non fayre,
                        dire ne venir par nous ne par aultres secretement ny ouvertement, die ou
                        face <lb/>ou contrayre nullement ou temps advenir. Renunceant par ce, nous
                        les dessusdites parties en tant que a une chascune de nous touche, compete
                        et peult appartenir, a toutes et singulieres <lb/>excepcions, allégations,
                        cauthelles, deffences et raysons qui tant de fait comme de droit et de
                        coustume de pays ou de lieux que nullement pourroyent estre dictes,
                        alleguées ou proposées contre la <lb/>teneur desdites presentes du tout en
                        tout renunceant&#160;; et aussy au droit disant que general renunciacion ne
                        vault se l’especial ne precede. En tesmoings desquelles choses, je ledit
                           <persName>Nycolas Halter</persName>, <lb/>baillifz que dessus, mon scel
                        propre ad ces presentes j’ay fait mectre et appendre. Et nous les dessusdits
                        ambassadeurs après avoir heuz entendus tout le contenu de ces presentes pour
                        et aux <lb/>noms de noz seigneurs supperieurs, avons ceste dicte
                        pronunciacion auctorisez et confermez, auctorizons et confermons. Et en
                        signe de veritey au nom de nous tous, avons fait sceller cesdites
                        <lb/>presentes par nostre bien aymez et feal bailly nouveaul,
                           <persName ref="per009178">Oswald Tos</persName>, de Zug, et fait signer par nostre bien
                        aymez et feaul secretayre <persName>Claude Bailliodz</persName>, nostre
                        chastellain du Vaultravers et le <lb/>notayre soubscript. Que furent faictes
                        et données <date when="1522-05-19">le dixneufiesme jours du moys de may,
                           l’an de grâce Nostre Seigneur courrant mil cinq cens et vingt
                        deux</date>.</seg></p>
                  <signed><persName>Baillioz</persName>  <figure type="notarial sign"/></signed>
                  <signed><persName>Petrus de Gland</persName> not.  <figure type="notarial sign"/></signed>
               </div>
            </body>
            <back><div>
               <p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>Original sur parchemin avec un sceau pendant sur double queue&#160;; un sceau
                     manque, <hi rend="italic">AVN</hi>, M&#160;N<hi rend="sup">o</hi>&#160;1.</p>
               <p>Copie certifiée conforme de 1676 dans le «&#160;Livre des concessions et octroits
                     faits aux sieurs quarante hommes, 14 janvier 1520 - 30 décembre 1799&#160;»,
                        <hi rend="italic">AVN</hi>.</p>
                  <p>Éd.&#160;Berger-Locher, <hi rend="italic">Neuchâtel sous l'occupation des douze
                        cantons,</hi> p.&#160;257-260, pièce justificative N<hi rend="sup"
                     >o</hi>&#160;10.</p>
                  <p>Mention&#160;: Berger-Locher, <hi rend="italic">op.&#160;cit.</hi>,
                     p.&#160;125-127. </p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
