<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-131-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN BV, parchemin 26</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Réponse d'Henri&#160;II d'Orléans-Longueville à dix requêtes des bourgeois de
                  Valangin sur diverses matières d'administration, concernant entre autres,
                  l'institution d'une javiole bourgeoise et le coutumier promulgué par le
                  prince</head>
               <msContents>
                  <summary/>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original">Cahier</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Parchemin</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="55.7"/>
                              <width unit="cm" quantity="33.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1618-06-01"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_303"
                           >SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;131</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005297"></term>
               <term ref="key000468"></term>            
               <term ref="key000086"></term>            
               <term ref="key003389"></term>            
               <term ref="key000058"></term>            
               <term ref="key003867"></term>     
               <term ref="key005661"></term>
               <term ref="key005032"></term>            
               <term ref="key000065"></term>            
               <term ref="key005184"></term>            
               <term ref="key005189"></term>            
               <term ref="key000273"></term>
               <term ref="key000274"></term>
               <term ref="key005021"></term>            
               <term ref="key000078"></term>            
               <term ref="key000920"></term>            
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <div>
               <pb n="Ir" facs="AEN_BV_parchemin_26_Ir"/> 
               <head><gap reason="missing" quantity="4" unit="line"/></head>
               <pb n="1r" facs="AEN_BV_parchemin_26_1r"/> 
                  <p>
                     <lb/>Henry d'Orleans par la grace de Dieu Prince <lb/>et seigneur souverain des
                     comtés de Neufhcastel et Vallangin, <gap reason="missing" quantity="4"
                        unit="line"/>
                     <lb/>a tous presents et advenir <lb/>salut. La chose que nous avons eu le plus
                     en singuliere recommandation depuis qu'il a pleu <lb/>a Dieu nous appeler a
                     cest estat par la legitime succession de nos peres a esté de tesmoigner a
                     <lb/>nos subjects nostre bonne justice et le soing que nous avons d’eulx. Et
                     pour leur en donner <lb/>des preuves certainnes, nous estans faict representer
                     la requeste des plaintes et doleances de <lb/>nos chers et bien amés les manans
                     et habitans du bourg de Vallangin, Vaux de Rus, le Loscle, <lb/>la Sagne et les
                     Brenetz contenans dix articles et ayant icelle faict mettre en deliberation
                     <lb/>en nostre conseil, nous de l’advis d’icelluy et de nostre propre
                     mouvement, playne puissance et <lb/>authorité souverayne, avons par ces
                     presentes signées de nostre main declaré, ordonné et statué, <lb/>declairons,
                     ordonnons et statuons sur chascun desdicts articles ce qui ensuit&#160;: </p>
                  <p><lb/>Sur le premier tendant a ce que pour remedier aux abuz qui se commettent par
                     les <lb/>substitutz des receveurs de nos droicts seigneuriaux, il fust ordonné
                     que doresnavant lesdits <lb/>receveurs pour le payement de nosdicts droicts
                     seront tenus faire saisir, mettre en <term ref="lem014975.02">decret</term>
                     <lb/>et vendre au plus offrant et dernier encherisseur une des meilleures
                     pieces du bien du debteur, ou <lb/>bien faire un taux sur icelle pour en tirer
                     les deniers tout contant sans s’arrester aux <lb/>subastations cy devant
                     accoustumées, lesquelles n’ont causé jusques a present qu’une ruyne et
                     <lb/>perte entière des biens des pauvres suppliants, ce qu’ayant esté jugé
                     juste, equitable et <lb/>profitable pour le bien de nosdicts subjects, nous
                     avons ordonné, voulions et nous plaist <lb/>que doresnavant lesdicts receveurs
                     pour le payement de ce qu’ils pretendront leur estre deub <lb/>pourront faire
                     saisir si bon leur semble telle piece de terre et heritage qu’ils trouveront la
                     <lb/>plus commode, et icelle faire crier et vendre au plus offrant et dernier
                     encherisseur, ou bien <lb/>faire un taux sur lesdicts heritages sans saisir
                     davantage que pour leur debt sur peyne <lb/>de tous despens, dommages et
                     interestz.</p>
                  <p><lb/>Sur le second, a ce qu’il soit pourveu aux abris qui sont ordonnez par nos
                     officiers et que <lb/>doresnavant il y eust un temps propre et commode pour
                     icelluy publier avecq deffences aux <lb/>receveurs d’exiger davantage sur le
                     peuple. Et en oultre qu’il soict deffendu a nosdicts receveurs <lb/>de mettre
                     plus aulcune beste en despence de taverne pour les pertes et inconvenients qui
                     en <lb/>surviennent à nosdicts subjectz, nous entendons, voulions et nous
                     plaict que les abrys soient <lb/>doresnavant publiez par tout le comté au moys
                     de decembre de chascune année et qu’ils <lb/>soient suyvis et gardez sans que
                     nosdictz receveurs puissent iceulx augmenter ny exiger <lb/>aulcune chose sur
                     nosdicts subjectz par dessus iceulx, leur faisans deffences d’excedder le
                     <lb/>present reiglement sur peyne de concussion, comme aussy de mettre aulcune
                     beste en <pb n="1v" facs="AEN_BV_parchemin_26_1v_2r"/>
                     <lb/>despence de taverne, ains en mesme instant de la saisir icelle, faire
                     taxer et vendre <lb/>suyvant le reiglement que cy devant en a esté faict au
                     conseil, sur les mesmes peynes <lb/>fors et excepté pour le faict des dixmes.</p>
                  <p><lb/>Sur le troisiesme contenant plainte de ce que les commis desdicts
                     receveurs, non <lb/>contans d’augmenter lesdicts abris plus qu’il n’est porté
                     par l’ordonnance et publicquation <lb/>d’iceulx exigent encores sur le pauvre
                     peuple troys groz par chacun muyd des graines qui leur <lb/>sont mesurées, nous
                     entendons que le reiglement susdict pour le faict des abrys soict <lb/>suyvi
                     faisans tres expresses deffences ausdicts receveurs et leurs commis d’y
                     contrevenir ny <lb/>exiger davantage que ce qui sera porté par icelluy et
                     speciallement pour le mesurage, sur peine <lb/>de punition.</p>
                  <p><lb/>En ce qui est du quatriesme tendant a ce que les maisons et bastimentz qui
                     seront <lb/>venduz ou taxez ne soyent subjectz au payement du droict de lodz
                     que pour le fond dont la <lb/>superficie sera deschargée attendu que lesdicts
                     bastimentz sont perissables, nous declairons <lb/>que lesdicts droictz de lodz
                     seront paiez par nosdicts subjects ainsi que font les aultres de nostredict
                     <lb/>comté et que l’ordre y estably pour le faict d’iceulx sera observé.</p>
                  <p><lb/>Quand au cinquiesme affin qu’en cas de retraitte des terres et heritages
                     alienez <lb/>soit par taxe, vendition ou aultrement, le retrayant ne soict tenu
                     qu’a la moytié du <lb/>lodz ainsi qu’il s’observe a Neufchastel en faict
                     d’engagiere, nous entendons que l’ancien <lb/>usage sera suyvi, sy mieulx les
                     supplians ne veulent suyvre la coustume dudict <lb/>Neufchastel. </p>
                  <p><lb/>Desirants pourveoir sur la plainte que nos subjectz nous ont faicte par le
                     sixième <lb/>article de leurdicte requeste, a ce que desormais ne soict plus
                     delivré aulcun mandemant <lb/>si ce n’est pour assigner les parties en nostre
                     conseil, ou elles, audict cas, seront ouyes sur <lb/>leurs differends, ce qui
                     relevera nosdicts subjectz des fraiz ou ils sont constituez pour avoir
                     <lb/>lesdictz mandemants et leur apportera un grand soulagement, nous ordonnons
                     que <lb/>desormais aulcun mandemant ne sera delivré que par le sieur Wallier,
                     gouverneur <lb/>et nostre lieutenant general en nosdicts comtez ; et pour
                     assigner les parties en nostredict <lb/>conseil, sur l’exposé desquelz, elles
                     seront ouyes audict conseil de vive voix et arrest <lb/>rendu sur leurs
                     demandes et deffences sur le champ.</p>
                  <p><lb/>Sur la plainte que nosdicts subjectz nous ont faicte par le septiesme article
                     de <lb/>leur requeste, qu’au prejudice des coustumês et usances establyes en
                     nostredict comté de <pb n="2r" facs="AEN_BV_parchemin_26_1v_2r"/>
                     <lb/>Vallangin, les estatz ordonnez en icelluy n’ont esté tenuz de longtemps,
                     ausquelz <lb/>encores les bourgeoys de Neufchastel pretendent assister bien que
                     cela n’ait jamais <lb/>esté observé, et que ausdicts estatz n’ayent sceance que
                     les nobles, officiers et <del rend="blackened"/><lb/>quelques justiciers et
                     bourgeoys dudict lieu, avecq les quatre mayres dudict comté et les <lb/>quatre
                     bourgeoys conseillers jurez de la justice dudict Vallangin, nous requerans sur
                     ce <lb/>leur estre pourveu, a quoy desirans apporter reiglement, nous ordonnons
                     que lesdicts <lb/>estatz s’assembleront en nostredict comté de Vallangin
                     suyvant et conformement a leur <lb/>establyssement et ancienne ordre et
                     coustume, et qu’à iceulx n’auront seance que ceulx qui <lb/>sont dudict comté
                     et qui de tout temps y ont eu entrée et voix deliberative.</p>
                  <p><lb/>Nous ayant esté remonstré par le huictiesme article qu’il leur est necessaire
                     de <lb/>faire une javiole audict bourg de Vallangin pour retirer leurs jeunes
                     gens de desbauche <lb/>et les exempter desormais des prisons crimynelles ou ils
                     sont souvent constituez, ce qui <lb/>semble faire grand prejudice a leur
                     honneur et leur tourner a honte, nous leur avons <lb/>permis et permettons de
                     faire une javiole dans le bourg dudict Vallangin pour les jeunes <lb/>gens
                     dudict lieu et reprimer les insolences qui se feront en icelluy sans tirer a
                     aulcune <lb/>conscecquence pour aultre cas ny estendre icelle javyole hors
                     dudict lieu de Vallangin et ny <lb/>pourront mettre ny sortir personne sans
                     permission des officiers.</p>
                  <p><lb/>Sur la remontrance qui nous a esté faicte par le neufiesme article de ce que
                     <lb/>pour faict d’injures legeres les officiers et justiciers proceddent par
                     inquisitions <lb/>secrettes ce qui ne doibt avoir lieu que pour faict de crime,
                     nous après que sur <lb/>le present article, l’attestation des justiciers dudict
                     Vallangin nous a esté representée avecq <lb/>leur advis, avons ordonné,
                     voulions et nous plaist qu’en faict d’injures et batteries <lb/>inopinées, les
                     enquestes en seront faictes publicquement et les tesmoins examinez <lb/>partie
                     presente. Mais en faict de crime, qu’il y sera proceddé par ses officiers
                     secrettement <lb/>et deligemment et les tesmoins ouys en l’absence de l’accusé.
                     A la charge touttesfoys que <lb/>la repetition et confrontation d’iceulx sera
                     faicte l’accusé present pour pouvoir contre <lb/>iceulx fournir de reproche, en
                     joignant au mayre de tenir la main a l’execution du <lb/>present reiglement et
                     a nostre procureur general de le faire exactement observer et executer <lb/>a
                     peyne d’en respondre. </p>
                  <p><lb/>Et sur la plainte qui nous a esté faicte par le dixiesme et dernier
                     article <pb n="2v" facs="AEN_BV_parchemin_26_2v_3r"/>
                     <lb/>de ce que ceulx de nostre ville de Neufchastel barrent les bourgeoys
                     <lb/>dudict Vallangin rière ladicte ville et ne veullent permettre que ceulx de
                     <lb/>Vallangin facent le mesme en leur endroict&#160;; requerans y estre
                     pourveu et que <lb/>le coustumier<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Le
                        coutumier Hory de 1618.</note> introduict esdictes comtés soict esclaircy en
                     faveur des paysans, <lb/>nous declarons que par ledict coustumier a esté
                     ufisamment pourveau au <lb/>present article du consentement des suppliantz ou
                     de leur depputtez et commis qui <lb/>ont assisté a la compilation et resolution
                     d'icelluy&#160;; sy donnons en mandemant a <lb/>nostre amé et feal le sieur
                     Vuallier gouverneur et nostre lieutenant general en nosdictes <lb/>comtés, et
                     gens de nostre conseil, que ces presentes ils facent registrer es registres
                     <lb/>d’icelluy, et au mayre de Vallangin icelles et publier la justice tenant
                     <lb/>et enregistrer es registres de ladicte justice, et chascun en son endroict
                     du contenu en <lb/>icelles faire jouir et user lesdicts supplians sans souffrir
                     ny permettre qu’il y soict <lb/>contrevenu en aulcune façon et maniere que ce
                     soit. Cessans et faisans cesser tous <lb/>troubles et empeschementz au
                     contraire, car ainsy nous plaist il estre faict&#160;; et <lb/>affin que ce
                     soict chose ferme et stable a tousjours, nous avons faict mettre nostre
                     <lb/>sceel a cesdictes presentes. Donné a Neufchastel <origDate when="1618-06-01"
                        >le premier jour du moys de juin <lb/>l’an de grâce mil six cents dix
                        huict</origDate>.</p>
                  <lb/>
                  <signed>Henry</signed>
                  <p><lb/>Par son Altesse</p> <lb/><signed>Marcel<figure type="notarial sign"></figure></signed>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>AEN, original dans cahier en parchemin, Archives de la Bourgeoisie de Valangin,
                     parchemin , N<hi rend="sup">o</hi>&#160;26.</p>
                  <p>Éd.&#160;Boyve, <hi rend="italic">Annales</hi>, III, p.&#160;477-479. <hi
                        rend="italic">Recueil historique... des franchises</hi>,
                     p.&#160;109-114.</p>
                  <p>Cité&#160;: Matile, <hi rend="italic">Institutions judiciaires</hi>,
                     p.&#160;159.</p>
               <p>        
            </p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
