<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-27-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN AS-Q1.52</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Confirmation de franchises accordées par Guillaume d'Aarberg, seigneur de
                  Valangin, à ses francs-habergeants dits «&#160;Geneveis&#160;», et ce moyennant la
                  somme de deux cent septante deux écus d'or</head>
               <msContents>
                  <summary/>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Parchemin</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="35"/>
                              <width unit="cm" quantity="46"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1412-05-09"/>
                     <origPlace ref="loc005950">Valangin</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_82">SDS
                           NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;27</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005297"></term>
               <term ref="key005822"></term>
               <term ref="key000479"></term>
               <term ref="key000815"></term>
                           </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="1r" facs="AEN_AS_Q1_52_r"/>
               <div>
                  <p>
                     <lb/><foreign xml:lang="la"><hi rend="center">Datum per copiam de verbo ad verbum nychil addito nychil remoto est
                        tenor talis&#160;:</hi></foreign></p>
                     <p>
                    <seg><lb/>Nous Guillaume, conte d’Arberg, seignour de Vaulongin, faczons savoir a
                     tous ceuls que verront et orront ces presentes lettres que nous <gap
                        reason="missing"/>.
                     <lb/>Et come nous gens que s’appellent les abergeant austremont lez Geneveis
                     hayens aucune lettres de franchisse de nous seignours et predecessours
                     <lb/>seignours de Vaulangin, nous ycelles lettres scellees des seelx de nous
                     dit seignour et predecessours, ensamble les nostres lettres, nous lour havons
                     conferrnés et confermons par ces presentes lettres pour nous, nous hers, cohers
                     et <lb/>successours et ycelles luhons, approvons et <choice>
                        <sic>confemons</sic>
                        <corr>confermons</corr>
                     </choice> pour lour et pour lours hers, cohers et successours et que ycelles
                     soyent de present et demouroyent touzjour pour le temps avenir en lour force et
                     valour. En oultre <lb/>nous, pour nous, nous hers que dessus lour havons
                     confermez et confermons pour lour et lours hers que dessus le contenu de
                     nostres extentes villes et novelles, come plus a plan contenus est en ycelles
                     ensi come il s’an<lb break="no"/> suet&#160;: </seg> <seg>Et premièrement lez dittes
                     nostres gens abergeant austremont Geneveis, lour et ung chascun de lour, hont
                     confessé estre nostre homes abergeant, jurié par lour sermont et conffessont et
                     hont confessé de tenir <lb/>lour possessions et heretaige de nous et de nous
                     hers pour les censes dehuez pour lez dit heretaige et avoec ce les usages que
                     s’an seugant&#160;: </seg> <seg>1. Premièrement lour et ung chascun de lour doivent a
                        nous et a nous hers que dessus perpetualmont <lb/>ung chascun ans por une
                        fois le charrois pour amenés nostre vin de la Coste de Nuefchastel jusques
                        ad Vaulangin.</seg>
                     <seg>2. Et doivent ung chascun ans perpetualmont por une foys une journée de
                        soyés nostre prat, c’est <lb/>assavoir le bruelie de Fontaine.</seg>
                     <seg>3. Et doivent a nous et a nostres hers la chavachié, c’est assavoir sugre
                        la baniere quant il en seront requis par nous, nous hers ou nostres
                        messager.</seg>
                     <seg>4. Et les bans, clanmes et deffaut quant <lb/>ilz le commettent ensi et
                        paroillemont corne ces chouses sont escriptes et contenues en nostres dittes
                        extentes, villes et novelles.</seg>
                     <seg>5. Item en oultre, nous Guillame, seignour surdit confessons havoir donné,
                        baillier et <lb/>délivrez de presant de grâce espiciaul pour lour, lours
                        hers, cohers et successours es dites nostres gens Geneveis surdits la
                        mortemains laquelle nous seignours et predecessours seignours de Vaulangin
                        <lb/>a nous dou temps passé havons acustumé de prandre et lever sur yceulx
                        jusques au jour de la date de ces presentes lettres.</seg>
                     <seg>6. Et que yceulx Geneveis que orandroit y sont pour le temps avenir <lb/>y
                        saront et lour hers que dessus puissant et doigent succedi et herité li ung
                        l’austre de lour condicion, tant come ligne se doit et puest cognostre,
                        demourant et residant rié et desoub nous <lb/>et nous hers en Vaul de Ruit
                        en nostre seignory de Vaulangin et non austremont et ensi lours et lour hers
                        sont et doivent estre quitte de la dicte morteman sans jamais riens demandé
                        <lb/>par [telle] condicion que ou caus que ung ou plussours des dites
                        nostres g<damage agent="faded ink"><supplied>ens   es</supplied></damage> se partirint four de desoub nous ou nous hers ou
                        temps avenir san nostre licence et volonté que en celux <lb/>caux nous et
                        nous hers que dessus devons havoir et panre lez biens <damage
                           agent="faded ink"/> mobles de celux ou de cellours que se partirint, come
                        dit est, four de desoub nous et nous hers, c’est assavoir lez <lb/>bien
                        surdits que il haroit le jour et hore que se partiroit four de desoub nous
                           <damage agent="faded ink"/>.</seg>
                     <seg>7. Item nous Guillame, seignour surdit, havons donné, baillier et délivré
                        es dite nous gens Geneveis pour <lb/>lour et lours hers que dessus a ces que
                        a present y sont et pour <note>Favarger&#160;1982&#160;: Deux mots
                           illisibles d'une autre main plus moderne en adj. lin. entre pour et
                           temps.</note> le temps avenir <damage agent="faded ink"
                              ><supplied>y</supplied></damage> puissant et doigent achisté et vendre
                        et engaigier l’ong ad l’austre de lour condicion dè cy en avant <lb/>san
                        contredit.</seg>
                     <seg>8. Et ansi que ilz puissant et doigent achisté et prandre en <damage
                           agent="faded ink"/> ertaige de noustres franc bourgeois dou bourg de
                        Vaulangin par telle condicion que in doivent paier <lb/>a nous et a nous
                        hers que dessus lez loud des dites gaigieres et vendicion <damage
                           agent="faded ink"/>, assavoir pour les vendicion surdite pour chascun
                        florin ung gros et pour les dites gaigieres pour <lb/>chascun florin dimy
                        gros.</seg>
                     <seg>9. Et des dites vendicion, acquêt et gaigieres se doivent faire lettres
                        desoub nostre seel ou cellux de nous hers pour payant lez lod surdit.</seg>
                     <seg>Or est ensi que nous desirans <lb/>et assentans l’acressance et augmentacion de
                     nostre terre et de nous gens, nous lour havons donné, baillier, délivré et
                     outroyés ces chousses dessur escriptes pour lour et lour hers que dessus de
                     grace espicaul come dit <lb/>est. Et pour rambre, rachisté nostre terre et
                     certain fromont que estoit en gaige dou temps passé et pour dus cent et sexante
                     et doucze bon escus d’ours dou coing dou roix de France, les quelx nous
                     Guillame <lb/>seignour surdit, havons hehuz et recephuz des dites nostres gens
                        lez Geneveis surdit <gap reason="missing"/> faites et données <origDate when="1412-05-09">le nuef
                        jour dou mois de may, l'am de grace Nostre Seignour corrant mille quatre
                        cent et douze</origDate>. </seg>
                  </p>
                  <pb n="1v" facs="AEN_AS_Q1_52_v1 AEN_AS_Q1_52_v2"/>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>Copie du début du XV<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle sur parchemin, AEN,
                     Q&#160;1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;52.</p>
               <p>Cité&#160;: Boyve, Annales, I, p.&#160;451. Matile, Seigneurie de Valangin, p.&#160;92-92.</p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
