<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-140-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVN GA-A8.3</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Mandement d'Henri&#160;II de Longueville accordant au Conseil des Vingt-Quatre la faculté de choisir ses juges parmi le Conseil des Quarante</head>
               <msContents>
                  <summary></summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Parchemin</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="28.8"/>
                              <width unit="cm" quantity="43.8"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal n="1" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"  ns0:condition="damaged" ns0:attachment="applied"></seal>
                     <seal n="2" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"  ns0:condition="damaged" ns0:attachment="applied"></seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin> 
                     <origDate when="1658-02-28"/>
                     <origPlace ref="loc016231">Rouen</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_324">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;140</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000103"></term>
               <term ref="key005189"></term>
               </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="1r" facs="AVN_A_8_3_r"/>    
               <div>
                 <p><lb/>Henry par la grace de Dieu, prince souverain de Neuchastel et Valengin en
                     Suisse, <lb/>duc de Longueville et d’Estouteville, pair de France, comte de
                     Dunois, St&#160;Poi, Chaumont, Gournay, Tancarville et gouverneur et lieutenant
                     general pour le <lb/>roy et connestable hereditaire de la province de
                     Normandie, a tous ceux qui ces presentes lettres verront, salut. Nos chers et
                     bien amez les quatre ministraux, conseil <lb/>et communauté de nostre ville de
                     Neuchastel nous ont humblement representé qu’il arrive souvent que les vingt
                     quatre conseillers de ladicte ville qui sont les <lb/>juges ordinaires ne
                     peuvent pas connoistre des causes, pour estre parens de l’une ou de l’autre des
                     parties, qui en ce cas sont obligées de faire venir des juges <lb/>de dehors de
                     ladicte ville pour vuider et terminer leurs procès, ce qui leur cause de
                     grandes incommoditez et de grands frais, en sorte que les pauvres sont
                     contraintz <lb/>bien souvent d’abandonner leur droit, n’ayant pas moyen de
                     soustenir la despense qu’il convient faire a le poursuivre&#160;; humblement
                     nous supplians qu’il nous plust <lb/>leur accorder cette grace que les quarante
                     hommes de la dicte ville puissent juger des causes et remplir le nombre qui
                     manquera auxdictz vingt quatre en la <lb/>place de ceux d’entre eux qui n’en
                     pourront pas connoistre, soit a cause de la parentele, recusation ou autrement,
                     et ce tant en premiere instance, dans la justice <lb/>inferieure que dans
                     l’assemblée des estatz ou s’exerce nostre justice souveraine, sans qu’a
                     l’advenir on soit obligé de faire venir des juges de dehors de nostre dicte
                     ville. <lb/>Sçavoir faisons que nous desirans sur toutes choses que la justice
                     soit equitablement rendue a nos sujectz et avecque le moins de coutz et de
                     despence qu’il se pourra <lb/>et voulans favorablement traicter lesdictz quatre
                     ministraux, conseil et communauté de nostre dicte ville, avons accordé de grâce
                     speciale et a condition de la pouvoir <lb/>revocquer toute fois et quantes
                     qu’il nous plaira, que lorsque les vingt quatre conseillers de nostre dicte
                     ville de Neuchastel ne pourront pas juger d’une cause en <lb/>premiere
                     instance, le gouverneur et nostre lieutenant general representant nostre
                     personne ou le maire de la dicte ville, par son ordre puisse substituer pour
                     juges <lb/>en leur place, les personnes qu’il trouvera a propos, du nombre des
                     quarente de la mesme ville, sans estre obligé d’appeller des juges d’une autre
                     justice. Et de <lb/>mesme lorsque lesdictz vingt quatre conseillers ne pourront
                     pas juger d’une cause audictz estatz et dans nostre justice souveraine, on
                     remplira leurs places de <lb/>personnes du mesme conseil des quarente pour en
                     connoistre. Si donnons en mandement a nostre amé et féal gouverneur et nostre
                     lieutenant general en nos <lb/>comtez souverains de Neuchastel et Valengin, le
                     sieur de Mollondin, gens de nostre conseil d’estat et tous autres qu’il
                     apartiendra, que de ceste nostre presente <lb/>grâce et favorable concession,
                     ilz laissent, fassent et souffrent librement et franchement jouir lesditz
                     quatre ministraux, conseil et communauté de nostredicte ville <lb/>de
                     Neuchastel, tant qu’il nous plaira. Voulans et entendans que les jugemens qui
                     seront ainsy renduz par ceux du conseil des quarente, mis et substituez en
                     <lb/>la place de ceux du conseil des vingt quatre en la maniere ci dessus
                     exprimée soient bons et valables comme s’ilz estoient renduz par ceuz dudict
                     conseil des <lb/>vingt quatre seulement. Et afin que ce soit choses valable,
                     ferme et stable, nous avons a ces dictes presentes signées de nostre main et
                     contresignées par nostre conseiller <lb/>et secretaire ordinaire de nos
                    commandemens faict mettre et apposer le seel de nos armes. À Rouen <date when="1658-02-28">le
                        28&#160;jour de febvrier, l’an de grâce&#160;1658</date>. </p>
                  <signed><lb/>Henry</signed>
                  <signed><lb/>par Son Altesse&#160;: <lb/>Boulanger
                  </signed>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>Original sur parchemin avec deux sceaux plaqués, <hi rend="italic">AVN</hi>,
                     A&#160;8-3.</p>
               <p>Cité&#160;: Boyve, <hi rend="italic">Annales</hi>, IV, p.&#160;95.</p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
