<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title><editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-6-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="fr">Archives du Landeron</repository>
                  <idno xml:lang="fr">Landeron, A 2</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Confirmation des franchises du Landeron par Louis de Neuchâtel, les lettres de
                  franchises précédentes concédées par Rodolphe de Neuchâtel ayant été détruites
                  lors d'un incendie, à la fin de 1349</head>
               <msContents>
                  <summary/>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="la"/>
                     <filiation type="original">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Parchemin</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="64"/>
                              <width unit="cm" quantity="55"/>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="plica">
                              <width unit="cm" quantity="0.0"/>
                              <!-- Mass fehlt -->
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal n="1" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                        ns0:condition="chamfered" ns0:attachment="sealed on a parchment tag"
                        ns0:material="wax" ns0:shape="oval"/>
                     <seal n="2" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                        ns0:condition="chamfered" ns0:attachment="sealed on a parchment tag"
                        ns0:material="wax" ns0:shape="oval"/>
                     <seal n="3" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                        ns0:condition="well-preserved" ns0:attachment="sealed on a parchment tag"
                        ns0:material="wax" ns0:shape="oval"/>
                     <seal n="4" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                        ns0:condition="chamfered" ns0:attachment="sealed on a parchment tag"
                        ns0:material="wax" ns0:shape="round"/>
                     <seal n="5" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                        ns0:condition="chamfered" ns0:attachment="sealed on a parchment tag"
                        ns0:material="wax" ns0:shape="round"/>
                     <seal n="6" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                        ns0:condition="well-preserved" ns0:attachment="sealed on a parchment tag"
                        ns0:material="wax" ns0:shape="round"/>
                     <seal n="7" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"
                        ns0:condition="well-preserved" ns0:attachment="sealed on a parchment tag"
                        ns0:material="wax" ns0:shape="round"/>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1350-01-17">1351 (n. st.), 17 janvier</origDate><note>Favarger
                        date de 1351.</note>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_38">SDS
                           NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;6</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005297"></term>
               <term ref="key000298"></term>
               <term ref="key000264"></term>
               <term ref="key000047"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="r" facs="LANDERON_A_2_1r"/>
               <div>
                  <p><seg><lb/>Nos <persName ref="per036715">Ludovicus</persName>, comes et dominus
                        Novicastri, notum facimus universis presentibus et futuris quod <date
                           when="1350-01-17">anno Domini millesimo ccc quadragesimo nono, decima
                           septima die mensis januarii</date> in nostra presencia personaliter,
                        infra dominacionem nostram quod infra villam nostram <lb/>de <placeName
                           ref="loc007786">Novocastro</placeName> inhabitamus, constituti et ad nos
                        propter hoc venientes, presentibus religioso viro domino <persName
                           ref="per036891a.01">Ulrico de Falguestains</persName><note>Note
                           Favarger&#160;1982&#160;: Il s'agit de Ulrich de Falkenstein mentionné
                           de&#160;1340 à&#160;1362.</note> abbate <orgName ref="org011943.03"
                           >monasterii Herlacensis</orgName>
                        <orgName>ordinis sancti Benedicti</orgName>, <placeName>lausannensis
                           dyocesis</placeName>, domino Othone de Vallemortua, milite, baillivo
                        nostro, Cristino de <foreign xml:lang="fr">Pomer</foreign>, canonico
                        ecclesie Novicastri et clerico nostro, <lb/>Johanne de <foreign
                           xml:lang="fr">Claron</foreign>, domicello castellano nostro pontis Tele,
                        Johanne d'<foreign xml:lang="fr">Espagnyé</foreign>, castellano nostro
                           <foreign xml:lang="fr">dou Landiron</foreign>, Othone dicto Belarmigero
                        et pluribus aliis fidedignis hic astantibus pro testibus, vocati specialiter
                        et rogati videlicet Uldricus de <unclear>Veteri</unclear> foro, Borquinus
                           <foreign xml:lang="fr">Trouchon</foreign>, Vuillelmus Eurardi, Jaquininus
                        de <foreign xml:lang="fr">Mornet</foreign>, <lb/>rectores tunc temporis et
                        electi pro communitate ville nostre <foreign xml:lang="fr">dou
                           Landiron</foreign> et per nos confirmati ad regimen ipsius ville una cum
                        pluribus aliis burgensibus dicte ville, nobis pro ipsis ac vice nomine et ad
                        opus predicte communitatis <foreign xml:lang="fr">dou Landiron</foreign> et
                        pro omnibus ad presens ibidem habitantibus et in futurum habitandis,
                        humiliter suppli<lb break="no"/>caverunt quod nos libertates et immunitates
                        predecessoribus suis ville de turri de <foreign xml:lang="fr"
                           >Nyroul</foreign> per predecessores nostros concessas eisdem et suis
                        heredibus nunc in dicta villa <foreign xml:lang="fr">dou Landeron</foreign>
                        habitantibus et habitaturis in futurum, pro nobis et nostris heredibus
                        vellemus confirmare et sibi in scripturis redigere <lb/>facere ad sanam
                        memoriam presentium et futurorum, maxime cum ipsi rectores et ipsa
                        communitas <foreign xml:lang="fr">dou Landeron</foreign> de novo litteras
                        dictarum suarum libertatum et immunitatum per dictos predecessores nostros
                        predecessoribus suis predictis concessarum amiserint per incendium de novo
                        habitum in dicta villa nostra <foreign xml:lang="fr">dou
                           <lb/>Landiron</foreign> in carreria a parte venti videlicet <date>anno
                           predicto quadragesimo nono, quindecima die mensis decembris</date> de
                        nocte prout in litteris confirmationis dictarum libertatum predictis
                        predecessoribus dictorum habitantium ville nostre <foreign xml:lang="fr">dou
                           Landeron</foreign> per illustrem et potentem virum karissimum dominum
                        nostrum, <lb/>dominum <persName>Rodulfum</persName> comitem et dominum
                        Novicastri concessarum et innovatarum, sigillo suo una cum sigillo inclite
                        recordationis domine Olyenode de Sabaudia, domine Novicastri, ipsius domini
                        Rodulfi patris nostri consortis et matris nostre, reverendi in Christo
                        patris domini G. Dei gratia episcopi lausannensis, religiosorum <lb/>virorum
                        de Aurora et Herlacensis abbatum et venerabilis capituli ecclesie Novicastri
                        sigillatis plenius continetur quarum quoddam vidimus sigillatum .. abbatis
                        Herlacensis et capituli ecclesie Novicastri predictorum sigillatum penes nos
                        invenimus et reperimus cujus vidimus et confirmationis tocius libertatis
                        <lb/>predicte, totus tenor de verbo ad verbum est inferius insertus et sic
                        incipit&#160;:</seg>
                     <quote><seg>Nos
                           abbas monasterii Herlacensis ordinis sancti Benedicti capitulumque
                           ecclesie Novicastri lausannensis dyocensis, notum facimus universis quod
                           nos vidimus et de verbo ad verbum legimus quasdam litteras sanas et
                           integras, <lb/>non viciatas, non cancellatas nec in aliqua parte
                           corruptas quarum tenor sequitur in hec verba&#160;:</seg>
                        <seg>Nos Rodolphus comes et dominus Novicastri, filius quondam Amedei,
                           domini dicti loci, notum facimus universis presentibus et futuris quod
                           venientes ad nos universitas burgensium nostrorum ville de <lb/>Turri de
                              <foreign xml:lang="fr">Nygerols</foreign> nobis humiliter supplicarunt
                           quod nos libertatem et immunitatem eisdem ab illustri viro domino
                              <persName>Rodulpho</persName> avo nostro, domino Novicastri<note>Note
                              Favarger&#160;1982&#160;: Il s'agit de Rodolphe&#160;III de Neuchâtel,
                              mort en&#160;1264.</note> collatam, vellemus confirmare et dicte
                           libertatis cartam innovare. Nos vero eorum supplicationibus annuendo
                           inclinati <lb/>cartam libertatis sibi a dicto avo nostro concessam
                           inspeximus et legi fecimus coram nobis diligenter et licet eam invenimus
                           pro nimia vetustate et negligenti custodia fore consumptam interim quod
                           jam duo sigilla inde ceciderant et alia periculose pendebant <lb/>nos
                           tamen volentes predecessorum nostrorum sequi vestigia et eorum bona facta
                           approbare, libertatem et immunitatem ab ipsis collatas firmas et
                           inviolabiles inperpetuum futuris manere temporibus libertatem et
                           immunitatem a dicto avo nostro dictis burgensibus nostris de <foreign
                              xml:lang="fr">Nygerols</foreign> presentibus <lb/>et futuris pro
                           nostris successoribus et pro nobis ex certa scientia confirmamus,
                           auctorizamus et ratifficamus ac eorum cartam super dictis libertate et
                           immunitate confectam licet locus in quo dicta burgensia et libertas facta
                           fuit ad presens propter guerras sit destructus et habitatoribus
                           destitutus <lb/>presenti instrumento innovamus,<note>Note
                              Favarger&#160;1982&#160;: Allusion à la destruction de Nugerol, à côté
                              de La Neuveville, entre&#160;1312-1318, à la suite des guerres entre
                              les Neuchâtel et l'évêque de Bâle. C'est à la suite de cette
                              destructin que fut bâtie la ville du Landeron. En&#160;1330 (<bibl><ref>AEN,
                              B&#160;9, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;2</ref></bibl>) à Saint-Maurice du Landeron,
                              on rencontre un <orig>Johannes de Turre burgensis Turris
                                 de Nirrouz</orig> qui doit les usages comme <orig>alii
                                 burgensis dicte Turris ut in eorum quarta continetur</orig>.</note>
                           volentes et annuentes quod ulterius dicti burgenses non teneantur nisi
                           velint cartam libertatis eis a dicto avo nostro datam jam pene vetustate
                           consumptam nobis aut alicui successorum nostrorum aut alicuicumque
                           ostendere cum ejus carte tenor de verbo <lb/>ad verbum in presenti
                           instrumento innovacionis quam eis fecimus contineatur et inseratur in hec
                           verba&#160;:</seg>
                        <seg>Quoniam lites plurimas et questiones multas intereunt si gesta hominum
                           seu dicta scripture fideique rerum omnium interpres testis et obtima
                           conservatrix eficaciter comendetur <lb/>fidem plenam posteris facienda,
                           noverint igitur présentes et posteri quod ego Rodulphus, filius Bertholdi
                           domini Novicastri novam villam meam de <foreign xml:lang="fr"
                              >Nygerols</foreign> et burgensia ejusdem ville liberos constituo sub
                           hac forma videlicet quod in eadem villa et burgensia dicte ville ego vel
                           heredes nostri <lb/>nullam exactionem faciemus sed tamen leges nostras
                           ibidem in forefactis capiemus et juribus, consuetudinibus seu
                           conditionibus contenti erimus subnotatis.</seg>
                        <seg n="1">Nullus in dicta villa nostra sine juditio capietur, nisi latro
                           aut homicida vel insidiator manifestus in sanguine, <lb/>vero infra
                           treugam Dei et in foro fuso, sexaginta solidos accipiemus, extra treugam,
                           novem solidos, tamen pro armis tractis super aliquem et pro jactu lapidis
                           in aliquem sine percusione uterque decem libras dabit.</seg>
                        <seg n="2">Si vero is qui trahit arma vel jactat lapidem super aliquem vel
                           <lb/>sanguinem alicujus fudit in villa non postest facere cautionem,
                           corpus ejus in lege tenebitur usque ad satisfactionem.</seg>
                        <seg n="3">Lis si oritur in villa, tunc illi qui non sunt de lite nec de
                           altera parte fuerunt, per sacramentum quod nobis et ville fecerunt
                           requisiti, dicent veritatem et secundum reportationem eorum <lb/>nobis
                           fiet emenda et illi qui injuriam passus est, quicumque et in dicta villa
                           ictum fecerit, omnes qui id viderint et ibi aderunt, illum retinere
                           debent usque ad presentiam nostram. </seg>
                        <seg n="4">Si vero hii qui eum retinere vellent indigerent auxilio, omnes
                           illi quos ipsi vocarent et eos juvare nollent et omnes <lb/>illi qui ibi
                           presentes fuerint et hoc viderint et audierint nec auxilium quod talis
                           retineatur prestiterint, unusquisque eorum super hoc convictus dabit
                           nobis sexaginta solidos pro emenda. </seg>
                        <seg n="5">In predicta quoque villa habemus bannum nostrum quod possumus
                           vendere octo modios vini ad mensuram Novicastri ad majus precium
                           <lb/>quam vendi solet aliud, cupam vini denario uno, dummodo vinum sit
                           competens et hoc quocumque tempore voluerimus a tempore videmiarum usque
                           ad tempus quo capiemus bannum nostrum. </seg>
                        <seg n="6">Debemus enim nos vel nuncius noster in dicta villa ponere bannum
                           nostrum. </seg>
                        <seg n="7">Debemus quoque apponere custodes in vineis et <lb/>bannum
                           similiter vindemiandi. </seg>
                        <seg n="8">Quilibet tabernarius pro quolibet modio vini quod vendet in
                           taberna dabit nobis unum denarium et pro quolibet vase seu dolio,
                           quantecumque sit magnitudinis et capacitatis, unum bicharium seu quartam
                           dabit vini. </seg>
                        <seg n="9">Habemus etiam in dicta villa mensuram que minagium <lb/>dicitur
                           et libram seu pondus quintallus vocatur tam super extraneos quam supra
                           burgenses&#160;; insuper de quolibet genere biadi, de uno quoque modio
                           unam mensuram accipiemus preter avenam. </seg>
                        <seg n="10">De quolibet etiam bove vel vaca venditis in macello quatuor
                           denarios et linguam&#160;; pro porco duos denarios&#160;; pro berna seu
                           <lb/> bacone unum denarium&#160;; pro ariete vel ove unum denarium&#160;;
                           pro hirco vel capra obolum tantum accipiemus. </seg>
                        <seg n="11">Quilibet pistor seu bolengesii singulis annis debent nobis
                           octodecim denarios die Cene nec debent luctari in modio biadi plusquam
                           sexdecim denarios. </seg>
                        <seg n="12">Si vero suspecta sit quod fuerit plus lucrata, advocatus ipsius
                           <lb/>jurare debet quod plus lucrata non sit&#160;; si autem jurare
                           noluerit quatuor solidos dabit pro emenda. </seg>
                        <seg n="13">Quilibet sutor habens stallum in foro dabit nobis annuatim
                           quatuor paria calceorum nec de melioribus nec de pejoribus, hiis
                           temporibus videlicet ad nativitatem Domini, unum par, ad Pascha, unum
                           par, ad festum <lb/>beati Johannis, unum par, et unum par ad festum beati
                           Gally.</seg>
                        <seg n="14">Quicumque faber residenciam fecerit in dicta villa quolibet anno
                           dabit nobis duodecim ferramenta equi in cena Domini propter
                           vassallos.</seg>
                        <seg n="15">Item debemus in dicta villa portarios de consilio burgensium
                           ponere et mutare cum nobis displacuerint ad profectum <lb/>nostrum et
                           ville&#160;; tamen claves debent de nobis tenere et burgenses tenentur
                           ipsas procurare. </seg>
                        <seg n="16">Si vero villa refectura vel bastimento indigeat, communitas
                           ville id faciat is pro posse suo. </seg>
                        <seg n="17">Insuper si custodia tempore guerre seu pacis dicta villa
                           indigeat, dicti burgenses de consilio et mandato <lb/>nostro debent
                           vigilles apponere et nichilominus mercedem ipsorum persolvere sine dampno
                           nostro. </seg>
                        <seg n="18">Preterea si qumque propriam guerram habere nos contingat,
                           burgenses debent nos juvare sine tallie captione&#160;; debent etiam
                           armaturas et equos habere burgenses, quilibet juxta facultatem suam et
                           secundum consilium communitatis. </seg>
                        <seg n="19">Item qum aliquam <lb/>de filiabus nostris maritari voluerimus
                           aut aliquem de filiis nostris facere militem, juvare nos debent dicti
                           burgenses secundum consilium communitatis et possibilitatem dicte ville. </seg>
                        <seg n="20">Si qumque in aliquam villarum nostrarum veniremus et ibidem
                           prandere, cenare voluerimus vel jacere et aliquis dictorum burgensium ibi
                           fecerit residenciam, juvare tamen <lb/>debet persolvere nostras expensas
                           cum aliis hominibus ejusdem ville&#160;; et si indigeremus de vecturis
                           tali quis burgensis faciat residenciam extra villam, juvare debet ad
                           vecturas cum hominibus ejusdem ville.</seg>
                        <seg><!-- AB Favarger fait un saut de ligne mais pas de numérotation, je le hais. -->Insuper
                           si aliquis burgensium predictorum habeat aliqua pecora extra villam illa
                           debent nos juvare in vecturis faciendis. <lb/>
                        </seg>
                        <seg n="21">Preterea qumque voluerimus, quilibet burgensium residens extra
                           villam 35 liberam debet redire ad ipsam et ibi facere residenciam post
                           monicionem nostram sine qualicumque contradictione. </seg>
                        <seg n="22">Nullus eciam burgensium debet facere alteri ville sacramentum
                           absque licentia nostra speciali. Hoc addito in premissis de consensu et
                           voluntate dictorum burgensium quod <lb/>omnia bona mobilia et immobilia
                           illius burgensis qui tale sacramentum faceret sine nostra licentia,
                           ubicumque inventa fuerint tam infra villam quam extra nostra sint et ad
                           manum nostram redigantur libere absque reclamatione aliqua ab illo
                           burgensi facienda et nichilominus corpus ejus nobis erit obligatum
                           pristine servituti sicut fuerat <lb/>ante dictam libertatem. </seg>
                        <seg n="23">Non debet etiam in dicta villa aliquis recipi in burgensem
                           absque nostra licentia speciali&#160;; quod si factum fuerit, nos taliter
                           receptum non reputabimus per burgensem. Et insuper quilibet eorum qui
                           taliter reciperit aliquem in burgensem debet nobis ex lege sexaginta
                           solidos pro emenda. </seg>
                        <seg n="24">Casalia vero que sine edifficiis domorum fuerint per <lb/>tres
                           annos nostra debent esse libera et quieta. </seg>
                        <seg n="25">Insuper qui vineam suam quam de nobis jure possidet feodali sine
                           cultura dimiserit, immediate per tres annos libere nostra erit. </seg>
                        <seg n="26">Item nullus debet aliquid in dicta villa vel extra vadiare sine
                           nostra vel castellani nostri licentia speciali. </seg>
                        <seg n="27">Omnia vero simplicia et plena vadia summam <lb/>quatuor solidos
                           excedere non debent. </seg>
                        <seg n="28">In venditionibus vero vadiorum jus domini tale est quod omnia
                           vadia seu pignora que sub ejus nomine pro cibariis, feno, avena et
                           ferratura equorum capta fuerint seu obligata, indistructa conserventur ad
                           annum et diem. </seg>
                        <seg n="29">Omnis eciam qui injuste conqueritur de aliquo, quatuor solidos
                           debet <lb/>domino, et illi quatuor de quo conqueritur injuste. </seg>
                        <seg n="30">Nullius quoque testimonium in aliquo casu debet recipi vel
                           approbari nisi de visu et auditu, sacramento nichilominus subsequto. </seg>
                        <seg n="31">Quicumque etiam jus nostrum male dicatur reddidisse, nobis in
                           quibuscumque redditibus nostris vel juribus, sacramento prestito, inmunis
                           sit, si tamen alias pro <lb/>legitimo habeatur. </seg>
                        <seg n="32">Si vero per duos vicinos legitimos accusatus fuerit ministris
                           nostris et convictus jura nostra male reddidisse sexaginta solidos debit
                           pro lege nec deinceps pro legitimo habeatur. </seg>
                        <seg n="33">Omnis etiam qui pisces ad vendendum de foris attulerit, in
                           macello debet vendere et si alibi vendiderit infra villam, quatuor
                           <lb/>solidos debet pro lege. </seg>
                        <seg n="34">Concedimus autem ut dicti burgenses possessiones suas scilicet
                           domos, vineas, campos et prata libere et secure vendant aut inpignorent
                           quibuscumque voluerint, salvis tamen juribus nostris et requisita
                           licentia nostra, maxime de illis de quibus solvere nobis tenentur census
                           sive <lb/>laudes et ventas, de venditis aut pro solido unum
                           denarium&#160;; de impignoratis pro solido obolum accipiemus&#160;; de
                           quibus duas partes solvere debet qui emit vel in pignus accipit, vendens
                           vero vel inpignorans tertiam partem. </seg>
                        <seg n="35">Si vero retinere voluerimus ea que venalia sunt vel de nofctro
                           feodo <lb/>sunt, liberam de hoc habere debemus post omnibus facultatem. </seg>
                        <seg n="36">Si autem aliquis res suas vendiderit vel inpignoraverit absque
                           nostro consensu et postea alii vendit vel inpignorat, consensu nostro
                           requisito pariter et obtento, ille qui sit venditum vel inpignoratum
                           accipiet, per nos obtinebit illud <lb/>, alius vero amictet&#160;;
                           poterit tamen debitum suum repetere si debitor tantum habeat aliunde,
                           alioquin ab actione inanis excluditur. </seg>
                        <seg n="37">Mutato etiam domino sua replacitare non debent.</seg>
                        <seg n="38">Si autem aliqui burgenses obierint, heredes ipsorum sine
                           replacito succedent in hereditatem, scilicet infra annum et diem <lb/>de
                           manu domini reci pere debent. </seg>
                        <seg n="39">Item si aliquis burgensium dicte ville obierit sine herede aut
                           parentibus, ejus possessio tam mobilium quam immobilium nostra erit. Si
                           autem habeat heredes aut parentes et illi fuerint absentes, usque ad
                           annum et diem expectabuntur&#160;; quod si infra annum et diem
                           hereditatem <lb/>suam non requisierint ut tenentur, hereditas nostra erit
                           nisi legitima occasione fuerint detenti. </seg>
                        <seg n="40">De religiosis etiam qui domos in dicta villa habuerint et jus
                           burgensie, volumus quod gaudeant omnibus libertatibus, immunitatibus,
                           defensionibus et manutenentia nostra sicut ceteri burgenses et
                           nichilominus <lb/>ipsi et domus ipsorum sint liberi et absoluti, exempti
                           penitus et quietati ab omnibus servitiis, exactionibus, talliis, juribus,
                           consuetudinibus aliorum burgensium universorum sicut et in aliis
                           civitatibus et villis ipsi et domus eorum a regibus et principibus sunt
                           liberaliter emancipati, excepto quod seculares <lb/>qui in domibus eorum,
                           quas in dicta villa nostra habent, commorantur et de familia eorum non
                           fuerint, excubias sicut alii burgenses procurabunt. </seg>
                        <seg n="41">De advenis autem quicumque ad dictam villam confugerit, dummodo
                           non sit de hominibus nostris et a nemine requisitus per annum et diem,
                           ibi moram fecerit et se <lb/>officialibus ville vel nobis representaverit
                           et ad ea que communibus usibus sunt necessaria juverit burgenses,
                           deinceps pro conburgense habeatur et nos cum ipsis manutenentiam
                           exibebimus quam opportet. Si autem non juverit eos ad usus communes nec
                           manutenentia ei exibebitur nec habebitur pro burgense <lb/>infra villam
                           tanem pro auctoritate ville non permictemus ei dedecus inferri&#160;;
                           extra villam vero si capitur vel occiditur non vindicabimus eum nec
                           sequimur. </seg>
                        <seg n="42">Si vero infra annum et diem is qui fecerit in villa predictas
                           consuetudines ab aliquo requiratur vel <choice>
                              <sic>inpetatur</sic>
                              <corr>inpetratur</corr>
                           </choice>, de ipso fiat ratio requirenti, tali modo videlicet quod si
                           requirens <lb/>poterit probare per septem homines legitimos, qui non
                           fuerint suspecti, quod fugitivus homo suus sit et de jure debeat sibi
                           servitium et talliam, non tenebimus eum pro conburgense sed dabimus ei
                           ducatum per diem et noctem unam infra quadraginta dies ut confugiat
                           quocumque voluerit. </seg>
                        <seg n="43">Si autem non requiratur infra anum <lb/>et diem, nos habebimus
                           ipsum pro conburgense. </seg>
                        <seg>Preterea omnia alia jura et consuetudines que in presenti carta posita
                           non sunt secundum antiquas consuetudines Novicastri volumus ibidem
                           observari sicut apud Novumcastrum servantur simpliciter et usitantur. Has
                           autem consuetudines sive jura que in presenti continentur autentico per
                           que predictos <lb/>burgenses nostros de <foreign xml:lang="fr"
                              >Nygerols</foreign> constituimus et vocamus et quittatos ab omni
                           exactione, tallia et extorsione, sacramento interposito, bona fide
                           promittimus inviolabiliter observare, excepto quod officiales nostros dum
                           officiis nostris presunt excipimus ne ipsis teneamur prestito sacramento
                           quin nobis serviant de suo <lb/>proprio si servitia requisierimus ab
                           eisdem vel si res nostras male tractaverint quin de male tractatis nobis
                           reddant rationem et satifacio nobis fiat, successores nostri ad
                           observantiam predictarum consuetudinum quando in hereditatem succedent
                           tenebuntur promittere, prestito sacramento, ut ea que fecimus et
                           promisimus in <lb/>premissis in perpetuum incuncussa et illibata studeant
                           observare. Quod si forte nos vel nostri successores premissa statuta in
                           aliquo violaremus vel eciam successores nostri ipsis consuetudinibus in
                           aliquo contradicerent et contrairent, venerabilem dominum .. episcopum
                           lausannensem et ..  capitulum Novicastri super hoc judices constituimus
                           et <lb/>dominos, volentes ut totam terram nostram et successorum
                           nostrorum preter Novumcastrum ecclesiastico subiciant interdicto, donec
                           predicte consuetudines et jura a nobis et successoribus nostris in
                           integrum observentur et sacramenta prestentur, addicientes quod iidem
                           judices nobis et nostris successoribus per eamdem censuram justitiam
                           <lb/>de ipsis burgensibus faciant, si a premissis consuetudinibus, quibus
                           erga nos tenentur astricti, attemptaverint resilire. Ut autem hec rata
                           permaneant imposterum et inconvulsa, presentem cartam ad majorem
                           evidentiam et majus robur premissorum, sigillum videlicet venerabilis
                           patris nostri <persName>Johannis</persName>, Dei gratia episcopi
                           lausannensis nec non venerabilis in Christo, <persName>Ulrici</persName>,
                           abbatis <lb/>de Frinisperg, ordinis cisterciensis,
                              <persName>Aymonis</persName>, abbatis Herlacensis, ordinis sancti
                           Benedicti et capituli Novicastri et inferius nobilis viri domini
                              <persName>Bertholdi</persName>, patris nostri, domini Novicastri et
                           nostro fecimus roborari. Actum et datum apud Novumcastrum, anno
                              <date>gratie millesimo ducentissimo sexagesimo, mense aprilis, tertie
                              indictionis</date>.</seg></quote>
                     <seg>Nos <lb/>autem <persName>Rodulphus</persName> prenominatus,<note>Note
                           Favarger&#160;1982&#160;: Il s'agit de Rollin, mort en&#160;1343, époux
                           d'Eléonore de Savoie et père du comte Louis.</note> comes et et dominus
                        Novicastri, filius quondam <persName>Amedei</persName> supradicti qui dictas
                        consuetudines et jura prout presenti carte sunt inserte et contente
                        confirmamus et eorum cartam innovamus, easdem consuetudines et jura
                        promittimus pro nobis et nostris heredibus 5 bona fide, sacramentoque
                        interposito, in perpetuum et <lb/>inviolabiliter observare nec contra venire
                        in futurum et ad universa predicta et singula observanda, reverendum in
                        Christo patrem ac dominum .. episcopum lausannensem et venerabile ..
                        capitulum ecclesie Novicastri judices et dominos constituimus qui nos et
                        successores nostros, si in aliquo de predictis contrairemus, possint
                        compellere censura prenotata et dictos burgenses <lb/>censura simili si in
                        aliquo contrairent de predictis. Nos autem <abbr>G</abbr>, Dei gratia episcopus
                        lausannensis et capitulum ecclesie Novicastri ad preces dictarum partium
                        videlicet domini <persName>Rodulphi</persName> comitis et domini Novicastri
                        et dictorum burgensium de <foreign xml:lang="fr">Nygirols</foreign> dictas
                        consuetudines et jura ac libertates in nostra protectione et tutela
                        recipimus et recepimus. <lb/>Et promittimus bona fide, partem violantem
                        dictas consuetudines vel in aliquo contravenientem ad querimoniam alterius
                        partis censura predicta cohercere prout superius declaratur. In quorum
                        omnium testimonium et roboris firmitatem, nos sepedictus Rodulphus comes,
                        sigillum reverendi in Christo patris domini <abbr>G</abbr>, Dei gratia episcopi
                        lausannensis predicti, religiosorum virorum de Aurora et Herlacensis
                        abbatum, venerabilis capituli ecclesie Novicastri unacum signo nostro et
                        signo domine Helienor uxoris nostre supplicavimus et fecimus precibus
                        nostris presenti carte innovationis et confirmationis apponi ut predicta
                        valleant in futurum firma et illibata permanere. Actum et datum <lb/>in
                        Novocastro, <date>mense septembris, anno gratie millesimo trecentesimo nono,
                           indictione septima</date>. In cujus visionis testimonium, nos .. abbas
                        Herlacensis et capitulum ecclesie Novicastri, prefata signa nostra prout
                        duximus apponenda. Datum et actum in Novocastro, <date>mense octobris, anno
                           Domini millesimo trecentesimo quadragesimo.</date>
                        <lb/>Nos igitur Ludovicus, comes et dominus Novicastri, scientes et
                        spontanei supplicationi predictorum burgensium et rectorum ville nostre
                           <foreign xml:lang="fr">dou Landeron</foreign> tanquam rationi
                        consonnanti, annuere volentes et predecessorum nostrorum sequi vestigia
                        eorumque bona facta approbare, libertatem et immunitatem ab ipsis collatas
                        <lb/>firmas in inviolabiles imperpetuum futuris temporibus predictis
                        burgensibus nostris <foreign xml:lang="fr">dou Landeron</foreign>
                        presentibus et futurus volumus permanere ipsasque pro nobis, heredibus et
                        successoribus nostris confirmamus, auctorizamus et rattifficamus et ipsas
                        bono zelo cum ipsis burgensibus nostris habito emerito <lb/>presentium per
                        tenorem pro nobis, heredibus et successoribus nostris innovamus, volentes et
                        concedentes pro nobis, heredibus et successoribus nostris predictis nostris
                        burgensibus <foreign xml:lang="fr">dou Landeron</foreign>, qui nunc sunt et
                        qui pro tempore fuerint, quatinus presens nostra confirmatio tantum sibi et
                        suis valeat et valere <lb/>possit in juditio et extra, quantum si haberent
                        proprium originale dictarum suarum libertatum et qui aliam litteram dictarum
                        suarum libertatum nobis nec alicui successorum nostrorum in futurum
                        ostendere teneantur nisi litteram hanc presentem vel vidimus earumdem.</seg>
                     <seg>Item ultra libertates predictas <lb/>per predecessores nostros predictis
                        gentibus nostris concessas nunc de novo pro nobis et nostris heredibus, nos
                        Ludovicus predictus damus et concedimus per présentes dictis burgensibus
                        nostris ville nostre <foreign xml:lang="fr">dou Landeron</foreign> et suis
                        heredibus tanquam benemeritis imperpetuum et irrivocabiliter, dona<lb
                           break="no"/>tione facta inter vivos perpetuo valitura, pratum nostrum
                        dictum de <foreign xml:lang="fr">l'ospitaul </foreign>in quantum se extendit
                        in longitudine et latitudine, situm inter iter publicum quod tendit a villa
                        nostra <foreign xml:lang="fr">Crissié </foreign>de ad Novam Villam
                        episcopatus basiliensis ex una parte, et ortos ipsius <lb/>ville nostre
                           <foreign xml:lang="fr">dou Landeron</foreign> ex altera, ad ponendum per
                        eosdem et suas ad comodum evidentem totius communitatis ville nostre
                           <foreign xml:lang="fr">dou Landeron</foreign> predicte sive ponatur ad
                        pascua vel ad census.</seg>
                     <seg> Item cum nos dictus <persName>Ludovicus</persName> edificare vellemus in
                        medio <lb/>dicte ville nostre <foreign xml:lang="fr">dou Landeron</foreign>
                        plura edificia et facere quamdam carreriam prout protenditur a magna porta
                        anteriori ipsius ville nostre <foreign xml:lang="fr">dou Landeron</foreign>
                        de longitudine, ad posterlam sitam in muros bastimenti ipsius ville prope
                        domum Johannis <lb/>de <foreign xml:lang="fr">Maches</foreign>, domicelli,
                        predicti <foreign xml:lang="fr">dou Landeron</foreign> dampnum ipsorum,
                        heredum et successorum suorum non modicum in futurum tam propter incendia
                        quam alia pericula eminentia inspicientes apparere, nobis humiliter
                        supplicarunt iidem nostri burgenses <foreign xml:lang="fr">dou
                           Landeron</foreign> ut <lb/>a predictis faciendis cessare vellemus, maxime
                        cum parati essent et sint totum locum quem edomificare <choice>
                           <sic>vellebamus</sic>
                           <corr>vollebamus</corr>
                        </choice> a dicta porta anteriori per medium dicte ville <foreign
                           xml:lang="fr">dou Landeron</foreign> usque ad dictam posterlam siccum
                        tenere et cum expensis <lb/>communitatis ipsius ville nostre <foreign
                           xml:lang="fr">dou Landeron</foreign> levare de grossis lapidibus et
                        arena, nos dictus Ludovicus, comes, supplicationi ipsorum, amore quem erga
                        ipsos gerimus annuentes, promittimus, pro nobis et nostris heredibus bona
                        fide, presentem per tenorem, <lb/>predictis gentibus nostris <foreign
                           xml:lang="fr">dou Landeron</foreign> et eorum heredibus, dictum locum a
                        dicta porta anteriori dou Landeron usque ad dictam posterlam non edificare
                        nec facere edificari per nos vel per alium in futurum, dum tamen ipsum locum
                        a dicta porta anteriori <lb/>usque ad dictam posterlam levent de grossis
                        lapidibus et arena ita quod nunc et imperpetuum dictum locum teneant siccum,
                        furno tamen nostro in medio dicte ville nostre <foreign xml:lang="fr">dou
                           Landeron</foreign> existente, nobis semper et nostris heredibus, ibidem
                        dum nobis placuerit, <lb/>perpetuo et pacifice remanente. Promittentes nos
                        dictus Ludovicus, comes et dominus Novicastri, qui dictas consuetudines et
                        jura, prout presenti carte sunt inserte et contente, iterum confirmamus et
                        eorum cartam innovamus, easdem consuetudines et jura <lb/>promittimus pro
                        nobis nostrisque heredibus et successoribus bona fide, sacramentoque
                        interposito, imperpetuum et inviolabiliter observare nec contravenire in
                        futurum. Et ad universa et singula predicta observanda, reverendum in
                        Christo patrem et dominum, dominum, .. episcopum lausannensem <lb/>et
                        venerabile capitulum ecclesie Novicastri, judices et dominos constituimus,
                        qui nos et successores nostros, si in aliquo de predictis contrairemus,
                        possint compellere censura prenotata et dictos burgenses censura simili, si
                        in aliquo contrairent de predictis. Nos vero <lb/>Franciscus, Dei gratia,
                        episcopus lausannensis et capitulum ecclesie Novicastri ad preces dictarum
                        partium videlicet domini Ludovici comitis et domini Novicastri et dictorum
                        burgensium <foreign xml:lang="fr">dou Landeron</foreign>, dictas
                        consuetudines, jurra et libertates in nostra protectione et tutela
                        <lb/>recepimus et recipimus. Et promittimus bona fide queremoniam alterius
                        partis censura predicta cohercere prout superius declaratur. In quorum
                        omnium testimonium et roboris firmatatem, <lb/>nos sepedictus Ludovicus,
                        comes, sigillum reverendi in Christo patris predictu domini Francisci, Dei
                        gratia lausannensis episcopi, religiosorum virorum de Aurora et Herlacensis
                        abbatis, venerabilis capituli ecclesie Novicastri una cum signo nostro et
                        signo domine Katherine, predilecte consortis <lb/>nostre ac dilecti filii
                        nostri Johannis de Novocastro supplicavimus et fecimus precibus nostris
                        presenti carte innovationis et confirmationis apponi ut predicta valeant in
                        futurum firma et illibata permanere. Actum et datum anno, die, mense, loco
                        et presentibus <lb/>quibus supra in primis lineis presentis instrumenti <gap
                           reason="missing"/>. Constat nobis Ludovico comiti de rasura in villa tunc
                        illi qui non sunt de lite, que rasura est in vicesima prima linea presentis
                        instrumenti et est sub sigillo nostro. Datum ut supra.</seg></p>
                  <p><seg>
                        <lb/>Duplicatum est presens instrumentum videlicet unum pro domino
                           <persName> Ludovico</persName> comite Novicastri et aliud pro burgensibus
                           <foreign xml:lang="fr">de Landeron</foreign>.</seg>
                     <seg>Ita est</seg>
                  </p>
                  <signed>
                     <persName>C. de Pomer</persName>.
                  </signed>
               </div>
               <pb n="v" facs="LANDERON_A_2_1v"/>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>
                  Original sur parchemin avec sept sceaux pendants sur simple queue, Archives du Landeron, A N<hi rend="sup">o</hi>&#160;2.</p>
               <p>Éd.&#160;Matile, <hi rend="italic">Monuments</hi>, II, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;523, p.&#160;639-646.
            </p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
