<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title><editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-118-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN 3PAST-2, fol.&#160;205v-207r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Décrétale des Audiences générales sur la compétence du gouverneur en matière de
                  conflits relatifs aux tenures, sur les prêts et sur la publicité à donner aux
                  décrétales</head>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="33"/>
                              <width unit="cm" quantity="22.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin> 
                     <origDate when="1566-05-14"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_251">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;118</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key003331"/>
               <term ref="key004001"/>
               <term ref="key003867"/>
               <term ref="key000004"/>
               <term ref="key004969"/>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="205v" facs="AEN_3PAST_2_205v_206r"/>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>Et du depuis ayant continué icelles audiances <lb/>jusques au <date
                        when="1566-05-05">cinquièsme jour de may 1566</date>, sur la fin
                     <lb/>d’icelles, assavoir sur le quatorzième dudict mois a <lb/>esté fait decret
                     des trois articles suivants&#160;: </p>
                  <p><lb/>Nous Jehan Jaques de Bonstetten, escuyer, <gap reason="missing" unit="line"
                        quantity="4"/>
                     <lb/>Voyant a l’oeil les grands troubles, <lb/>malvueillances, haynes, rancunes
                     qui s’engendrent ce jourd’huy riere ce <lb/>comté, voire procez et grandes
                     plaidoyeries qui se ventillent non pas en un <lb/>lieu mais en plusieurs riere
                     le comté au grand domage de mondit <lb/>seigneur, encores plus des pauvres
                     gens, lesquelz faut qu’ilz se giettent <lb/>et taillent pour les grandes
                     missions soubtenues les aucunes comunautez <lb/>contre les autres pour le fait
                     de leurs champeages et bocheages, <lb/>pasquiers et autres mises, craignant la
                     perseverance par quoy nous <lb/>ayans heu advis des gens du conseil de
                     Monseigneur et maistre en sondict <lb/>comté de Neufchastel, nous avons bien
                     voulu admonester et prier <lb/>les seigneurs de l’audiance d’en vouloir faire
                     declairation et decret pour ores <lb/>et l’advenir afin que selon iceluy chacun
                     se sache conduire.</p> <pb n="206r" facs="AEN_3PAST_2_205v_206r"/>
                     <p><lb/>Pour le second ayant ouy les greuses des pauvres gens que a leur necessité
                     <lb/>ilz ne peuvent trouver argent ny aucune denrée a emprunter ny a vendre en
                     <lb/>vertu d’une decretalle cy devant faite, assavoir que quiconque prestera
                     <lb/>quelque somme, soit petite ou grosse, en prenant cense d’icelle, que le
                     crediteur <lb/>ne pourra contraindre le debteur pendant qu’il payera bien la
                     cense. <lb/>Nous priant bien humblement y avoir esgard. </p>
                  <p><lb/>Pour le tier, pour ce que dès incontinent que lesdites decretalles sont une
                     fois <lb/>publiées, elles sont mise en oubly <add place="above">pour les</add> pauvres gens qui cause
                     qu’ilz ne s’en <lb/>peuvent servir a leur besoing, chose revenant au grand
                     dommage des pauvres <lb/>gens non literez et autres. </p>
                  <head><add place="left margin"><lb/>Decret concernant les <lb/>difficultez qui surviennent
                        <lb/>entre les communautez <lb/>ou elles se doibvent decider. </add></head>
                  <p><seg><lb/>Messieurs les assistants desdites audiances generales cy après nommez
                     <lb/>ayans au long entendu les susditz trois articles disent, declairent,
                     <lb/>ordonnent, decrettent et sentencent quant au premier article que ayant veu
                     <lb/>du passé et que voyant journellement les grandz procez et plaidz que les
                     <lb/>communautez de ce comté ont heuz et qu’ilz ont touchant et causant leurs
                     <lb/>pasquiers, pasturages, champeages, bois et bocheages heus de nostre
                     souverain <lb/>prince et <add place="above">seigneur et de</add> ses prédécesseurs, par mises, ottroys,
                     bailz et accensissement qu’est <lb/>un engendrement d’une inimitié sy grande
                     qu’a peyne on la pouroit appaiser, <lb/>respectant qu’ilz sont tous subjectz et
                     bourgeois mesme parens, afins et amis,<lb> </lb>a cause des grands fraictz,
                     temps perdu, peyne et travail etc., Par quoy toutes <lb/>ces choses
                     considérées, disent que doresenavant sy aucune difficulté quelle <lb/>qu’elle
                     soit se suscite entre lesdites communautez, petites et grosses, que cela
                     <lb/>ne se doit tirer en justice, ains se debvront adresser a Monseigneur le
                     <lb/>gouverneur lequel s’il luy plaist en prendra la charge avec ceux du
                     conseil <lb/>de nostre souverain prince et seigneur ou telz qu’il luy plaira
                     non suspectz, <lb/>le nombre tel que bon luy semblera.</seg> <seg>Et selon l’exigence du
                     fait sur tout pour <lb/>les amyablement appointer. Et estant la declairation
                     faite, ayant visité <lb/>les lieux litigieux et les tiltres des parties ouys
                     sur ledict lieu, icelle <lb/>declairation se doibge rediger par escript. Et sy
                     l’une ou l’autre des parties <lb/>se tenoit agrevée de quelque article ou point
                     contenu en ladite declairation, <lb/>ilz seront remis par devant messieurs des
                     estatz pour y adjoindre ou <lb/>diminuer, non pas par figure de justice ains
                     par declairation souverayne et <lb/>definitive. Toutesfois celle ou celles qui
                     se trouvera au tort ayant désiré <lb/>la declairation de messieurs des estaz a
                     tort, que celle sera pour soixante <lb/>solz, ensemble des fraiz et missions
                     raisonnables sans ce que ceste <pb n="206v" facs="AEN_3PAST_2_206v_207r"/>
                     <lb/>decretalle puisse ne doige ny peu ny prou infraindre, corrompre, alterer,
                     <lb/>vitier ny autrement anichiller aux authoritez, preheminences de mondict
                     <lb/>seigneur, de messieurs ses feodaulx de son comté, ny semblablement en
                     <lb/>aucungs pointz, articles ny autres choses qui soyent contenues aux
                     <lb/>franchises, charttres et libertez, prononciations sur icelles faites et
                     <lb/>autres, passemens d’audiance et autres instrumens desja par cy devant
                     <lb/>faitz et declairez, coustumes, usances etc., que l’on en peut avoir,
                     tant la <lb/>ville de Neufchastel et autres, tant villes que autres du comté.</seg></p>
                  <head><add place="left margin">
                     <lb/>Decret permettant les <lb/>emprunts et obligations <lb/>a terme nonobstans
                        <lb/>les precedens decrets faisans <lb/>a l’encontre.</add></head>
                  <p><lb/>Item sus le second ayant la clameur des pauvres gens et plaintes <lb/>assez
                     ouyes et entendues, disantz que quelque cherté qui puisse maintenant
                     <lb/>regner, ilz ne peuvent nullement rien trouver a emprunter pour leur
                     <lb/>survenir et leurs povres enfans et familles par vertu que nuly ne
                     <lb/>veut prester le sien a cense, car ilz ayment mieux hazarder leur argent
                     <lb/>sus marchandises que de le prester sans scavoir, en payant la cense
                     <lb/>quand ilz le pouroyent ravoir pour faire quelque bon marchief qui <lb/>se
                     presenteroit a luy, en vertu d’une decretale qu’en fait mention <lb/>suivant
                     lesquelles messieurs des estatz et de l’audiance fondent leurs <lb/>sentences,
                     que contient iceluy article de ladite decretalle faite en l’an <lb/>1547, et
                     pour l’advenir pour cedit cas, en deffendant et interdisant a <lb/>peyne que
                     dessus de non en plus user, ains franchement ce que l’on <lb/>presterà sera a
                     reachept perpétuel pour le debteur et ne le poura <lb/>contraindre ledict
                     créditeur au principal, sinon a faute de cense non <lb/>payée ou qu’il
                     engageast et ypothequast les assignaulx ou par mort <lb/>des pleges. Alors
                     ledit créditeur pourroit retirer leurs biens, comment <lb/>par raison
                     apartiendra, sans difficulté quelconque. Lequel article <lb/>ainsy qu’il est
                     icy escript est distraict du roolle d'icelle <supplied>decretale</supplied>,
                     seulement<lb/>laissant le reste y contenu, dès maintenant abolissons,
                     aneantissons <lb/>et effaceons pour ores et a l'advenir. Sy avons decretté,
                     sentencé et <lb/>ordonné pour les raisons susdites, afin aussy que le povre
                     peuple soit <lb/>soulagé, que tous prestz qui se feront a terme a la bonne foy
                     et sans <lb/>usure se debvront satisfaire au terme contenu a l'obligé, sans ce
                     que <lb/>les debteurs se puissent ny doibgent ayder de la susdicte precedente
                     decretale <lb/>moyennant que le tout soit fait sans fraud, agait, dol ny barat. </p>
                  <head><add place="left margin">Permission de bailler par escript les decretalles.</add><note>En réalité ce résumé de paragraphe se trouve sur le folio
                        suivant (207r).</note></head>
                  <p><lb/>Item sur le tier, voyant comme dict est que estant lesdites decretales publiées
                     <lb/>et lisues, on en void plus rien, par quoy le droict le plus souvent des
                     pauvres <lb/>gens est perdu pour eux, comme il s’est en beaucoup d’endroitz
                     apperceu.</p> <pb n="207r" facs="AEN_3PAST_2_206v_207r"/>
                     <p><lb/>Pour a quoy obvyer doresenavant, avons décrété et ordonné que lesdictes
                     <lb/>decretales, tant celles du passé que les presentes se escripront et
                     lèveront <lb/>par le secretayre de l’audiance, lequel en donnera a chacun
                     chastelain et <lb/>mayre du comté ung double signé afin qu’il soit porté
                     tousjours en justice <lb/>quand besoin sera et qu’il en sera requis&#160;; ou
                     bien le mettre aux mains du <lb/>secretayre de la justice qui luy en rendra
                     compte, parmy qu’ilz payeront <lb/>ledit secretayre de l’audiance et ledict
                     officier se remboursera sur les <lb/>esmendes. Semblablement s’il y avoit
                     quelques particulières qu’en desirassent <lb/>parmy payant ledict secretayre,
                     il leur en pourra donner. </p>
                  <p><lb/>Double extrait et donné comme devant et signé par feu le dit sieur
                     <lb/>Guillaume Hardy. </p>
                  <p><lb/>Coppie prinse et collationnée <lb/>audit double par moy.</p>
                  <lb/>
                  <signed>
                     Baillodz <figure type="notarial sign"></figure> not. 
                  </signed>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition papier Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>BPN, Coutumier Baillods, fol.&#160;205v-207.</p>
               <p>AVN, Coutumier de la Ville, fol.&#160;288v-290v.</p>
               <p>AEN, Registre «&#160;Audiences générales&#160;», fol.&#160;59-60v.</p>
                  <p>Registre des Trois-États, I, fol.&#160;79r-82r.</p>
                     <p>AEN, P9, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;20 (copie du XVI<hi rend="sup"
                     >e</hi>&#160;siècle), p.&#160;17-23.</p>
                        <p>Éd.&#160;Matile, <hi rend="italic">Plaits</hi>, p.&#160;30-34.</p>
                           <p>Résumé&#160;: Boyve, <hi rend="italic">Annales</hi>, III,
                     p.&#160;150-151.</p>
            </div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
