<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-129-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN EN-4a, fol.&#160;79v-80v</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Décrétale des Audiences générales sur les coupes illicites dans les forêts,
                  l'extension des compétences des Etats et la convocation régulière des
                  Audiences</head>
               <msContents>
                  <summary/>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original">Registre des «&#160;Audiences générales&#160;»</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="32.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="43"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1618-02-03"/><note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Matile, <hi
                           rend="italic">Plaits, p.&#160;42, date cette décrétale du 5 février. On
                           consultera aussi l’article de Dominique Favarger, La procédure
                           législative, p.&#160;65-66 sur les compétences des États.</hi></note>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_301"
                           >SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;129</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000249"></term>
               <term ref="key005189"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="79v" facs="AEN_EN_4a_79v_80r"/>
               <div>
                  <p>
                     <lb/>Le <choice>
                        <abbr>s<hi rend="sup">r</hi></abbr>
                        <expan>seigneur</expan>
                     </choice> baron de Gorgier a remonstré le grand meshus qui se commet <lb/>aux
                     bois et forestz tant de Son Altesse, de ses vasseaux, que <lb/>communes et
                     particuliers, <choice>
                        <abbr>po<hi rend="sup">r</hi></abbr>
                        <expan>pour</expan>
                     </choice> n’estre chastiez suffisamment et <lb/>extraordinairement ceux qui
                     font le guet sur les arbres quant <lb/>les autres mesusans couppeurs et
                     abatteurs du bois, ny ceux qui <lb/>avec un corbet, cousteau, ou autres
                     glaives, qui n’appellent le <lb/>forrestier font aussi désgast de jeunes
                     plantes et arbres qu’ilz <lb/>peuvent plumer et coupper avec <choice>
                        <abbr>lesis</abbr>
                        <expan>lesdits</expan>
                     </choice> menuz glaives, quelle <lb/>amende et chastoy leur pourroit estre
                     imposé a l’advenir pour <lb/>empescher <choice>
                        <abbr>led</abbr>
                        <expan>ledit</expan>
                     </choice> meshus, en a esté demandé advis esdictz <choice>
                        <abbr>s<hi rend="sup">rs</hi></abbr>
                        <expan>sieurs</expan>
                     </choice> des <lb/>audiances, lesquelz ont dict et declairé que Sadite Altesse
                     pourroit <lb/>statuer et ordonner que celuy qui seroit trouvé faisant guet et
                     <lb/>sentinelle sur quelque arbre, ou autrement pour advertir celuy qui fera
                     <lb/>du meshus, qu’il debvra payer un ban de soixante solz pour la premiere
                     <lb/>fois, <choice>
                        <abbr>p<hi rend="sup">r</hi></abbr>
                        <expan>pour</expan>
                     </choice> la seconde le double et <choice>
                        <abbr>p<hi rend="sup">r</hi></abbr>
                        <expan>pour</expan>
                     </choice> la tierce arbitrairement. Et <lb/>qui avec corbet ou autres menuz
                     glaives couppera bois de quelque <lb/>espece et nature que se soit et à qui il
                     soit, de quelque qualité <lb/>que le personnage soit, payera la mesme amende <choice>
                        <abbr>p<hi rend="sup">r</hi></abbr>
                        <expan>pour</expan>
                     </choice> la premiere, <lb/>seconde et tierce fois. Et qui plumera ou fera
                     autrement secher <lb/>les bois en quelque sorte et maniere que se soit sera de
                     mesme aussy <lb/>chastié.</p>
                  <p><pb n="80r" facs="AEN_EN_4a_79v_80r"/><lb/>Les fils de feu le <choice>
                        <abbr>s<hi rend="sup">rs</hi></abbr>
                        <expan>sieur</expan>
                     </choice><persName> Pierre de Chambrier</persName>, ayantz produitz <lb/>leur
                     remayse, contre les heritiers de feu <choice>
                        <abbr>s<hi rend="sup">r</hi></abbr>
                        <expan>sieur</expan>
                     </choice>
                     <persName>Jeronimus Callemberg</persName>
                     <lb/>de Soleure qui sont appellants et citez en neantmoins ne comparroissantz
                     <lb/>ny personne pour eux, a esté desmandé <choice>
                        <abbr>declaraons</abbr>
                        <expan>declarations</expan>
                     </choice>. Comme il en debvoit <lb/>estre usé envers <choice>
                        <abbr>led</abbr>
                        <expan>ledit</expan>
                     </choice> Callemberg et autres deffaillans non comparans, <lb/>a esté dict et
                     declairé, que se resouvenants de leur precedente <choice>
                        <abbr>declaraons</abbr>
                        <expan>declarations</expan>
                     </choice>, <lb/>que l’on remettoit <choice>
                        <abbr>lad</abbr>
                        <expan>ladite</expan>
                     </choice> remayse à demain, et ne se representant la <lb/>partie et leur en
                     estrans plus outre demandé, en cognoistront ce que de <lb/>raison.</p>
                    <p>
                     <lb/>Sur ce qu’a esté proposé et remonstré que combien que l’assemblé <lb/>des
                     audiances en nombre de tous les vassaux et formalité accoustumée, <lb/>par
                     bonnes raisons aye esté ordonnée et establie et par le passé <lb/>praticquée
                     utillement à la louange de feurent nos princes souverains <lb/>de ce lieu, et
                     soulagement du peuple, que ce neantmoings, occasion de <lb/>la succession du
                     temps qui a accoustumé de changer les moeurs et <lb/>façons de faire, aussi
                     seroit-il arrivé et survenu que <choice>
                        <abbr>po<hi rend="sup">r</hi></abbr>
                        <expan>pour</expan>
                     </choice> plusieurs <lb/>difficultez et divers empeschementz, l’ordre et tenue
                     des audiances auroit <lb/>esté longues années retardé et <del
                        rend="strikethrough">intermise</del> intermise, au grand <choice>
                        <abbr>mescontentemt</abbr>
                        <expan>mescontentement</expan>
                     </choice>
                     <lb/>du peuple qu’estoit privé des moyens de prendre raison en faict <lb/>de
                     procez de leur contrepartie, qui plus pour tirer en longueur les <lb/>affaires
                     que pour droit ou raison qu’ilz heussent, intergettoyent appel <lb/>et
                     taschoyent de l’attirer à l’audiance, c’est pourquoy Messieurs des
                     <lb/>audiances auroyent advisé que pour maintenance de la louange de cest
                     <lb/>estat et <choice>
                        <abbr>po<hi rend="sup">r</hi></abbr>
                        <expan>pour</expan>
                     </choice> l’effect de bonne justice, il soit trouvé à propos, soubz <lb/>le bon
                     plaisir de Son Altesse que dores en avant les causes pour fondz <lb/>et biens
                     allodiaux rapportées cy devant aux audiances generales <lb/>soyent determinées
                     par les gens des Trois Estatz assemblez pour <lb/>autres causes, au frais de
                     Son Altesse proportionnement selon le <lb/>nombre des causes dépendantes des
                     audiances. Et par conséquent que <pb n="80v" facs="AEN_EN_4a_80v_81r"/>
                     <lb/>les mesmes causes soyent traictées a l’inferieure justice comme
                     <lb/>autres non dépendantes de possession de fond, en y admettant <lb/>les
                     guerentises accoustumées et autres deffenses necessaires, <lb/>jugeant
                     raisonnable et expedient <choice>
                        <abbr>led</abbr>
                        <expan>ledit</expan>
                     </choice> advis, pour respectivement <lb/>soulager sy bien Son Altesse que ses
                     serviteurs et vassaux des <lb/>frais, peynes et incomoditez qu’il convient
                     avoir pour <add place="above">y assembler</add> sy bon <lb/>nombre de gens et
                     de divers lieux comme aussi pour conserver <lb/>la renommée de bonne et prompte
                     justice riere ceste souveraineté. <lb/>Et neantmoings qu’il plaise à <choice>
                        <abbr>sad</abbr>
                        <expan>Sadite</expan>
                     </choice> Altesse pour conservation <lb/>de l’estat des audiances es fins
                     d’adviser sur les ordonnances <lb/>et decretz que selon le changement des temps
                     il conviendra <lb/>amender ou dresser de nouveau <choice>
                        <abbr>po<hi rend="sup">r</hi></abbr>
                        <expan>pour</expan>
                     </choice> conservation de bonne <lb/>police es choses semblables que utillement
                     pourront estre <lb/>ordonnées, que <choice>
                        <abbr>lesd</abbr>
                        <expan>lesdites</expan>
                     </choice> audiances soyent tenues de dix ans <lb/>en dix ans ou plustost s’il
                     est requis et que Son Altesse <lb/>en semblables occasions d’assemblées
                     d’audiances puisse <lb/>convocquer et appeller tel nombre de ses vassaux qu’il
                     advisera <lb/>necessaire et à propos. </p>
               </div>
            </body>
            <back><div>
               <p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>AEN, Registre des «&#160;Audiences générales&#160;», fol.&#160;79v-80v.</p>
               <p>Éd.&#160;Boyve, <hi rend="italic">Annales</hi>, III, p.&#160;448-449. Matile, <hi rend="italic">Plaits</hi>, p.
                     42-44.</p>
            </div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
