<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-51-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN 3PAST-2, fol.&#160;178r-178v</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Ordonnance des Douze cantons réprimant entre autres diverses pratiques abusives en
                  matière de prix, de lods, d'émolument des notaires, de prescription des rentes et
                  d'acquisition des terres par des ecclésiastiques</head>
               <msContents>
                  <summary></summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="33"/>
                              <width unit="cm" quantity="22.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin> 
                     <origDate when="1522-05-18"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_140">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;51</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000274"></term>
               <term ref="key000086"></term>
               <term ref="key005049"></term>
               <term ref="key003331"></term>
               <term ref="key004001"></term>
               <term ref="key000920"></term>
               <term ref="key000275"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="178r" facs="AEN_3PAST_2_178r"/>
               <div>
                  <head><lb/>De par magniffiques, très redoubtez et puissans 
                     <lb/>seigneurs Messieurs des
                     douze quantons des Ligues, 1522.</head>
                  <p><lb/>A tous ceux qui estes icy assemblez et autres a quïl appartiendra, <lb/>de
                     quelque estat qu’ilz soient, salut. Pour ce que sommes estez advertis des mesus
                     qui <lb/>se font journellement en nostre comté dont nos subjectz tomboyent et
                     revenoyent en grande <lb/>povreté et diminution de leurs biens, pour a ce
                     obvyer en avons ordonné et ordonnons par <lb/>ces presentes que doresenavant
                     nuly de nos bourgeois ny d’autres gens de franche condition <lb/>ou d’autre
                     estât ne doibgent ny puïssent achepter, en mode quelconque, point d’heritages
                     ny <lb/>de censes sur nos hommes taillables fors que tant seulement ceux de
                     ladite condition l’un <lb/>a l’autre et non aultrement, a peyne d’avoir perdu
                     et commis la piece, ensemble du principal.</p>
                  <p><lb/>Et pour ce que plusieurs usures se sont par cy devant commises desordonément,
                     tant en vin, <lb/>bled, argent que autres censes, revenant a la destruction du
                     commun peuple, sy avons pour <lb/>la conservation d’iceluÿ ordonné et ordonnons
                     que nuly, de quelque estat qu’il soit, doresenavant <lb/>ne puisse ny doibge en
                     cedit comté acheter ny vendre censes fors que tant seulement au <lb/>prix de
                     cinq livres pour cent&#160;; et semblablement cent livres pour un muidz de vin
                     ou de <lb/>froment de rente et consequemment de toutes autres censes et rentes
                     n’en sera usé a moindre <lb/>prix, sinon a l’equipolent de cinq pour cent, le
                     tout a grâce de reachept&#160;; et six vingtz <lb/>livres par muids de froment
                     et vin de rente a perpetuel. Et les autres censes et rentes <lb/>rate pour
                     rate. Et sy aucungs vouloyent transpasser et mespriser ceste presente nostre
                     <lb/>ordonnance et en user en maniere quelconque autrement, sy avons ordonné a
                     tous nos officiers <lb/>iceux punir griefvement, selon que le demerite le
                     requerra.</p>
                  <p><lb/>Et pour ce que par cy devant a esté accoustumé de faire plusieurs faux et
                     cauteleux <lb/>eschanges pour deroguer aux droictures de la proximité tant de
                     la lignée dont les biens <lb/>viennent <add place="above" hand="other hand"
                        >meuvent</add>, comme des lodz et retenues appartenant tant a
                     nous que a autres seigneurs, <lb/>sy avons prohibé et deffendu que doresenavant
                     n’en soit plus usé a peyne que dessus.</p>
                  <p><lb/>Et pour ce que plusieurs cessions et transportz se font d’aucungs acheptz et
                     vendage en <lb/>escripvant sur le doz des lettres, comme nous est apparu, pour
                     deroguer et frustrer <lb/>les <term ref="lem014983">lods</term> a nous appartenans, sy avons
                     aussy ordonné que d’icy en avant n’en soit plus <lb/>usé a peyne de perdre
                     corps et biens.</p>
                  <p><lb/>Et pour ce que plusieurs lettres se font hors de nostre comté par clercz qui
                     n’ont nul <lb/>serement a nous et qui ne nous font nulle <add place="above"
                        hand="other hand">aucune</add> revelation des louds a nous appartenans,
                     <lb/>sy avons ordonné et constitué en cedit comté douze clercz jurez, lesquels,
                     un chacun en son <lb/>endroit auront la charge de pouvoir et debvoir recepvoir
                     tous contraux et actes <pb n="178v" facs="AEN_3PAST_2_178v_179r"/>
                     <lb/>au lieu ou ilz seront comis afin que par iceux tous loudz et contraux
                     soyent revelez. <lb/>Toutesfois que n’entendons et ne voulons que lesdits
                     clercz nos jurez surfassent ny survendent <lb/>leurs escriptures ne peyne, ains
                     voulons et ordonnons la taxe estre a un por cent <lb/>et ratte por ratte.
                     Reservé des mesmes lettres d’acquisitions que feront de somme principale
                     <lb/>dessoubz trente livres en bas, en payeront dix solz.</p>
                  <p><lb/>Et ensuivant les departz et ordonnances par cy devant faites par les
                     ambassadeurs a cause <lb/>des anciennes <add place="above" hand="other hand"
                        >aucunes</add> lettres que l’on pouvoit garder sy longuement qu’il n’en
                     estoit memoyre <lb/>et que aucuns s’en vouloyent ayder en justice revenant au
                     gros detriment des pauvres simples <lb/>gens&#160;; pour ce aussy que aucuns
                     vouloyent demander des censes et rentes que de trente ans <lb/>jamais n’avoyent
                     esté payées, avons fait ordonnance et constitution que doresenavant toutes
                     <lb/>censes et rentes qui ne seront estées requises et demandées de trente ans
                     en bas et <lb/>semblablement des dites lettres desquelles on n’aura jouy deans
                     lesdits trente ans, elles seront <lb/>et demeureront doresenavant cassés et de
                     nulle valeur en toutes justice.</p>
                  <p><lb/>Item avons ordonné et ordonnons que en toutes nos
                     justices et paroisses soit prohibé et deffendu 
                     <lb/>que doresenavant les religions
                     et chapitres ne puissent ny ne doibgent achepter en nostredit 
                     <lb/>comté <add place="above">de
                     Neufchastel</add> aucuns maix ny héritages tant en vignes, prelz que champs.</p> 
                     <p><lb/>Et ont
                     estez pour lors ambassadeurs pour lesdits seigneurs des Ligues, les
                     magniffiques, nobles 
                        <lb/>et puissans seigneurs, de Zürich, messire Felix <subst><add place="above">Grebel</add><del rend="strikethrough">Gramber</del></subst>
                     chevalier, de Berne, messire 
                        <lb/>Caspard de Müllinen aussi chevalier, de Lutzern,
                     Hanns Zoger, de Ury, Heini Arnold, 
                        <lb/>de Schwitz, Adrian Fischer, de Underwalden,
                     Niclaus Halter, de Zug, Arnold Brandenberg 
                        <lb/>bourcier, de Glaris, Bernhard
                     Schiesser, de Basle, Hanns Graff, de Frybourg, messire Humbert 
                        <lb/>de Praroman,
                        chevalier, de Solleure, donzel <subst><add place="above">Jehan de Roll</add><del rend="strikethrough">Jonas Starck</del></subst>, et de Schaffhusen, Turs Starrk,
                        <lb/><origDate when="1522-05-18">le XVIII de may l’an 1522</origDate>.</p></div>
            </body>
         <back><div><p>Références originales de l'édition papier Favarger&#160;1982&#160;:</p>
            <p>BPN, Copie dans le Coutumier Baillods, fol.&#160;178-178v.</p>
            <p>Ed.&#160;Matile, <hi rend="italic">Plaits</hi>, p.&#160;259-261.</p>
         </div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
