<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-63-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN AS-D5.11, fol.&#160;1r-4v</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Ordonnance de Jehanne de Hochberg fixant les pouvoirs respectifs des quatre ministraux
                  et du gouverneur du comté pour régler diverses affaires intéressant ledit comté affermé aux
                  quatre ministraux, et plus spécialement le statut des biens d'église</head>
               <msContents>
                  <summary></summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="28.7"/> 
                              <width unit="cm" quantity="20.3"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin> 
                     <origDate when="1537-05-27"/>
                     <origPlace ref="loc005637">Dijon</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_163">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;63</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
<term></term>
               <term ref="key000794"></term>
               <term ref="key000204"></term>
               <term ref="key000086"></term>
               <term ref="key005276"></term>
               <term ref="key000304"></term>
               <term ref="key000658"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="1r" facs="AEN_AS_D5_11_1r"/> 
               <div><head><lb/>La duchesse de Longueville contesse de Neufchastel </head>
                  <p><lb/>Nous ordonnons, voullons et entendons que noz <lb/>aymez les quattre
                     ministraulx, conseil et <lb/>communaulté de nostre ville de Neufchastel,
                     admodiateurs <lb/>de nostre dicte conté qu’ilz n’ayent a aulcunement <lb/>eulx
                     ingerer ny entremettre de fere sur noz <lb/>subjectz point de constitutions
                     synon des <lb/>choses ordinaires et accoustumées aussy <lb/>qu’ilz n’ayent a
                     prandre ny lascher prisonniers <lb/>sans le sceu de nostre gouverneur en nostre
                     <lb/>conté dudict Neufchastel et mesmement <lb/>de non imposer en noz
                     chastellenyes bans <lb/>ny emendes aultres que ceulx qui du passé <lb/>ont
                     estez accoustumés prandre et lever <lb/>sur nosdicts subjectz. Semblablement ne
                     <lb/>feront mandemens lesdicts admodiateurs a <lb/>nosdicts subjectz mais les
                     fera nostredict gouverneur.</p>
                  <p><lb/>En tant que touche le faict et des audiances ou <lb/>nosdicts admodiateurs
                     desirant entendre qui <lb/>debvra pourter les fraiz vehu qu’il est <lb/>tenu ou
                     bail de ladicte admodiation <pb n="1v" facs="AEN_AS_D5_11_1v_2r"/>
                     <lb/>que lesdicts amodiateurs les debvront <lb/>tenir a leurs despens. Quant il
                     sera <lb/>requis et neccesaire, nous voullons et entendons <lb/>que nostredict
                     gouverneur oudict conté et noz <lb/>vieulx officiers a noz despens tyennent
                     <lb/>lesdictes audiences des appellations quilz sont <lb/>escheuttes et
                     advenues du passé jusques <lb/>a la sainct Jehan derrier passé, comme <lb/>a
                     esté accoustumé. Et ce que sera advenu <lb/>et escheu par appellations despuis
                     ladicte <lb/>sainct Jehan ença, nosdicts admodiateurs les <lb/>pourront fere
                     tenir par les officiers par <del rend="strikethrough">eulx</del>
                     <lb/>eulx commis en vertu de leur admodiation <lb/>a leurs despens toujours
                     soubz la <lb/>licence et auctorité de nous et <lb/>nostredict gouverneur. </p>
                  <p><lb/>Et ce feront les mandemens a noz vassaulx <lb/>a debvoir comparoistre a toutes
                     lesdictes <lb/>audiances par nostredict gouverneur. Et affin <lb/>qu’il n’y ayt
                     faulte, ordonnons a nosdicts <lb/>admodiateurs de fornir aux fraiz que de
                     nostre part <lb/>y conviendra fere et surviendront jusques <pb n="2r"
                        facs="AEN_AS_D5_11_1v_2r"/>
                     <lb/>ad ce que les emendes advenues et escheuttes <lb/>ausdictes audiances
                     soient recouvrées et de <lb/>ce qu’ilz fornistront raisonnablement oultre
                     lesdictes <lb/>emendes que premierement ilz prandront <lb/>en payement, nous
                     leurs passerons et <lb/>allouherons sur les deniers qu’ilz noz <lb/>doibvent ou
                     pourroient debvoir a <lb/>cause de ladicte admodiation en appourtant <lb/>le
                     vidimus de cestes et certifficacion <lb/>desdicts fraiz, signée par nousdicts
                     gouverneurs <lb/>et officiers encien.</p>
                  <p><lb/>Et en tant que touche le faict de <lb/>chanoines quilz journellement sont
                     <lb/>après pour avoir quelque estat pour <lb/>la sustance de leurs vyes, nous
                     <lb/>ordonnons et entendons que des biens <lb/>provenans du revenu du chappitre
                     de nostre <lb/>esglise de Neufchastel que iceulx biens <lb/>soyent fidellement
                     sarrés et recuillis <lb/>par les recepveurs que nostredict gouverneur <lb/>y
                     ordonnera et commetra et desdicts biens <lb/>en soyt donné a chascun chanoine
                     qui sont <lb/>de present, assavoir messire Guyd de Breul <pb n="2v"
                        facs="AEN_AS_D5_11_2v_3r"/>
                     <lb/>et son coadjuteur par moytié, messire <lb/>Ponthus de Sollaillent, messire
                     Esmé Favier, messire <lb/>Jehan de Loignier, messire Jehan Gomans dit <lb/>de
                     Biollez, maistre Jehan de Contenay, messire <lb/>Benoist Chambrier, messire
                     Jacques Bailloz, la <lb/>somme de cent livres monnoie dudict conté <lb/>de
                     Neufchastel si ledict revenu le <lb/>peult pourter et si ne le peult, sera
                     <lb/>distribué a chascun en esgalle pourtion ledict <lb/>revenu tant qu’il se
                     pourra estandre et <lb/>s’il se trouve davantaige que pour ung <lb/>chascun
                     desdicts chanoines cent livres, sera <lb/>gardé que ledict gouverneur pour le
                        <del rend="blackened"><gap/></del> nous <lb/>fere tenir pour en fere nostre
                     bon plaisir et <lb/>ainsy que par raison appertiendra, moyennant <lb/>aussy que
                     si decedoit aulcung desdicts <lb/>chanoines cy dessus nommez, le revenu <lb/>de
                     sa pourtion sera mis es mains de nostredict <lb/>gouverneur, par ce aussy que
                     lesdicts chanoines <lb/>rendront tous les tiltres et sceaulx <lb/>qu’ilz ont
                     entre leurs mains, ensemble <lb/>les ornemens et calices par inventaire <pb
                        n="3r" facs="AEN_AS_D5_11_2v_3r"/>
                     <lb/>es mains de nostredict gouverneur pour les <lb/>mettre en nostre tresor
                     avec les <lb/>aultres qui desja y sont. Et a la <lb/>charge que lesdicts
                     chanoines s’aquicteront en <lb/>leurs messes, prières et oraisons <lb/>pour le
                     remede de l'ame de noz <lb/>predecesseurs et de nous.</p>
                  <p><lb/>Et en tant que touche l’affaire de Choloix, <lb/>ordonnons a nostre gouverneur
                     et administrateur <lb/>et fere administrer aux partyes bonne et <lb/>briesve
                     justice.</p>
                  <p><lb/>Item ordonnons que noz sceaulx des contraulx <lb/>demeurent <del
                        rend="strikethrough">es mains</del> es mains de nostredict <lb/>gouverneur
                     pource que du <del rend="strikethrough">pa</del> passé a <lb/>esté ordonné
                     ainsi estre faict et<lb/> nonobstant que en <del rend="strikethrough">ay</del>
                     ayons despesché <lb/>aulcungs mandemens sans estre bien <lb/>estée advertye,
                     nous voullons et <lb/>entendons que la loy desdicts <lb/>sceaulx demeure a
                     nostredict gouverneur, <lb/>moyennant qu’il sera tenu fornir la cyre <lb/>et
                     scellé comme de passé.</p><pb n="3v" facs="AEN_AS_D5_11_3v_4r"/>
                     <p><lb/>Item en oultre ordonnons a nostredict gouverneur <lb/>qu’il se retire par
                     devers messieurs de Berne <lb/>pour adviser avec eulx amyablement <lb/>du faict
                     concernant l’isle Sainct Jehan, et <lb/>si amyablement ilz ne veullent
                     entendre, <lb/>nostredict gouverneur nous en advertira <lb/>dilligemment par
                     articles affin d’iceulx <lb/>communicquer a nostre conseil de par deça pour
                     <lb/>luy renvoyer nostre advis pour par justice <lb/>y fere ou aultrement
                     comm’il appertiendra <lb/>par raison de la conservacion de noz droiz <lb/>et
                     souverainetés affin que la possession <lb/>de dix ans ne soit prescripte envers
                     lesdicts<lb/> seigneurs de Berne.</p>
                  <p><lb/>Item nous donnons pouvoir, puissance et mandement <lb/>spécial par ces
                     presentes a nostredict gouverneur<lb/> d’affranchir de la mainmorte<note>Note
                        Favarger&#160;1982&#160;: Cette mainmorte appartient au seigneur
                        «&#160;comme seigneur souverain&#160;», cf.&#160;AEN, U&#160;6, N<hi
                           rend="sup">o</hi>&#160;25 (1492).</note> que avyons <lb/>sur les curés,
                     les predicans que <lb/>a present ilz sont et quii viendront <lb/>par cy après
                     par advis de nostre conseil, <pb n="4r" facs="AEN_AS_D5_11_3v_4r"/>
                     <lb/>Item avons <del rend="strikethrough">or</del> donné<note>Favarger&#160;1982
                        transcrivait «&#160;ordonné&#160;», mais l'on distingue facilement la
                        correction par ailleurs plus satisfaisante au niveau syntaxique.</note>
                     pouvoir, puissance a <lb/>nostredict gouverneur commettre et instituer <lb/>ung
                     avoier pour nous affaires et qui <lb/>surviendront cy après pour le faict
                     <lb/>de l’esglise.</p>
                  <p><lb/>Item ordonnons et commandons que <lb/>selon les articles dressées par
                     nostredict <lb/>gouverneur pour le faict du recouvrement <lb/>du bien de
                     l’esglise que iceulx articles soient <lb/>observées et gardées en nostre
                     justice <lb/>de nostredict conté et selon icelle sentence. <lb/>Et si l’advient
                     qu’il fut necessaire de <lb/>mener les perches et mesuré les preys <lb/>et
                     heritaiges de nostredict conté, voullons <lb/>et entendons que ladicte perche
                     soyt <lb/>menée par noz commissaires et officiers. <lb/>Touteffois s’il se
                     trouvoyt emandes <lb/>qu’elles soyent au proffit de nosdicts <lb/>admodiateurs
                     et le font nostre, mandant<lb/> a tous noz justiciers, officiers, bourgeois
                     <lb/>et subjectz de nostredict conté de <pb n="4v" facs="AEN_AS_D5_11_4v_5r"/>
                     <lb/>Neufchastel que es choses dessusdictes <lb/>ilz obeissent<note>Favarger&#160;1982 a lu «&#160;obeissant&#160;».</note> et entendent
                     sans y fere <lb/>aulcune difficulté, car tel est nostre <lb/>plaisir. Donné a
                     Dijon, <origDate when="1537-05-27">le vingt septième <lb/>jour de may, l’an mil cinq cens trente
                        sept</origDate>.</p> 
                    <p><lb/><gap reason="missing"/></p> 
                  <lb/><signed>Jehanne</signed>
                  <pb n="5v" facs="AEN_AS_D5_11_5v"/>
               </div>
            </body>
            <back><div>
               <p>Références originales de l'édition papier Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>Ed.&#160;Piaget, Documents inédits, p.&#160;339-342.</p>
               </div>
               </back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
