<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
   xml:lang="fr">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
       <editor>
         <persName>Dominique Favarger</persName>
       </editor><editor>
         <persName>Maurice de Tribolet</persName>
       </editor>
       <respStmt>
         <persName>Dominique Favarger</persName>
         <resp key="transcript"/>
       </respStmt>
       <respStmt>
         <persName>Maurice de Tribolet</persName>
         <resp key="transcript"/>
       </respStmt>
       <respStmt>
         <persName>Arnaud Besson</persName>
         <resp key="qualitycheck"/>
       </respStmt>
       <respStmt>
         <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
         <resp key="tagging"/>
       </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
      <date type="electronic" when="2022"/>  <date type="print" when="1982"/>
      <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
  </publicationStmt>
     <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
      <title>Les sources du droit suisse</title>
      <respStmt>
        <orgName>Fondation des
   sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
        <resp/>
      </respStmt>
      <idno>SDS-NE-1-11-1</idno>
     </seriesStmt>
     <sourceDesc>
      <msDesc>
        <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
          <idno xml:lang="fr">AEN AS-W5.15</idno> 
        </msIdentifier>
        <head>Concessions octroyées par Jean d'Aarberg à divers bourgeois de Valangin et confirmation
         des anciennes franchises du bourg.</head>
        <msContents>
         <summary></summary>
         <msItem>
           <textLang xml:lang="fr"/>
           <filiation type="original">
           <origDate when="1362-12-26"/>
           </filiation>
           <filiation type="current">Copie</filiation>
         </msItem>
        </msContents>
        <physDesc>
         <objectDesc>
           <supportDesc>
            <support>
              <material>Papier</material>
            </support>
            <extent>
              <dimensions type="leaves">
               <height unit="cm" quantity="30.4"/>
               <width unit="cm" quantity="44.5"/>
              </dimensions>
            </extent>
           </supportDesc>
         </objectDesc>
        </physDesc>
        <history>
         <origin> 
           <origDate from="1401-01-01" to="1500-12-31"/>
         </origin>
        </history>
        <additional>
         <listBibl>
           <head>Édition</head>
           <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_55">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;11</ref></bibl>
         </listBibl>
        </additional>
      </msDesc>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <editorialDecl>
      <p>
        <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
      </p>
     </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <profileDesc>
     <textClass default="false">
      <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
        <term ref="key000129"></term>
        <term ref="key000468"></term>
        <term ref="key000086"></term>
        <term ref="key000479"></term>
        <term ref="key000266"></term>
        <term ref="key000815"></term>
        <term ref="key000863"></term>
      </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
   <group>
     <text>
      <body>
        <pb n="1r" facs="AEN_AS_W5_15_1r"/>
        <div>
         <p>
              <seg><lb/>Nous <persName>Johan d’Arberg</persName>, sire de Valengin, chevallier, filz
              <lb/>cza en arriez <persName>Girar d’Arberg</persName>, sire de Valengin, façons
              scavoir <lb/>a tous que nous, pour nous et pour nous hoirs et pour nous
              <lb/>successours, volons de nostre certaine science a nous bourgoys cy <lb/>dedens
              nommeis faire grace exspiciaul, c’est assavoir <gap reason="missing" quantity="13"
                unit="line"/>&#160;; <lb/>nous considerent maint et <lb/>agreables services avont
              largier et de grace expeciale <lb/>avons balliez et ballions, consentons et confermons
              par la tenour <lb/>de cest presentes, avons outroiez a noz devant dit bourgois,
              <lb/>pour leur et pour leur hoirs, a toujouir mais comme bien <lb/>desserviz teiles
              libertés et franchisses, lesquelx, nous ouz <lb/>nous hors ou nous prédécesseurs
              conjoentement et devisement <lb/>avons balliez az noz devant dit bourgoys habitant ou
              <lb/>lesquelx appertiront hibiter en nostre dit bourg de Valengin <lb/>et ouquelx les
              dit bourgois habitant en nostre dit bourg <lb/>usent et useront par quelque maniere
              que ce puisse <lb/>estre et que les devant dit nostre bourgois ou leurs hoirs ne
              <lb/>son tenuz par mentenent ne de cy en avant en nostre dit <lb/>bourg de Valangin
              faire nulle residence ne <lb/>demorance, ce n’est de leur volentez, et se par aventure
              <lb/>il convenoit ou temps avenir les devant dit nostre bourgoys ou leur <lb/>hors ou
              l’ung de leur en nostre dit bourg par aucons temps estre <lb/>contraint et residence
              par ceste maniere, non obstant residence, <lb/>li devant bourgois ou l’ung de leur ou
              leur hors ou l’ung de leur <lb/>en nostre dit bourg toutefois et quantes fois que leur
              plairoit <lb/>desfoir de nostre dit bourg en nostre terre quelque part que <lb/>leur
              plairoit faire mansion et residence, en quelque part <lb/>que feroient et feront leurs
              mansion en nostre dicte terre, <pb n="1v" facs="AEN_AS_W5_15_1v_2r"/>
              <lb/>il doivent joir et user des libertés et franchises ainsy <lb/>comme ly aultre
              bourgoys resident en nostre dit bourg, sans <lb/>aucones contradicion, non obstant
              sault et excestés es choses <lb/>permises et aucones de icelles condicion cy dedans
              escripte&#160;:</seg> 
           <seg n="1"><lb/>Premièrement c’est assavoir que li devant dit nostre bourgoys <lb/>ne
                leur hors ne l’ung de leur ne pohent ne doivent vendre <lb/>leur maisons que il on
                en nostre dit bourg de Valengin <lb/>ce n’est de nostre licence et de nostre loz
                exprest de nous <lb/>ou de nous sucessurs. Et au cas que aucons de leurs <lb/>de nos
                dit bourgoys ou leurs hors, li ung ou plussors <lb/>vendroient sa meison estant en
                nostre dit bourg, cil qu’il <lb/>la acheteraz a teille libertez et franchise comme
                estoit cil <lb/>qui l’avroit venduz devant ce qu’ilz le eust venduz&#160;; et
                <lb/>cil qui l’avroit venduz demoure et soit de telle condicion, <lb/>estat comment
                sont mes bourgoys qui ne ont point de <lb/>meison en nostre dit bourg. </seg> 
              <seg n="2">Item se avenoit que au<lb break="no"/>cons de noz devant dit bourgoys ou
                leurs hoirs, l’on<lb/>ou plusseurs de leurs ne heust hoirs de son corps maile
                <lb/>qui le sorvesquist ung ou pleuseurs et il eust fille legitime <lb/>une ou
                plusseurs qui le sorvesquit, celle dites filles, li <lb/>une ou plusseurs, se
                polvent marier a quii que leur plaira, <lb/>se les mary de celles filles, l’ung ou
                plussours, venoient <lb/>sur les héritages de noz devant dit bourgoys, pere des
                <lb/>dictes filles, l’ung ou plusseurs, et en qui il fisent personaille
                <lb/>residence ly mary, l’ung ou plusseurs, tant comme il seroit et <lb/>demoreroit
                sur ledit héritage, il doit user et joir eis <lb/>devant dictes libertés et
                franchisses, ainsy comme noz <lb/>devant bourgoys eis quelx ceste presente grace est
                <lb/>donnée et outroié, excepté cil qui seront de noz <lb/>hommes tallibles, le
                quelx demorent talliables ne <lb/>des devant dites libertés et franchises ne povent
                <lb/>ne devent user ne joir.</seg> 
              <seg n="3">Item que li devant dit <lb/>mes bourgoys ou leur hoirs sont tenuz az nous
                faire <lb/>une foys l’an a tourjour mais, cil qui aura beste a la <lb/>charue, la
                corvee a amener et charreyer nostre vin <lb/>de la coste de Neufchastel dedens
                nostre dit chastel <lb/>de Vaulengin.</seg> 
              <seg n="4">Item quantefois il nous appertiendra <lb/>a nous et a nous hoirs ou a
                nous successeurs singu<lb break="no"/>lerement ou conjuentement a faire per toute
                nostre terre <lb/>ouz Vault de Ruit aucons subside ou subvencion, ly <lb/>devant dit
                nostre bourgoys ouz hoirs sont tenuz a nous <pb n="2r" facs="AEN_AS_W5_15_1v_2r"/>
                <lb/>faire ledit subside, doivent gittier et assigner entre <lb/>leur, saint aultre,
                a chascon selom sa facultez et ausy <lb/>au grez de aultrez hommes et de nos aultre
                bourgoys, samt <lb/>fraud et sant barat.</seg> 
              <seg n="5">Item que toutes fois que nous, noz <lb/>hoirs ou noz successeurs
                contineura avoir guerre uverte, <lb/>les devant nostre dit bourgoys, necesserement
                le chief de <lb/>l’osteil ou ung aultre en luef de luy soffisant, sont et
                <lb/>devent venir demoreir et faire residence en nostre dit <lb/>bourg de Valengin
                durent nostre dite guerre, sam fraud et <lb/>sam barat, exceptez que nous leurs
                devons faire <lb/>assavoir et requirit dehuement huit jours devant&#160;; et
                <lb/>aprest la denunciacion, il doivent et <supplied>sont</supplied> tenuz venir en
                <lb/>nostre dit bourg et enqui faire residence personnelle par la <lb/>maniere
                qu’est cy devant.</seg> 
              <seg n="6">Item toute fois et quante fois <lb/>qu’il appertenra a faire bastir
                terrault ou aultre edifice <lb/>en nostre dit bourg pour l’emender, ly devant nostre
                dits borgois <lb/>ou leur hors sont tenuz aidier ainsy comme nostre dit bourgois
                <lb/>resident en nostre dit bourg.</seg> <seg>Et ces choses devant dites, <lb/>libertés
                et franchisses a noz devant dit bourgoys, pour leurs <lb/>et pour leurs hoirs sus la
                condicion devant dite, <del rend="strikethrough">auvons</del><lb/>auvons concessey
                et outroier et agreez par se presentes lettres <lb/>de grace expicial, ainsy comment
                devant dit est, c’est assavoir <lb/>pour dix huit livres de blanche monnoye
                corsaible, primant <lb/>en pain et vin en la ville de Neufchastel, a menu censaul
                <lb/>chescun am en la feste saint Gault, scellon le bons us et <lb/>custumes dudit
                Vault et pour cinquante florins de bom <lb/>or et de bom poix, le quelx pour la dite
                cause, concession, <lb/>libertés et franchisses devant dites de noz dit bourgoys,
                <lb/>confessons avoir eust entièrement. Promettant pour <lb/>ce nous le devant
                  <persName>Johan d’Arberg</persName>, pour nous et <lb/>pour nous hoirs et pour noz
                successeurs, par nostre bonne fois <lb/>donnee leaument az noz devant dit bourgois
                et leurs hoirs <lb/>le chosse devant dites tenir et garder fermement et que
                <lb/>ycelles ne nous ferons venir taisiblement ne en appart <lb/>ne consenterons que
                aultre ne veigniet par quelque maniere que <lb/>se soit.</seg> <seg>En tesmoigniage de laquelle
                chose, nous <persName>Johan <lb/>d’Arberg</persName> dessudit, sire de Valengin pour
                estre le chosse <lb/>plus fermes et vraies avons mis nostre seel pendent <lb/>en
                cest presentes lectres que furent faictes et donnés le <date when="1362-12-26">XXVI
                  <lb/>jour dou mois de decembre l’an de Nostre Seigneur corant mil ccc<lb
                    break="no"/>lx deulx.</date>
              </seg>
            </p>
          <pb n="2v" facs="AEN_AS_W5_15_2v"/>
        </div>
      </body>
       <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
         <p>Copie non vidimée sur papier de la fin du XV<hi rend="sup">e</hi> siècle, AEN, W 5, N<hi
                rend="sup">o</hi>&#160;15.</p>
         <p>Éd.&#160;Matile, <hi rend="italic">Monuments</hi>, II, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;630,
              p.&#160;846-848.</p>
         <p>Remarque&#160;: Ces franchises sont concédées à 27 personnes nommément désignées dans
              l'acte&#160;; en 1351 (AEN, P 8, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;6), Jean d'Aarberg <hi
                rend="italic">fais a toutz jours mais</hi> un de ses taillables et ses hoirs, <hi
                rend="italic">mes bourgeois de Vaulangin par la maniere et par la condition que mes
                autres bourgeois dou bourg de Vaulangin</hi>. </p></div></back>
     </text>
   </group>
  </text>
</TEI>
