<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-62-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN AS-Y11.16 3°, p.&#160;6-11</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Extension des franchises de la ville de Neuchâtel consentie par Jehanne de
                  Hochberg</head>
               <msContents>
                  <summary/>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="current">Copie</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="32"/>
                              <width unit="cm" quantity="23"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1537-05-08"/>
                     <origPlace ref="loc016662">Epoisses</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_159"
                           >SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;62</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005297"></term>
               <term ref="key000086"></term>
               <term ref="key000274"></term>
               <term ref="key000351"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="6" facs="AEN_AS_Y11_16.3_6_7"/>
        <div>
                  <head>Eslargissement de plusieurs poinctz fait par madite dame Janne de Hochberg
                     aux bourgeois de Neufchastel le <date when="1537-05-08">VIII maÿ 1537</date>. </head>
                  <p><seg>Jehanne duchesse de Longueville, marquise de Rothelin, contesse <lb/>de Neufchastel, <gap reason="missing" quantity="1" unit="line"/>
                     <lb/>sçavoir <lb/>faisons que avoir receu humble supplication de noz chers et
                     bien <lb/>aymez les quatre ministraulx, conseil et communaulté de noz bourgeois
                     <lb/>de nostre ville de Neufchastel contenant que depuis diz ou douze ans
                     <lb/>en ça tant au moyen des guerres et divisions qui sont esté et ont régné,
                     <lb/>leur sont esté causés et advenuz plusieurs grandz maulx, pertes,
                     <lb/>inconvenyens et dommages et avec ce que leurs franchises, chartres <lb/>et
                     tiltres anciens qu’ilz ont et tiennent de nous et de noz predecesseurs
                     <lb/>contes dudit Neufchastel, ilz sont fort interessez au moyen des grandes
                     <lb/>restrinctions estans en iceux qui leur pourroit causer perdition et
                     <lb/>pouvreté de tous leurs biens, voires jusques habandonner le lieu et
                     <lb/>place de nostre dite ville et s’en aller demeurer aillieurs, attendu
                     qu’ilz <lb/>sont assis en lieu et pays limitrophe et fort sterille qui leur
                     cause <lb/>lesdits maulx, pertes et inconveniens en partie, se par nous de
                     nostre <lb/>grace liberalle et bon vouloir ne leur est sur ce pourveu en
                     <lb/>l’eslargissement d’aulcuns poinctz contenuz esdictes franchises, <pb n="7"
                        facs="AEN_AS_Y11_16.3_6_7"/>
                     <lb/>chartres et tiltres anciens que avons avec eulx. Nous suppliant <lb/>très
                     humblement et faisant remonstrer en toute humilité et <lb/>reverence par la
                     voix de noz bien aymez Jehan de Cornaulx, <lb/>Guillame Hory et Anthoine
                     Fabvre, bourgeois de nostre dite ville et <lb/>ambassadeurs speciaulx a nous
                     transmis et envoyez de par les quatre <lb/>ministraulx, conseil et communaulté
                     d’icelle nostredite ville de Neufchastel, <lb/>qui nous plaise sur ce avoir
                     pitié d’eulx et leur impartir don et <lb/>eslargissement sur les restrinctions
                     d’icelles franchises, chartres <lb/>et tiltres anciens a celle fin que en toute
                     humilité, fidelite <lb/>et seurté ilz puissent sûrement demourer en <lb/>nostre
                     dite ville.</seg> <seg>Nous ladite dame duchesse, contesse dudit Neufchastel,
                        <lb/>inclinant a leur supplication et requeste pour plusieurs considerations
                        <lb/>et regardz a ce nous mouvans, desirant mesmement l’augmentation <lb/>et
                        accroissance de nostredite ville, ayant esgard aux choses dessusdites
                        <lb/>après avoir ouyr les gens de nostredit conseil sur la posé et mis
                        <lb/>en avant de par lesdits ambassadeurs au nom de nosdits bourgeois,
                        <lb/>ministraulx, conseil et communaulté de nostredite ville de Neufchastel,
                        <lb/>avons de noz certaine science, libéralité, authorité et <lb/>plaine
                        puissance eslargis nosdits bourgeois es poinctz cy après <lb/>speciffiez,
                        narrez et declairez en la maniere qui s’ensuyt&#160;:</seg>
                     <seg>En premier lieu sur le premier article contenant que <lb/>leur faisions
                        declaration de ce point de exaction, nous avons <lb/>delaissé et delaissons
                        ledit article selon qu’il est contenu en ladite <lb/>ancienne chartre et
                        franchise en sa force et valeur sans <lb/>aulcunement y toucher. Et quant
                        aux armes traictes sur <lb/>aulcuns sans percussion mentionnée audit ancien
                        tiltre, nous <lb/>et de nostre grace, authorité et plaine puissance, avons
                        l’article <lb/>de ce faisant mention corrigé et moderé, assavoir que celluy
                        <lb/>ou celle qui tirera sur aulcuns armes ou glaive sans percussion <lb/>ou
                        pour pierre gettée contre aulcun sans percussion, nous ne <lb/>pourrons
                        prendre l'emande que de soixante solz, fors et reservé <lb/>que le jour des
                        treves demeure comme le temps passé. Et quand <lb/>le glaive est tiré et
                        pierre gettée nous pourrons prendre <lb/>l'emande de dix livres au jour des
                        treves seullement et le <lb/>reste dudit article demeure en son entier selon
                        ladite charte et <pb n="8" facs="AEN_AS_Y11_16.3_8_9"/>
                        <lb/>franchise. De l’article couché esdites franchises et chartres qui
                        <lb/>est le troisième de la requeste desdits ambassadeurs faisant mention de
                        <lb/>l’emynage du marché dudit Neufchastel, nous en gratiffiant nosdits
                        <lb/>bourgeois et habitans de nostre ville de Neufchastel, voulons,
                        déclarons <lb/>et entendons qu’ilz ne seront tenuz a payer doresenavant a
                        <lb/>perpetuyté que demy emynage comme ils payent demy quintal.</seg>
                     <seg>Sur <lb/>l’article de ladite franchise et chartre ancienne qui dict que
                        nosdits <lb/>bourgeois vendent et engagent a qui que bon leur semblera,
                        asscavoir <lb/>leurs maisons, vignes, prez, champs et aultres choses suyvant
                        le <lb/>contenu de leurdite requeste, leur avons permis qu’ilz pourront
                        <lb/>acheter d’ung chacun a la charge que le bien qu’ilz achèteront sera
                        <lb/>et demeurera toujours envers nous et noz successeurs de telle
                        <lb/>condition qu’il estoit auparavant de l’achapt et acquisition qu’ilz
                        <lb/>auroient faicte et ainsi qu’ilz en ont jouy par cy devant, ledict
                        <lb/>article au perdessus demourant en son entier. De l’article <lb/>faisant
                        mention des ventes, lodz et subhastations de gages, avons <lb/>statué et
                        ordonné par edict perpétuel que les lodz des suhastations <lb/>de gages
                        doresenavant ne se relatent jusques a l’an révolu, affin <lb/>de scavoir si
                        le vendage demeure. Si ledict vendage demeure, ilz <lb/>payeront lodz
                        entiers&#160;; et si l’est racheté en l’an ne payeront que <lb/>demy
                        lodz&#160;; du perdessus dudict article n’y entendons aulcunement toucher
                        <lb/>mais demeure en tel estat et usance qu’il a esté par cy devant
                        <lb/>d’ancienneté.</seg>
                     <seg>A l’article disant que nosdits bourgeois ne pourront <lb/>nul recepvoir a
                        bourgeois sans nous ne nous sans eulx, craignans que <lb/>nous et nosdits
                        bourgeois de nostredite ville ne tumbions en plus grandz <lb/>inconveniens,
                        adviserons plus amplement sur le faict dudit article, <lb/>lequel entendons
                        demourer en son estre ancienne comme est en <lb/>ladite franchise. Quant a
                        l’article faisant mention des trois estatz <lb/>et audiance sur ce qu’ilz
                        nous ont requis (a cause que les chanoynes <lb/>sont destituez) y substituer
                        en leur lieu et place, nous adviserons <lb/>amplement sur le contenu dudit
                        article avant que les trois <lb/>estatz soyent completz d’y rendre
                        appoinctement&#160;; et ordonnons <lb/>cependant suyvant l’arrest prins par
                        nostre tres cher et bien aymé <lb/>filz le marquis de Rothelin que encores
                        pour ceste fois seullement <lb/>les quatre banderetz assisteront pour
                        ampliffier lesdits estatz <pb n="9" facs="AEN_AS_Y11_16.3_8_9"/>
                        <lb/>et jusques aultrement y avons pourveu ainsi que venons estre <lb/>a
                        faire par raison. Ledit article au demeurant déclarons estre en <lb/>son
                        entier comme d’ancienneté il se compourta. En l’article ou y <lb/>est dict
                        percepvront et recepvront nosdits bourgeois l’onguet sur <lb/>toutes gens
                        grandz et petitz, etc., nous voulans subvenir a nosdits <lb/>bourgeois leur
                        avons accordé fere lettres d’authorisation du traicté <lb/>a eulx en faict
                        par messeigneurs des Ligues selon sa forme et teneur. Et <lb/>en oultre
                        avons permis et permettons, octroyé et octroyons par ces <lb/>presentes a
                        nosdits bourgeois demeurans en nostredite ville de Neufchastel, <lb/>soyent
                        et demeurent quietes, francs et exemptz <add place="above">a
                           perpétuité</add> de tous péages <lb/>par tout nostredit conté de
                        Neufchastel ; et ce a celle fin que nosdits <lb/>bourgeois soient de plus en
                        plus enclins a nous obeir, fors de poix <lb/>et quintal mentionné et déclaré
                        en ladite ancienne franchise.</seg> <seg>A ce <lb/>que nous a esté remonstré
                        par iceulx ambassadeurs de l’article <lb/>de ladite chartre faisant mention
                        et déclaration de l’usance du <lb/>Chablais, avons ordonné que nosdits
                        bourgeois de Neufchastel <lb/>temporiseront avec les sei­gneurs de Berne
                        pour entretenir leur <lb/>usance pour aulcuns temps, et cependant adviserons
                        moyen d’y <lb/>faire chose pour garder nostre droict et celluy de nosdits
                        bourgeois. <lb/>Quant a la permission que nosdits bourgeois demandent de
                        pouvoir <lb/>chasser a haquebustes et aultres engins, avons déclaré et
                        <lb/>déclarons, voulons et entendons que l’article mis en ladite ancienne
                        <lb/>chartre et franchise sur le faict de ladite chasse demeure en son
                        <lb/>entier force, forme et vigueur.</seg>
                     <seg>Sur l’article faisant mention <lb/>que nosdits bourgeois nous doibvent
                        fere cinq aydes asscavoir <lb/>maryer filles, du vouyage d’oultre mer, de
                        devenir chevalier, de <lb/>reachapt de prison et de acquérir terre, nous de
                        nostre authorité <lb/>et plaine puissance, voulant user de liberalité envers
                        nosdits bourgeois, <lb/>les avons abonnez et par ces presentes abonnons et
                        remettons pour <lb/>ung chascun desdits cas quand ilz ou l’ung d’iceulx
                        escherront soit envers <lb/>nous ou noz successeurs, contes et contesses
                        dudit Neufchastel, a la <lb/>somme de cent cinquante livres monnoye io
                        faible courant en <lb/>nostredit conté&#160;; laquelle somme nosdits
                        bourgeois seront tenuz nous <lb/>payer et a nosdits successeurs, contes et
                        contesses dudit Neufchastel <pb n="10" facs="AEN_AS_Y11_16.3_10_11"/>
                        <lb/>et aux descendans de nous en droicte ligne seullement, lesdits cas
                        <lb/>advenans et escheans pour ung chascun d’iceulx toutesfois et quantes
                        <lb/>qu’ilz escherront et que requis en seront. Et en oultre avons
                        <lb/>ordonné, voulons et entendons que au cas que nostredit conté de
                        Neufchastel <lb/>tombe en aultre main que en la nostre ou es descendans de
                        nous en <lb/>droicte ligne, soit par vendition, eschange, permutation ou
                        aultrement <lb/>en quelque maniere que ce soit, nous dès maintenant pour
                        lors et <lb/>dès lors pour maintenant, avons quicté et remis, quictons et
                        <lb/>remettons a tousjours mais a nosdits bourgeois et a leurs successeurs
                        <lb/>lesdites cinq aydes, les en deschargeant dès maintenant lesdits cas
                        <lb/>advenans et non aultrement. Dont et d’unes chascunes des choses
                        <lb/>dessusdites ainsi par nous traictées et accordées touchant les poinctz,
                        <lb/>franchises, eslargissemens dessus dits faictz par nous a nosdits
                        bourgeois, <lb/>nous sommes pour bien contante. Et promettons parlant en
                        <lb/>foy et parolle de princesse, soubz l’obligation de tous noz biens et
                        <lb/>ceulx de nos hoirs et successeurs, tenir et avoir perpetuellement
                        <lb/>ferme, estable et aggreables sans corrompre, toutes et unes chascunes
                        <lb/>les choses dessus-dites, voulons que tous noz successeurs, seigneurs,
                        contes <lb/>et contesses dudit Neufchastel, soyent tenuz icelles faire,
                        maintenir <lb/>et entretenir a nosdits bourgeois&#160;; lesquelz nosdits
                        bourgeois seront <lb/>tenuz nous faire lettres de ratiffication des choses
                        dessusdites besoignées <lb/>et traictées avec nous par leursdits
                        ambassadeurs et nous jurer et <lb/>faire foy et serment de inviolablement
                        entretenir et observer <lb/>leurs dites anciennes franchises es aultres
                        poinctz non touchez ny déclarez <lb/>en ces presentes et aussi de garder et
                        observer tout le contenu cy <lb/>dessus escript de poinct en poinct a tout
                           jamais. <gap reason="missing" unit="line" quantity="12"/><note>Favarger
                           arrête sa transcription et indique encore la date.</note></seg>
                     <pb n="11" facs="AEN_AS_Y11_16.3_10_11"/>
                     <seg><origDate when="1537-05-08">Le huitième jour du mois de may, l’an mil cinq cens trente
                           sept.</origDate> Ainsi signé Jehanne. <gap reason="missing"/></seg></p>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>Original sur parchemin perdu.</p>
                  <p>Copie certifiée conforme sur cahier en papier (XVI<hi rend="sup"
                     >e</hi>&#160;siècle), AEN, Y&#160;11, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;16, 3<hi
                        rend="sup">o</hi>.</p>
                  <p>Copie non vidimée sur papier du XVI<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle, AEN, T8, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;16.</p>
                  <p>Mention&#160;: Boyve, Annales, II, p.&#160;365-367</p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
