<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
               <editor>
                  <persName>Dominique Favarger</persName>
               </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
               </editor>
               <respStmt>
                  <persName>Dominique Favarger</persName>
                  <resp key="transcript"/>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <persName>Maurice de Tribolet</persName>
                  <resp key="transcript"/>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <persName>Arnaud Besson</persName>
                  <resp key="qualitycheck"/>
               </respStmt>
               <respStmt>
                  <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
                  <resp key="tagging"/>
               </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-153-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN EN 13, fol. 175v-179r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Loi des Trois-États concernant les filles ou veuves enceintes d'enfants
                  illégitimes et sur la procédure à suivre en ce cas</head>
               <msContents>
                  <summary/>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original">Registre des Trois-États</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="36"/>
                              <width unit="cm" quantity="52.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1755-02-14"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_355">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;153</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000602"></term>
               <term ref="key000366"></term>
               <term ref="key000244"></term>
               <term ref="key000476"></term>
               <term ref="key000925"></term>
               <term ref="key005489"></term>
               <term ref="key000074"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="175r" facs="AEN_EN_13_ 175r"/>
               <pb n="175v" facs="AEN_EN_13_ 175v_176r"/>
               <div>
                  <p><gap reason="missing"/></p>
                  <head> <lb/>Article&#160;1<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Cf.&#160;N<hi rend="sup">o</hi>&#160;147, articler 1<hi rend="sup">er</hi>.</note></head> 
                     <p><lb/>La fille ou veuve qui se trouvera enceinte d’un
                     enfant <lb/>illégitime devra se présenter devant le pasteur ou
                     le <lb/>consistoire du lieu, ou elle fera sa résidence dans le cours <lb/>des
                     cinq premiers mois de sa grossesse, pour déclarer son <lb/>état, et afin
                     d’éviter toute variation et tergiversation, <lb/>elle y nommera la personne dont
                     elle prétendra être <lb/>enceinte. Et tout ce qu’elle aura dit soit au pasteur
                     soit <lb/>au consistoire ne pourra être tiré en conséquence contre <lb/>personne
                     et ne devra point être rendu public. Le <lb/>pasteur fera aussi note du jour que
                     la déclaration <lb/>sera faite&#160;; que si elle néglige de le faire, celui
                     qu’elle <lb/>voudroit ensuitte nommer pour père de son enfant <lb/>sera libéré de
                     son accusation, à moins qu’elle ne put <lb/>justifier que des causes très
                     légitimes l’en ont empêché <lb/>ce dont le juge connoitra et ce juge sera le
                     même qui <lb/>jusqu’à présent a pris connaissance des procès <choice>
                        <abbr>p</abbr>
                        <expan>pour</expan>
                     </choice> fait de <lb/>bâtardise.</p>
                  <pb n="176r" facs="AEN_EN_13_ 175v_176r"/>     
                  <head><lb/>Article&#160;2<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Cf.&#160;N<hi rend="sup">o</hi>&#160;147, article 2.</note></head>
                      <p><lb/>Lorsque la fille, ou veuve qui sera enceinte d’un
                     enfant <lb/>illégitime, sera prête d’accoucher, elle devra faire avertir <lb/>la
                     sage-femme de l’endroit où elle se trouvera pour lors, <lb/>s’il y en a une, ou
                     à son defaut quelqu’autre personne <lb/>qui devra donner incontinent avis au
                     magistrat du <lb/>lieu, lequel ordonnera un justicier avec le greffier et
                     le <lb/>sautier qui se transporteront incessamment dans la <lb/>maison ou ils
                     seront mandés.</p>
                  <p><lb/>Que si la fille, ou veuve, accouche en secret et sans <lb/>apeller une
                     sage-femme, des voisins ou d’autres personnes, <lb/>elle sera non seulement
                     exclue de toute déclaration <lb/>touchant le père de l’enfant qu’elle aura mis
                     au monde <lb/>et elle en demeurera chargée sans qu’elle puisse être <lb/>admise à
                     intenter aucune action en paternité, mais <lb/>elle sera en outre punie suivant
                     la teneur du mand<lb break="no"/>ement qui a été publié le 1<hi rend="sup"
                        >er</hi>&#160;may&#160;1751 au sujet des  <lb/>couches
                        clandestines.<note>Favarger&#160;1982&#160;: AEN, Registre des mandements, VI, p.&#160;12-14. Recueil
                        des pièces officielles, I, p.&#160;61-64. Ce mandement prévoit des
                        poursuites criminelles contre la mère qui aura accouché clandestinement. Si
                        l'enfant naît mort, elle sera réputée l'avoir tué et punie pour
                        infanticide.</note></p>
                  <head><lb/>Article&#160;3<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Cf.&#160;N<hi rend="sup">o</hi>&#160;147, article 3.</note></head>
                     <p><lb/>Lors que la fille ou veuve se trouvera dans les <lb/>douleurs
                     de l’enfantement, le justicier, ordonné <lb/>accompagné comme dessus, la sommera
                     simplement, <lb/>après les exhortations qu’il luy aura adressées,
                     de <lb/>déclarer en bonne foy et rondeur de conscience, de qui <lb/>elle a conçeu
                     son enfant et à qui il apartient, de la<lb break="no"/>quelle déclaration, le
                     greffier dressera un verbal exact, <lb/>le tout sans faire mention du serment
                     duquel il <lb/>ne se sera fait désormais absolument usage ni dans ce <lb/>cas, ni
                     dans aucun autre de cette nature, ni pour le <lb/>présent, ni pour l’avenir.</p>
                  <pb n="176v" facs="AEN_EN_13_ 176v_177r"/>
                  <p><lb/>Et si la fille, ou veuve, refusoit de nommer le père de son <lb/>enfant, elle
                     sera non seulement pour toujours exclue de <lb/>former aucune action en
                     paternité, mais de plus punie <lb/>à la connoissance du juge.</p>
                  <head><lb/>Article&#160;4<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Cf.&#160;N<hi rend="sup">o</hi>&#160;147, article 4.</note></head>
                  <p><lb/>Après l’accouchement, la fille, ou veuve, fera
                     signifier <lb/>duement dans la quinzaine l’acte de sa déclaration à <lb/>celui à
                     qui elle aura donné son enfant et cela dans son <lb/>domicile, si l’accusé
                     demeure dans le pais, et copie lui sera <lb/>laissée dudict acte, mais à deffaut
                     de ce faire, le juge connoitra <lb/>si cette fille ou <del rend="rubbing"
                        >cette</del> veuve peut être admise à former une <lb/>action en paternité ou
                     doit en être exclue.</p>
                  <head><lb/>Artide&#160;5<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Cf.&#160;N<hi rend="sup"
                           >o</hi>&#160;147, article 5. Le nouvel article 5 regroupe les clauses des
                        articles 5 et 13 du N<hi rend="sup">o</hi>&#160;147. Cf. aussi infra, l'article
                     9.</note></head>
                  <p><lb/>Si l’accusé accepte l’enfant, ce sera une affaire
                     consommée, <lb/>quant à la reconnaissance et vérification du père
                     dudit <lb/>enfant, et le père devra être chargé de son entretien, mais
                     la <lb/>mère devra le nourir et entretenir pendant l’espace d’une <lb/>année
                     entière, moyennant telle pension dont le père et elle <lb/>conviendront ou qu’à
                     ce deffaut le juge déclarera devoir être <lb/>paiée par le père à la mère de
                     l’enfant et cela sans appel, ledit <lb/> père remboursera aussi à la mère tous
                     les fraix de justice <lb/>aussi bien que ceux de ses couches.</p>
                  <p><lb/>Mais si l’accusé refuse de reconnoître ledit enfant et offre <lb/>justice, la
                     mère devra se présenter dans le terme fatal de <lb/>trois mois à compter depuis
                     son accouchement, ou plutôt <lb/>s’il luy est possible, par devant le juge pour
                     faire ouverture <lb/>de son action et elle sera obligée d’articuler et de
                     circonstancier <lb/>son accusation, toutes fois après qu’elle aura fait citer,
                     par la <lb/>permission de l’officier, l’accusé pour y être présent, que si
                     elle <lb/>néglige d’ouvrir son action dans ledit terme fatal de trois <lb/>mois,
                     elle sera entièrement exclue après lesdits trois mois écoulés <lb/>d’intenter
                     aucune action en paternité et elle demeurera <choice>
                        <abbr>entierem<hi rend="sup">t</hi></abbr>
                        <expan>entièrement</expan>
                     </choice> <lb/>chargée de son enfant.</p>
                  <pb n="177r" facs="AEN_EN_13_ 176v_177r"/>
                  <head><lb/>Article&#160;6<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Cet article ne correspond pas à l'article 6 du N<hi rend="sup">o</hi>&#160;147. Les règles qui y sont énoncées ne se retrouvent pas dans le N<hi rend="sup">o</hi> 147.</note>
                  </head>
                     <p><lb/>Cet article renferme quelques autres règles que le
                     juge <lb/>doit observer dans cette procédure.</p>
                  <p><lb/>1<hi rend="sup">e</hi>&#160;règle. Toute fille, ou veuve, qui aura déclaré le
                     père de <lb/>l’enfant dont elle est enceinte, au pasteur, ou au
                     consistoire <lb/>du lieu ou elle fera sa résidence, suivant que cela est
                     prescrit <lb/>par l’article&#160;1. de ce règlement, et qui par après
                     donnera <lb/>un autre père à son enfant, soit dans le tems de ses
                     couches, <lb/>ou autre, sera exclue de toute action en paternité contre <lb/>qui
                     que ce soit, vû qu’elle ne merite aucune créance, à <lb/>beaucoup plus forte
                     raison, on ne doit donner accès en justice <lb/>pour ouvrir une action en
                     paternité à celle qui auroit <lb/>déclaré le père de l’enfant dont elle a
                     accouché, au justicier <lb/>délegué pour recevoir sa déclaration suivant la
                     teneur <lb/>de l’article&#160;2. et qui voudroit après cela en actionner un
                     autre.</p>
                  <p><lb/>2<hi rend="sup">o</hi>&#160;règle. Toute veuve, ou fille qui s’abandonnera sans
                     avoir <lb/>des promesses de mariage valables, soit une reconnaissance <lb/>de
                     paternité de celui à qui elle donnera son enfant ou du <lb/>moins une preuve
                     complette du commerce charnel qu’elle <lb/>aura eu avec lui, doit être déboutée
                     et exclue de toute action <lb/>en paternité.</p>
                  <p><lb/>Si elle a des promesses de mariage et qu’elle veuille les faire <lb/>valoir,
                     elle sera renvoiée à ouvrir son action par devant <lb/>la justice matrimoniale
                     du lieu d’où celui qu’elle voudra <lb/>actionner sera ressortissant, mais si
                     elle se restreint à se <lb/>servir de ses promesses simplement pour vérifier que
                     celui <lb/>à qui elle a donné son enfant en est le père et qu’elle
                     n’agisse <lb/>pas aux fins de les faire exécuter, le procès s’instruira
                     par <lb/>devant le juge compétent en fait de bâtardise.</p>
                  <p><lb/>3<hi rend="sup">e</hi>&#160;règle. De même toute fille, ou veuve qui aura reçeu
                     de <lb/>l’argent, ou d’autres présens pour prix de ses faveurs sera <lb/>par la
                     même exclue de former ou de poursuivre <add place="above">une action</add> en
                     paternité <lb/>des qu’on aura prouvé qu’elle les a vendues puisqu’elle doit <pb
                        n="177v" facs="AEN_EN_13_ 177v_178r"/>
                      <lb/>être envisagée comme une personne de mauvaise vie <lb/>prête à s’abandonner
                     à tous ceux qui la payeront, <lb/>incapable par conséquent d’être assurée du
                     père de son enfant.</p>
                  <p><lb/>4<hi rend="sup">e</hi>&#160;règle. Semblablement, toute fille ou veuve qui
                     sera <lb/>connue pour une personne de mauvaise vie et dont la fame <lb/>et
                     réputation sera mal établie ou qui se seroit déjà abandonnées <lb/>à d’autres
                     précédemment, de même que celle qui auroit été <lb/>flétrie par sentence du juge
                     sera exclue de toute action en <lb/>paternité, vu qu’elle ne peut guerres être
                     asseurée du père de <lb/>son enfant, et que sa déclaration ne mérite pas d’être
                     crue, <lb/>à moins qu’elle n’eut par devers elle une reconnoissance de <lb/>celui
                     à qui elle donnera son enfant, ou une preuve complette <lb/>du commerce charnel
                     qu’elle aura eu avec lui à une époque légale.</p>
                  <p><lb/>5<hi rend="sup">e</hi>&#160;règle. Pareillement lorsqu’une servante donnera
                     un <lb/>enfant à un fils de famille au dessous de l’âge de
                     16&#160;ans <lb/>accomplis, de la maison où elle seroit en service dans
                     le <lb/>tems de la conception de l’enfant, le juge devra la débouter <lb/>de
                     l’action en paternité qu’elle auroit intenté audit fils de <lb/>famille.</p>
                  <p><lb/>6<hi rend="sup">e</hi>&#160;règle. On exclut de toute action en paternité, une
                     fille ou <lb/>veuve, d’un âge mûr qui donneroit son enfant à un <lb/>jeune homme
                     qui seroit au dessous de l’âge de 16&#160;ans <lb/>accomplis parceque la
                     présomption est qu’elle a séduit le <lb/>jeune homme. Mais on devra donner
                     beaucoup d’attention <lb/>à l’accusation d’une fille qui n’auroit pas atteint
                     l’âge <lb/>de 16&#160;ans accomplis et qui donneroit l’enfant qu’elle
                     auroit <lb/>mis au monde à un homme majeur de 20&#160;ans.</p>
                  <head><lb/>Article&#160;7<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Cf.&#160;N<hi rend="sup">o</hi>&#160;147, article 7.</note></head>
                  <p><lb/>Comme l’éclaircissement des différentes circonstances qui <lb/>peuvent être
                     alléguées de part et d’autres contribue beaucoup <lb/>à fortifier, à diminuer et
                     même à enerver les preuves qu’on <lb/>peut produire. Il est ordonné que lors que
                     les deux parties <pb n="178r" facs="AEN_EN_13_177v_178r"/>
                      <lb/>seront présentes, l’accusatrice sera obligée de réiterer et
                     de <lb/>raporter toutes les particularités et circonstances du fait <lb/>dont
                     elle aura chargé l’accusé et de répondre aux interrogats <lb/>et éclaircissemens
                     que lui demanderont le juge et la partie. <lb/>De même aussi l’accusé devra
                     répondre positivement et préci<lb break="no"/>sément à tous les faits et
                     circonstances proposées par l’actrice <lb/>et aux interrogats que le juge ou
                     l’actrice trouveront à <lb/>propos de lui faire, relatifs au cas dont il s’agit,
                     soit en <lb/>niant les circonstances et les faits allégués par
                     l’actrice, <lb/>soit en les éclaircissant comme il trouvera convenable.
                     La <lb/>procédure jusques icy se fera en chambre close et en particulier.</p>
                  <head><lb/>Article&#160;8<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Cf.&#160;N<hi rend="sup">o</hi>&#160;147, article 8.</note></head>
                  <p><lb/>Si l’accusé persiste dans son refus et qu’il allègue des <lb/>raisons fortes et
                     preignantes pour sa déchargé, tirées par <lb/>exemple d’un alibi, de la mauvaise
                     vie et conduitte de <lb/>l’actrice, tant relativement à l’impudicité qu’à
                     d’autres vices&#160;; <lb/>en ces cas, il sera obligé d’articuler les faits et
                     moiens dont <lb/>il voudra se servir pour sa justification, afin que le
                     juge <lb/>puisse connoître avant que d’en permettre la preuve, si <lb/>cette
                     preuve étant faite, ces moyens seront de poids et <lb/>concluans. Et la preuve
                     de la mauvaise conduite et réputa<lb break="no"/>tion de la fille, ou veuve,
                     est icy restreinte au terme de deux <lb/>ans avant ses couches, sans qu’on
                     puisse l’étendre plus loin, <lb/>excepté pourtant les cas où elle aurait déjà
                     été flétrie par <lb/>sentence du juge ou d’une grossesse précédente.</p>
                  <head><lb/>Article&#160;9<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Cet article ne correspond pas à l'article 9 du N<hi rend="sup">o</hi>&#160;147.</note></head>
                  <p><lb/>Les preuves faites, le juge prononcera si l’actrice devra <lb/>obtenir les fins
                     de son action, ou si elle doit en être déboutée. <lb/>Si l’actrice gagne son
                     procès, le deffendeur sera chargé de <lb/>l’enfant, mais la mère, ainsi qu’il a
                     été dit dans l’article&#160;5. <lb/>devra le nourir et entretenir pendant
                     l’espace d’une <pb n="178v" facs="AEN_EN_13_178v_179r"/>
                      <lb/>année entière moyennant telle pension dont le pere et  <lb/>elle,
                     conviendront, ou à ce deffaut, le juge la réglera sans  <lb/>appel et
                     souperainement. Ledit pere remboursera aussi  <lb/>à la mere tous les fraix de
                     justice aussi bien que ceux de  <lb/>ses couches. Réciproquement si le
                     deffendeur est renvoié  <lb/>absous, il sera entièrement déchargé et l’actrice
                     renvoiée  <lb/>avec son enfant et déchargée de tous fraix légitimés.</p>
                  <head><lb/>Article 10<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Cet article correspond à l'article 15 du N<hi rend="sup">o</hi>&#160;147.</note></head> 
                  <p><lb/>Des sentences que rendront les juges de premiere instance 
                      <lb/>soit au principal soit sur des
                     accessoires qui pourroient 
                      <lb/>emporter le principal, il y aura le même benefice
                     d’apel 
                      <lb/>aux souverains tribunaux que dans les autres matieres 
                      <lb/>purement civiles
                     et les apels de cette nature pourront être 
                      <lb/>portés aux Trois États comme il a
                     été réglé en fait d’apel 
                      <lb/>pour les causes de decret et de clame dans l’article
                     18 de 
                      <lb/>ceux qui furent passés en loix le 28 novembre 1700. C’est 
                      <lb/>à dire 5
                     moyennant cinquante livres foibles. </p>
                  <head><lb/>Article 11<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Cet article correspond à l'article 14 du N<hi rend="sup">o</hi>&#160;147.</note></head>
                  <p><lb/>Si quelque veuve ou fille enceinte d’un enfant illégitime 
                      <lb/>et qui sera sujette
                     ou reçüe habitante dans l’État ne 
                      <lb/>déclaré pas sa grossesse comme il est dit
                     dans le premier 
                      <lb/>article cy-dessus et va accoucher hors du païs, elle sera
                      <lb/>exclüe d’intenter action contre personne en reconnoissance 
                      <lb/>de paternité. </p>
                  <head><lb/>Article 12<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Article nouveau.</note></head>
                  <p><lb/>Toute fille ou veuve qui ne sera pas sujette de l’État 
                      <lb/>et qui donnera son
                     enfant à un étranger domicilié hors 
                      <lb/>du païs sera obligé de vuider l’État pour
                     aller présenter 
                      <lb/>son enfant à celuy qu’elle accusera d’en être le pere 
                      <lb/>et ne
                     pourra y rentrer sous peine d’être punie comme 
                      <lb/>desobéissante et refractaire
                     à justice. </p>
                  <pb
                     n="179r" facs="AEN_EN_13_178v_179r"/>
                  <head><lb/>Article 13<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Article nouveau.</note></head>
                  <p><lb/>Et au cas qu’une fille ou une veuve sujette de l’État 
                      <lb/>donne son enfant à un
                     étranger qui se trouve dans le 
                      <lb/>païs, il pourra être arrêté à l’instance de la
                     fille ou veuve 
                      <lb/>et jugé sommairement par le juge ordinaire en 
                      <lb/>pareil cas toutes
                     fois sou benefice d’apel. Par cette 
                      <lb/>maniere de proceder, on connoîtra plus
                     facilement le 
                      <lb/>pere de l’anfant et on sera plus en état de lui faire 
                      <lb/>suporter
                     les charges de sa paternité&#160;; ce qui aura lieu, 
                      <lb/>à moins que l’étranger ne donne
                     bonne et suffisante 
                      <lb/>caution&#160;; on excepte pourtant de cet article les sujets 
                      <lb/>du
                     corps helvétique&#160;; bien entendu que leurs supérieurs 
                      <lb/>en useront de même à
                     l’égard des sujets de cet État.</p> 
                  <p> <lb/>Lorsqu’il est parlé de fille ou de veuve dans
                     ce réglement, 
                      <lb/>on comprend sous cette denomination une femme qui 
                      <lb/>ne vit pas
                     actuellement avec son mary. </p>
                  <p><gap reason="missing"/></p>
                  <pb                     n="179v" facs="AEN_EN_13_179v_180r"/>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition papier Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>AEN, Registre des Trois-États, IX, 14&#160;février&#160;1755 (sans pagination).</p>
               <p>Éd.&#160;<hi rend="italic">Recueil de pièces officielles</hi>, I,
                     p.&#160;94-103.</p>
               <p>Cité&#160;: Matile, <hi rend="italic">Plaits</hi>, p.&#160;102-103.</p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
