<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title><editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-120-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN 3PAST-2, fol. 208r-209r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Décrétale des Audiences générales sur l'exécution forcée, la procédure et les
                  mœurs</head>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="33"/>
                              <width unit="cm" quantity="22.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin> 
                     <origDate when="1570-06-06"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_256">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;120</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000468"></term>
               <term ref="key005117"></term>
               <term ref="key003867"></term>
               <term ref="key004001"></term>
               <term ref="key005095"></term>
               <term ref="key005130"></term>
               <term ref="key000274"></term>
               <term ref="key000441"></term>
               <term ref="key000270"></term>
               <term ref="key004980"></term>
               <term ref="key000611"></term>
               <term ref="key005489"></term>
               <term ref="key000768"></term>
               <term ref="key000482"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="208r" facs="AEN_3PAST_2_207v_208r"/>     
               <div>
                  <p><add place="left margin"><lb/>Decret passez aux <lb/>Audiances de l'an <lb/><hi
                           rend="underline"><date when="1570">1570</date></hi>. </add></p>
                  <p><lb/>Decretales faites par Messeigneurs des Trois Estatz <lb/>assistans es
                     audiances generales et grands jours tenus en <lb/>l'an mile cinq centz et
                     septante au mois de juin sur les douces, <lb/>amyables et justes remonstrances
                     a eux faites par Monseigneur le <lb/>gouverneur de Bonstetten et les gens du
                     conseil de Monseigneur. </p>
                  <head><add place="left margin"><lb/>Decret eclaircissant <lb/>le faict concernant <lb/>le tier denier.</add></head>
                  <p><lb/>Et premierement sur ce sixieme jour dudit mois de juing, touchant le tier
                     <lb/>denier avant et declairations sur iceluy, medictz seigneurs le
                     reconfirment <lb/>toutesfois pour declairation et esclaircissement d’iceluy, sy
                     dedans le terme <lb/>donné par les taxeurs, ou bien tous usages de justice
                     expirez selon la coustume, <lb/>et sy les terres et biens immeubles sont
                     fidellement taxez au contenu de la <lb/>decretale, le créditeur a faute de son
                     payement jouyra le bien immeuble a luy <lb/>taxé pour l’année au tier denier
                     avant&#160;; mais advenant que dedans an et <lb/>jour depuis l’expedition de la
                     lettre de taxe, le debteur satisface et paye le <lb/>fort principal, le
                     créditeur dès maintenant est et sera tenu et obligé de prendre <lb/>iceluy
                     ensemble tous fraictz et missions justes et raisonnables, et par ce moyen
                     <lb/>ledict debteur sera réintégré en sondict bien saisy et discuté sans
                     longueur, <lb/>remise, opposition ny empeschement quelconque. Advenant que le
                     debteur <lb/>laisse passer l’an et ne rende content son créditeur comme dessus
                     est dict <lb/>raisonnablement, le créditeur jouyra de sa taxe au contenu du
                     decret, <lb/>d’autant que les missions acoustumées et raisonnables soubtenues a
                     la <lb/>poursuyte d’icelle taxe seront prinses sur le tier denier avant, sans
                     que le <lb/>debteur soit tenu rembourcer ledict créditeur de telz fraiz et
                     missions. <lb/>Est toutesfois a entendre que sy mission extraordinayres
                     advenoyent <lb/>comme hostage, procez et accessoyres, icelles seront payées par
                     le debteur <lb/>se trouvant avoir tort. Et quant aux biens meubles vifz et
                     mortz, <lb/>après toutes discutions deues et accoustumées faictes, mesmement
                     <lb/>la taxe, le debteur aura huict jours après pour reachepter son meuble
                     <lb/>saisy. En cas que dedans iceluy terme il ne contente pas son crediteur,
                     <lb/>tant en principal qu’en fraiz raisonnables, ledict créditeur aura
                     <lb/>jouyssance de sa taxe au tier denier avant. Quant aux fiances et
                     <lb/>rierefiances, advenant qu’icelles ayent payé pour le debteur le tier
                     <lb/>denier avant, iceluy debteur les en remboursera fidellement, le crediteur
                     <lb/>ne baillera terme ne dillation a son debteur en outre le premier terme
                     <lb/>pour prendre encore le tier denier avant pour la seconde ou aultres
                     <lb/>fois. </p>
                  <pb n="208v" facs="AEN_3PAST_2_208v_209r"/>
                  <head><lb/>Touchant le plaid ordinayre</head>
                  <p><add place="left margin"><lb/>Decret touchant le <lb/>plaid ordinaire.</add></p>
                  <p><lb/>Pour le plaid ordinayre, le deffenseur aura trois jours qui sont trois
                     <lb/>sepmaines selon la coustume pour respondre a l’acteur, auquel tier jour
                     <lb/>il sera tenu absoluement sans dilay ny subterfuge autre quelconque
                     <lb/>respondre sur le point principal sans accessoire. Advenant que le
                     <lb/>deffenseur voulust produyre guerend ou guerendz ou bien prendre jour
                     <lb/>a respondre sur les tiltres de l’acteur ou bien produire tiltre contre
                     <lb/>tiltre, le rée n’aura sur chacun point pour toute dilation, sinon ung
                     <lb/>jour qui est de huict jours, sur lequel jour il sera tenu de tousjours
                     <lb/>respondre au demandeur sur le point principal, toutesfois sans le
                     <lb/>forclore de pouvoir avoir guerend ou guerendz jusques au troisieme
                     <lb/>selon la coustume. Pour chacun guerend ou guerendz ledict rée aura
                     <lb/>huict jours de terme, pour admettre iceluy guerend ou guerendz.
                     <lb/>Advenant qu’il y eust excuse et retardation juste, apparente, cognue
                     <lb/>et raisonnable, les juges en jugeront selon leur conscience ainsy qu’ilz
                     <lb/>verront estre equitable&#160;; le deffenseur aura seulement huict jours
                     <lb/>de terme pour admettre le premier guerend ou guerendz, iceluy guerend
                     <lb/>ou guerendz n’aura aussy seulement que huit jours pour faire convenir
                     <lb/>leur guerentise prétendue, le tier guerend qui est le dernier selon la
                     <lb/>coustume aura aussy huict jours autant que les precedens, le guerend
                     <lb/>qui voudra respondre aura tous ses jours et dilaiz selon la coustume
                     <lb/>ainsy que le premier deffenseur&#160;; ledit plaid ordinayre se tiendra de
                     <lb/>huit jours a huit jours par les officiers, sans faire faute, afin que
                     <lb/>justice soit faite bonne et briefve, le tout du precedent et present
                     decret <lb/>s’entend sans fraude et barat. </p>
                  <head><add place="left margin"><lb/>Renvoy en justice <lb/>touchant les lods des <lb/>discutions remises et
                        <lb/>cessions.</add></head>
                  <p><lb/>Touchant les lods pretendus estre et debvoir estre percepvables es <lb/>decretz
                     et discutions, remises et cessions, et s’il y a droict de proximité en <lb/>un
                     decret, la chose est remise en justice afin que les authoritez et droictures
                     <lb/>de Monseigneur soyent souveraynement et <add place="above"
                        >sérieusement</add><note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Le manuscrit porte
                        au-dessus de <hi rend="italic">religieusement</hi> : <hi rend="italic"
                           >sérieusement</hi>, leçon du manuscrit «&#160;Audiences générales&#160;»
                        reprise par Matile, <hi rend="italic">Plaits</hi>, p.&#160;40. Le coutumier
                        de la Ville, fol.&#160;294, porte&#160;: <hi rend="italic">sérieusement et
                           religieusement observées</hi>.</note> religieusement observées et
                     <lb/>maintenues de mesme aussy le droict de son peuple. </p>
                  <head><add place="left margin"><lb/>Des justices qui ne <lb/>veulent ensuivre les <lb/>decrets.</add></head>
                  <p><lb/>Touchant aucunes justices qui n’ensuivent ou bien font difficulté
                     <lb/>d’ensuivre les decretales faites, Messieurs des audiances prient
                     <lb/>Monseigneur le gouverneur faire commandement très estroict qu’icelles
                     <lb/>soyent mises en dehue et suffisante execution tousjours en attendant
                     qu’elles <lb/>soyent reveues et corrigées sy besoin fait, cependant que les
                     refusans et <lb/>delinquans soyent condignement punis. </p>
                  <pb n="209r" facs="AEN_3PAST_2_208v_209r"/>
                  <head><p><add place="left margin"><lb/>Decret retranchant les <lb/>quatre deniers que les <lb/>justices de Thielle
                        et la Coste <lb/>pretendoyent percepvoir sur <lb/>chacune livre des
                     venditions <lb/>de gage qui se faisoyent.</add></p>
                     <p><add place="left margin"><lb/>Et que les justices du comté <lb/>se doibvent pour ce regard <lb/>conformer
                     a la coustume de <lb/>la ville capitale.</add></p></head>
                  <p><lb/>Quant aux quatre deniers que ceux de la justice de Thielle et de la Coste
                     <lb/>disent et inferent avoir accoustumé de prendre sur chacune livre des
                     <lb/>venditions par voye de discution de justice, mesditz seigneurs mettans en
                     <lb/>considération que cela est mesus, voyre quasy demy lodz, aussy
                     l’augmentation <lb/>des plaidz, l’excez des fraiz et despens, mesme que c’est
                     une taille et impost <lb/>pour le pauvre peuple. Iceux ont aboly et dès
                     maintenant abolissent <lb/>entierement d’authorité souverayne telle coustume et
                     usance en tout ce comté, <lb/>ses appartenances et deppendances, decretans
                     comme juges souverains que lesdits <lb/>jurez de Thielle et de la Coste et tous
                     autres de cedict Comté se rengent pour <lb/>ce regard a la coustume et usance
                     de Neufchastel, ville capitalle du comté, <lb/>prenans la valeur et
                     appréciation d’une cognoissance pour une taxe faite et <lb/>rendue et ung pot
                     de vin ou bien sa juste valeur pour chaque criage fait, <lb/>sans prétendre
                     d’importuner plus oultre. </p>
                  <head><add place="left margin"><lb/>Des justices qui ne se <lb/>veulent contenter du <lb/>salaire ordonné par le
                        <lb/>decret. </add></head>
                  <p><lb/>Des fraictz des justices subalternes, lesquelles ne veulent avoir consentement
                     <lb/>de prendre et percepvoir seulement les cognoissances selon la decretalle
                     de <lb/>ce faite icy devant expressément, insistans a estre entierement
                     deffrayez, il a esté <lb/>décrété par mesditz seigneurs que mondict seigneur le
                     gouverneur fera en sorte <lb/>par authorité et commandement souverain envers
                     les officiers d’un chacun <lb/>lieu et ressort d’iceux jurez pretendans
                     qu’icelle decretalle en tout son contenu <lb/>sorte son pur et simple effect,
                     sans difficulté ny insistance plus oultre. </p>
                  <head><add place="left margin"><lb/>Touchant la punition des <lb/>danceurs, yvrognes,
                        <lb/>adulteres et blasphémateurs.</add></head>
                  <p><lb/>Et finalement touchant les dances, yvrogneries, garousemens, paillardises,
                     <lb/>adulteres, juremens et blasphemes, mesditz seigneurs ont ordonné et
                     decretté, <lb/>ordonnent et decrettent d’authorité souverayne, approuvée de
                     Dieu par ses <lb/>sainctz commandemens que au contenu des ordonnances sur ce
                     faites <lb/>expressement, tous delinquans soyent condignement punis par les
                     officiers <lb/>a ce comis. Et cela par la foy qu’ilz ont a Dieu et le serement
                     a mondit <lb/>Seigneur, sans respect ny faveur de personne, ny estât
                     generalement <lb/>quelconque, etc. fait et donné les an et. jour que dessus. </p>
                  <p><lb/>Coppie prinse et extraite sur le vray original et signée par feu <lb/>Henry
                     Rossellet, notayre. </p>
                  <p><lb/>La presente coppie a esté prinse et <lb/>collationnée a la precedente par moy. </p>
                  <lb/>
                  <signed> C. Baillodz, not. <figure type="notarial sign"></figure>
                  </signed>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition papier Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>BPN, Coutumier Baillods, fol.&#160;208-209.</p>
               <p>AVN, Coutumier de la Ville, fol.&#160;293&#160;v<hi rend="sup">o</hi>-294.</p>
               <p>AEN, Registre «&#160;Audiences générales&#160;», fol.&#160;66-68.</p>
               <p>AEN, Registre des Trois-États, I, fol.&#160;89v<hi rend="sup">o</hi>-92r.</p>
               <p>Éd.&#160;Matile, <hi rend="italic">Plaits</hi>, p.&#160;38-42.</p>
               <p>Résumé&#160;: Boyve, <hi rend="italic">Annales</hi>, III, p.&#160;170-172.</p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
