<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-138-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN 55CB-8, p.&#160;201-203</idno>
                                 </msIdentifier>
               <head>Loi des Trois&#160;États sur la prescription et la représentation des neveux
                  en matière successorale</head>
               <msContents>
                  <summary/>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original">Registre des mandements</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="33"/>
                              <width unit="cm" quantity="45"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1655-10-16"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_320"
                           >SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;138</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key004770"></term>
               <term ref="key000920"></term>
               <term ref="key000232"></term>
               <term ref="key005074"></term>
               <term ref="key000159"></term>
               <term ref="key005111"></term>
               <term ref="key000074"></term>
               <term ref="key000311"></term>
                </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="201" facs="AEN_55CB_8_201_202"/>
               <div>
                  <p><lb/>Le gouverneur et lieutenant général des <lb/>comtés souveraines de Neufchâtel
                     et Valengin.</p>
                  <p><seg><lb/>Aux châtelains et mayres de ces dites souverainetés ou à
                     leurs <lb/>lieutenants, salut. Nous ayant esté représenté par Messieurs <lb/>de
                     l’assemblée des Trois Estats tenue l’année dernière rière <lb/>les dits comtez,
                     le préjudice que les subjects de Son Altesse <lb/>avoyent jusques à présent
                     receu, tant par la longue prescription <lb/>de trente ans que par la rigoureuse
                     loy qui ne permet pas la <lb/>représentation en matière de succession en ligne
                     collaterale, <lb/>le frere vivant héritant celuy qui meurt à l’exclusion
                     de <lb/>tous ses neveux<note>En 1568 (AEN, Claude Amiet, notaire, fol.&#160;303r-v), Jean et Jacques Collin fils de Jehanne Philippin, de Corcelles, sont en procès avec leur oncle maternel Guillaume Philippin, au sujet de l’héritage de leur oncle Claude, aussi frère de leur mère Jehanne décédée, qui avait été attribué à leur oncle car «&#160;il est ung poinct plus près en degré de consaguinité avec feu Claude Philippin son frère que sesdicts nepveurs&#160;». Les deux neveux abandonnent leurs prétentions sur cet héritage.</note>, priant qu’il soit apporté le remede <lb/>necessaire à
                     ces deux poincts au bien et soulagement du publicq. <pb n="202"
                        facs="AEN_55CB_8_201_202"/><lb/>Ce qu’ayant été par nous proposé à Son Altesse, nostre
                     souverain <lb/>prince, et Elle y consentant pour le bien de ses subjects, saufs
                     ses <lb/>droits. Nous avons fait mettre le fait en delliberation par
                     devant <lb/>les dits sieurs des Trois Estats extraordinairement assemblez sur
                     le <lb/>quatorzième jour d’aoust de la presente année 1655, aux
                     fins <lb/>d’adviser aux moyens d’apporter un meilleur reiglement.
                     Lesquels <lb/>après avoir bien consulté par ensemble en ont sentencé en la
                     manière <lb/>suivante&#160;: </seg>
                     <seg>Que l’experiance nous ayant fait cognoître
                     le <lb/>manifeste préjudice que la prescription de trente ans
                     apporte <lb/>principalement aux femmes vesves et enfans orphelins qui
                     bien <lb/>souvent se voyent recerchez par debtes soit depense de
                     taverne, <lb/>parties de marchands ou autres, dont pendant la vie de
                     leurs <lb/>maris et peres ils n’ont ouy parler. Lesquelles cependant
                     n’estant <lb/>point prescrites sont obligez à les payer. Que d’ailleurs
                     les <lb/>cautionements quoy qu’à temps sont presque perpetuelles, peu <lb/>de
                     personnes d’age capable de contracter pouvants survivre <lb/>une prescription ce
                     qui cause souvent de grandes ruines et pertes. <lb/>Que finalement les etranger
                     ont un trop grand avantage sur <lb/>les subjects de Son Altesse, lequels sont
                     souvent recerchez <lb/>pour des actions non repettées de vingt neuf années et
                     par cète <lb/>loy condamnés à les payer, au lieu que s’ils ont quelque droit
                     sur <lb/>les autres ne le faisant valoir dans dix ans leur action
                     demeure <lb/>éteinte. Ces raisons jointes à autres considérations, les
                     font <lb/>conclure&#160;: </seg> <seg>Que la prescription de trente ans n’aura
                     désormais <lb/>plus de lieu dans les estats de Son Altesse, ains est réduite
                     et <lb/>reformée à celle de dix ans, à prendre dès le jour de la
                     publication <lb/>des présentes.</seg></p>
                  <p><lb/>Touchant la représentation des enfans en matière de succession
                        en<lb> </lb>ligne collateralle, Messieurs des Trois Estats trouvant la loy
                     cy <pb n="203" facs="AEN_55CB_8_203-204"/><lb/>devant usitée trop rigoureuse et rude, les orphelins étans desja
                     assez <lb/>affligés par la perte de leurs peres et meres se trouvent encor par
                     cète <lb/>loy frustrés de la succession de leurs oncles et tantes et proches
                     parents, <lb/>le frere héritant son frere à l’exclusion de ses neveux qui sont
                     d’un <lb/>degré plus éloignez. Ainsi perdant leur oncle qui leur faisoit
                     beaucoup <lb/>de bien durant sa vie perdent aussy toute l’esperance de
                     ses <lb/>biens et tombent par ce moyen bien souvent en grande nécessité <lb/>et
                     misere. Pour à quoy obvier ils declarent nulle la loy cy devant <lb/>usitée,
                     subrogeant au lieu d’icelle&#160;: «&#160;Que les enfans
                     pourront <lb/>représenter au temps à venir la personne de leur peres et
                     meres <lb/>pour pouvoir en lieu d’iceux succeder en ligne collaterale
                     en <lb/>toutes sortes de successions et héritages ou lesdits pere et
                     mere <lb/>avoyent peu être appelez sans que ce degré plus éloigné <lb/>leur
                     puisse porter aucun préjudice.&#160;»</p>
                  <p><lb/>Lesquels deux poincts ainsy conclud et arrestés, nous avons <lb/>au nom de
                     Son Altesse appreuvé et emologué après nous avoir <lb/>esté rapportés
                     publicquement au grand poisle du château de <lb/>Neufchâtel en ladite assemblée.
                     Vous enjoignans de <lb/>les faire observer dans tous les dits estats de Son
                     Altesse un <lb/>chacun riere votre ressort et aux justiciers et juges
                     établis <lb/>en chacune justice, ressort et mayorie d’y tenir main. Et <lb/>afin
                     que personne n’en prestende cause d’ignorance, le présent <lb/>sera encor publié
                     au prosne de chacune eglise riere vos <lb/>ressorts, jurisdictions et
                     chatelainies, dimanche prochain vingt<lb break="no"/>unième du présent mois d’octobre. Du
                     château de <lb/>Neufchâtel le <date when="1655-10-16">16<hi rend="sup">e</hi> d’octobre 1655</date>.</p>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p><p>AEN, Registre des mandements, I, p.&#160;201-203.</p>
               <p>Éd.&#160;Boyve, <hi rend="italic">Annales</hi>, IV, p.&#160;80. <hi rend="italic">Recueil de pièces officielles, I, p.&#160;3-6. Matile, <hi rend="italic">Plaits</hi>, p.&#160;80.</hi></p>
               <p>Cité&#160;: Calame, <hi rend="italic">Droit privé</hi>, p.&#160;393-394, d’après <hi rend="italic">Recueil de pièces officielles</hi>, I.</p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
