<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xml:lang="fr">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
       <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title><editor>
         <persName>Dominique Favarger</persName>
       </editor><editor>
         <persName>Maurice de Tribolet</persName>
       </editor>
       <respStmt>
         <persName>Dominique Favarger</persName>
         <resp key="transcript"/>
       </respStmt>
       <respStmt>
         <persName>Maurice de Tribolet</persName>
         <resp key="transcript"/>
       </respStmt>
       <respStmt>
         <persName>Arnaud Besson</persName>
         <resp key="qualitycheck"/>
       </respStmt>
       <respStmt>
         <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
         <resp key="tagging"/>
       </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
      <date type="electronic" when="2022"/>  <date type="print" when="1982"/>
      <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
  </publicationStmt>
     <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
      <title>Les sources du droit suisse</title>
      <respStmt>
        <orgName>Fondation des
   sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
        <resp/>
      </respStmt>
      <idno>SDS-NE-1-7-1</idno>
     </seriesStmt>
     <sourceDesc>
      <msDesc>
        <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives du Landeron</repository>
          <idno xml:lang="fr">Archives du Landeron, A 6</idno>
        </msIdentifier>
        <head>Cession de droits seigneuriaux en faveur de la bourgeoisie du Landeron par le comte
         Louis de Neuchâtel et sa femme Catherine</head>
        <msContents>
         <summary></summary>
         <msItem>
           <textLang xml:lang="fr"/>
           <filiation type="original">Original</filiation>
         </msItem>
        </msContents>
        <physDesc>
         <objectDesc>
           <supportDesc>
            <support>
              <material>Parchemin</material>
            </support>
            <extent>
              <dimensions type="leaves">
               <height unit="cm" quantity="31.5"/>
               <width unit="cm" quantity="47"/>
              </dimensions>
              <dimensions type="plica">
                <width unit="cm" quantity="0.0"/><!-- Mass fehlt -->
              </dimensions>
            </extent>
           </supportDesc>
         </objectDesc>
          <sealDesc>
            <seal n="1" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" ns0:condition="well-preserved" ns0:attachment="sealed on a cord" ns0:material="wax" ns0:shape="round" ><persName ref="per036715" role="sigillant">Louis de Neuchâtel</persName></seal>
            <seal n="2" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" ns0:condition="well-preserved" ns0:attachment="sealed on a cord" ns0:material="wax" ns0:shape="round"  ><persName ref="per036889" role="sigillant">Catherine de Neuchâtel</persName></seal>
            <seal n="3" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" ns0:condition="well-preserved" ns0:attachment="sealed on a cord" ns0:material="wax" ns0:shape="round" ><persName ref="per036888" role="sigillant">Jean de Neuchâtel</persName></seal>
            <seal n="4" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" ns0:condition="well-preserved" ns0:attachment="sealed on a cord" ns0:material="wax" ns0:shape="oval" ></seal>
            <seal n="5" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" ns0:condition="well-preserved" ns0:attachment="sealed on a cord" ns0:material="wax" ns0:shape="round"></seal>
          </sealDesc>
        </physDesc>
        <history>
         <origin> 
           <origDate when="1351-04-24"/>
         </origin>
        </history>
        <additional>
         <listBibl>
           <head>Édition</head>
           <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_49">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;7</ref></bibl>
         </listBibl>
        </additional>
      </msDesc>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <editorialDecl>
      <p>
        <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
      </p>
     </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <profileDesc>
     <textClass default="false">
      <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
        <term ref="key005297"></term>
        <term ref="key000468"></term>
        <term ref="key003037"></term>
                    </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
   <group>
     <text>
      <body>
        <pb n="r" facs="LANDERON_A_6_1r"/>
        <div> 
         <p><seg>
           <lb/>Nous <persName ref="per036715a.02">Loys</persName>, cons et sire de Nuefchastel en la dyocesy de
           <placeName>Losenne</placeName> et <persName ref="per036889a.01">Katherine</persName>
              <orgName ref="org003033">de Nuefchastel</orgName> en la dyocesy de Besençon, dame de
           Nuefchastel en ladicte dyocesy de Losenne, feme dou dit monseignour <persName ref="per036715a.02">Loys</persName> et <persName ref="per036888a.01">Jehan de
                Nuefcha<lb break="no"/>stel</persName>, fil dou dit monseignour <persName ref="per036715a.02">Loys</persName> et
           fil czai en arrier de noble dame <persName ref="per036890b.01">Jehanne de Montfalcon</persName> czai en arrier feme dou dit
           monseignour <persName ref="per036715a.02">Loys</persName>, façons savoir a toutz ceuls qui verrent et orrent cetes presantz
           letres que come nous hayens nostre ville dou <placeName ref="loc007792.03">Landiron</placeName> aucunes et plusours droytures
              et costumes acostumees de lever et percevre par la maniere qui s’ensuit ci après
              escripte sur les bourgeois et prodomes dou dit lieu dou Landiron et sur totes ma<lb
                break="no"/>nieres d'autres gentz en la chastellanie dou dit lieu tant sur cels
              dedant la ville quant sur cels defours et quant sur les estrangés de quelque lieu et
              de quelque segnyorie que ils soyent por cause de la costume dou dit lieu tanque
              <lb/>ci gardee. C’est asavoir la droyture et costume que nous havons que l’on dit les
              tenues de laquel nous avons acostumei de lever et percevre <measure>sexante sols
                baloys</measure> sur chascune persone que l’on tenoit par rayson de <choice>
                <sic>renczon</sic>
                <corr>tenczon</corr>
              </choice> ou de noyse tantes fois quantes fois l'on le tenoit. Et auxi la droyture et
              costume que nous havons sur les persones dessus dites tant dedant la ville dou
              Landiron quant defour que l’on appelle les desditz,<note>Note
                Favarger&#160;1982&#160;: À l'occasion d'un conflit surgi entre le comte et la ville
                de Neuchâtel, en 1453, et arbitré par Berne, l'arbitrage donne une traduction
                allemande des <hi rend="italic">desdits</hi> qui <orig xml:lang="de">das were einer
                  wider ein urteil rette</orig> (AEN, T&#160;8, N<hi rend="italic"
                >o</hi>&#160;15).</note> c’est asavoir que <lb/>quelque persone qui soit qui dedit
              les raportiours, un ou plusours, de fait de tençon ou par aucunes inquestes faites par
              la justice, nous doit sexante sols baloys pour chascune persone de ceuls qui raportent
              que il dedit <lb/> et contre cui il parle.</seg> <seg>Et auxi que se aucon raportiour
              raporte aucune chouse et il dit puis après aucune chouse contre son raport par que il
              se dedie, il nous doit sexante sols baloys.</seg> <seg>Et auxi que quant li proudomes et
              <lb/>li bourgeois raportent en justice, estat ou emprise de journee ou covenance ou
              paroles ou clames faites a lour ou par devant lour ou que liditz bourgeois et prodomes
              jugent ou hont jugié ou cogneu de quelque cause que<lb/>ce soit, quelque persone qui
              parle contre lour ou contre le raport ou jugemant par quelque maniere que ce soit,
              nous doit pour chascun des bourgeois et prodomes qui sont ou raport et jugement faire,
              sexante sols baloys por <lb/>tantes fois quantes fois il dit encontre ledit raport et
              jugemant ou contre lesditz prodomes et bourgeois. Pour ce est asavoir que nous li dit
           <persName ref="per036715a.02">Loys</persName>, cons et sire de Nueufchastel, <persName ref="per036889a.01">Katherine</persName> se feme et Jehan fil <lb/> dou dit
           monseigneur <persName ref="per036715a.02">Loys</persName> dessus dit, regardantz et considerantz le profit et l’acressance de
              nostre dite ville dou Landiron, dou commun pueple, dou pays et des estrangés et pour
              ce que nous sumes toutz jours tenduz et en bonne voluntei <lb/>d’acrestre le lieu de
              nostre dite ville dou Landiron, nous regardent que les droytures et costumes dessus
              desclairiés estoyent es devant ditz nostres bourgeois et prodomes trop piriliouses et
              gravables, nous avons venduz <lb/>et vendons et confessons avoir vendu pour nous, pour
              noz hoirs et pour nostres successours, puremant, parfaitemant et sans jamais rapeller
              eis devant ditz nostres bourgeois et prodomes dou Landiron, pour lour, pour <lb/>lours
              hoirs et pour lours successours et pour toutes autres gentz, tant dou lieu quant
              estrangés de quelque lieu et segnyorie qu’eles soyent, les emendes et droytures des
              dites tenues puremant, entieremant et sen riens <lb/>retenir et sen ce que ils ne
              persone qui soit jamais rien nous payoent ne soyent entenuz payer ne que emende en
              soit levee ne recovree ne demandée. Et les en quittons dis ores en avant pour toutz
              jours mais.</seg> <seg>Et auxi <lb/>lour avons vendu et vendons come dessus les emendes
              des deditz dessus desclairiez par la maniere qui s’ensuit, c’est asavoir que nous
              avons retenuz a nous, pour nous, pour noz hoirs et pour nostres successours, que
              quelque persone que dis ores en avant <lb/>dedira les raportiours, un ou plusours
              rapourtiors rapourtantz de fait de tençon ou par aucunes inquestes faites par la
              justice, ne nous devra mais que ving sols baloys par une foi pour toutz les
              raportiours que y seroyent, tant pour <lb/>plusours raportiours come pour un soul, et
              ceuls ving sols il nous devra par tantes fois quantes fois il dedira l’un ou plusours
              des ditz raportiours. Et auxi se li raportiour dedisoit lui mayme il ne nous devra
              mais que <lb/>ving sols balois por une foi et ceuls ving sols il nous devra par tantes
              fois quantes fois il se dedira.</seg> <seg>Et auxi quelque persone qui dis ores en avant
              parlent par quelque maniere que ce soit contre le raport, contre l’acord ou contre
              <lb/>le jugemant des ditz prodomes et bourgeois dessus desclairiez, il ne nous devra
              mais que ving sols balois por une foi pour toutz les ditz prodomes et bourgeois et
              cels ving sols il nous devra par tantes fois quantes fois <lb/>il parlera contre ledit
              raport, acord ou jugemant desditz bourgeois et prodomes. Et non obstant ce qu’il nous
              payent les ditz ving sols, li dit raport, li acord et li jugemant des ditz borgeois et
              prodomes se doit <lb/>tenir entieremant et ne puet aler encontre cil qui dedira qu’il
              ne tiegnyet le dit raport, acord et jugemant, combien qu’il nous payoit les ditz ving
              sols. Et cete vendition nous li dit <persName ref="per036715a.02">Loys</persName>, <persName ref="per036889a.01">Katherine</persName>, sa feme, et <lb/> <persName ref="per036888a.01">Jehan</persName> dessus
              dit avons fait ensi come il est dessus contenuz pour le pris de <measure>doux centz
                florens</measure> de Florence de bon or et de bon poys, lesquels nous confessons
              avoir hau et recehu entieremant des devant ditz nostres borgeois et <lb/> prodomes dou
              Landiron pour cause de la dite vendition et nous en tenons plenemant pour payez et
              pour satiffiez. Et retenons a nous, pour nous, pour noz hoirs et pour nostres
              successours toutes autres raysons et droytures que nous avons, <lb/>pohons et devons
              avoir en nostre dite ville dou Landiron et defour sur les ditz nostres bourgeois et
              prodomes et sur toutes autres persones de quele condition qu’eles soyent. Et
              promettons pour nous, pour noz hoirs et pour nostres <lb/>successours par nostres
              soiremantz donneiz sur les saints évangiles de Deu corporelemant ladite vendition et
              toutes les chouses dessus dites tenir, mantenir et garder a toutz jours mais sen
              jamais rapeller, fermemant et en bone <lb/>foi. Et renunçons en cestui fait de nostre
              certaine science par nostre dit soirement a toutes les chouses par lesquels l’on
              porroit faire ou dire contre les chouses dessus dites ou aucune d’yceles, de parole ou
              de fait, fut par droy ou par costume.</seg> <seg>En <lb/>tesmognyage de laquel chouse, nous li
           dit <persName ref="per036715a.02">Loys</persName>, cons et sire de Nuefchastel, <persName ref="per036889a.01">Katherine</persName> sa feme et <persName ref="per036888a.01">Jehan</persName>
           de Nueufchastel, fil dou dit monseignour <persName ref="per036715a.02">Loys </persName>dessus nommez, avons mis nostres seels
              propres en ci presantz escript <gap reason="missing"/> faites <lb/>et donees <date
                when="1351-04-24">le vingt et quart jour dou moys d’avril, l’an de grâce mil trois
                centz et cinquante un</date>.</seg></p>
          <pb n="v" facs="LANDERON_A_6_1v"/>
        </div>
      </body>
       <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
         <p>Original sur parchemin avec cinq sceaux pendants sur double queue, <hi rend="italic"
                >Archives du Landeron</hi>, A&#160;N<hi rend="sup">o</hi>&#160;6.</p>
         <p><hi rend="italic">Éd.</hi>&#160;Matile, <hi rend="italic">Monuments</hi>, II, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;536,
              p.&#160;663-665.</p></div></back> 
     </text>
   </group>
  </text>
</TEI>
