<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-39-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives du Locle</repository>
                  <idno xml:lang="fr">Archives du Locle, A No 17</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Franchises octroyées par Jean d'Aarberg aux francs-habergeants du Locle et de la
                  Sagne</head>
               <msContents>
                  <summary></summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Parchemin</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="31"/>
                              <width unit="cm" quantity="38"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                        <condition>très mauvais état, troué, taché par la moisissure</condition> 
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal n="1" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"  ns0:condition="absent" ns0:attachment="sealed on a parchment tag"></seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin> 
                     <origDate when="1464-11-19"/>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_105">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;39</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005297"></term>
               <term ref="key000468"></term>
               <term ref="key006365"></term>
               <term ref="key000863"></term>
               <term ref="key000231"></term>
               <term ref="key005096"></term>
               <term ref="key006658"></term>
                                          </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="r" facs="LOCLE_A17_r"/>
               <div>
                  <p><seg>
                     <lb/>Nous <persName ref="per036807a.01">Jehan conte d’Arberg</persName>, seigneur
                     de Valengin, faisons scavoir a tous ceux que verront et orront ces presentes
                     lettres que comme ainssy soit que <lb/>nos hommes franc abergent du <placeName
                        ref="loc007795">Locle</placeName> et de <placeName ref="loc007789.02">la
                        Saigne</placeName> heussient usaigiez par long temps oultre raison des
                     usaiges cy desoubz escript desquelx nous les en <lb/>avons repris. Or est
                     ainssy que lesdit habitant se sont retrait et venuz par devers nous tous
                     ensemble, nous requerant grace desdit usaiges et forfait, <lb/>que nous leurs
                     voulsissien pardonner du troffait du temps passés, selon le contenu de ceste
                     presente par nous leurs avoir donnez. Nous ont requeru encore plus <lb/>avant
                     lesdit habitant que lesdit usaiges leurs voulsissien oultroyer a possedir pour
                     leurs et pour <supplied>leurs hoirs</supplied><note>Note
                        Favarger&#160;1982&#160;: Les passages entre crochets sont extraits d'une
                        copie du XVI<hi rend="sup">e</hi> siècle utilisée pour compléter cet acte en
                        très mauvais état.</note> demorant <supplied>esdits lieux</supplied> et
                     confin. Et par <lb/>ainssy, nous Jehan conte dessus nommez, par leurs humbles
                     prieres et requestes et agreables services <supplied>voullons et</supplied>
                     oultroyons, pour nous et pour noz hoirs <lb/>et aiant cause de nous, que lesdit
                     habitant puissient marier leurs enffant, soit <supplied>filz ou
                        fille</supplied>, en quelque <supplied>lieux que bon leur semblera et
                        doibvent</supplied> donner a <lb/>leurs dit enffant en mariage argent ou
                     aultre meuble et panre terme selon <supplied>leur puissance sans empescher leur
                        terres et heritaiges esdits</supplied> mariez de
                        <lb/><supplied>deffeurt.</supplied> Et ainssy, nous ne les nostres, ne
                     deibvons mettre empeschement <supplied>es possessions desdits habitans que
                        marieront leur enfans de defeurt en la forme</supplied>
                     <lb/>que dessus. Et se tant est que aulcum de leurs marie ses enffant en
                        nos<supplied>tre terre riere nous, qu'ilz puissent tenir et jouir tel
                        mariage que lesdits habitants</supplied> <lb/>du <placeName ref="loc007795"
                        >Locle</placeName> et de <placeName ref="loc007789.02">la Saigne</placeName>
                     auront donnez a leurs dit enfans, en telle <supplied>condition qu’ils seront
                        mariez, exceptez en bourgeoysie et en ladite bourgeoisie se peulvent
                        <lb/>marier en argent, en la forme et maniere comme ceux de
                        deffeur.</supplied> Tout<supplied>effois voulions qu’ils puissent vendre,
                        engager, donner et accenser l’ung</supplied><lb/>a l’aultre ainssy qu’ilz
                     ont fait ou temps passez demorant esdit lieux, <supplied>en reservant noz
                        censes principales et que a deffault d’estre payer, nous</supplied>
                     <lb/>puissions entrer sus par vendicion de gage, sans ce que nous doibgent
                        <supplied>ne soyent entenu de payer a aultre cense ou aultre debt, se point
                        ÿ en advient</supplied>
                     <lb/>mises. Et auxi se por quelque cas, ladicte possession nous fut confisquee
                        <supplied>parreillement ne en seront rien entenu de rien payer
                        desdites</supplied> censes ou <lb/>aultre debt. Et se ainssy estoit que se
                     aulcum d’iceux qui feroit bar, <supplied>fut malle ou femelle</supplied>,
                     vendroit <supplied>le leur l’un a l’autre comme dit est, et</supplied> il s’en
                     va hors <lb/>de riere nous, telz biens qu’ilz aura lessiez riere nous, nous
                     doit demorer <supplied>et debvons entrer sus</supplied> comme le nostre.</seg> 
                     <seg>Item tant qu’il touche au <supplied>faict</supplied>
                     <lb/>des fours, nous, pour nous et pour noz hoirs, leur avons accensier et
                     accensons par grace comme devant dit <supplied>pour leur et pour ceux que y
                        seront</supplied> <lb/>au <supplied>temps</supplied> avenir, demorant et
                     residant riere les mayeries desdits lieux du <placeName ref="loc007795"
                        >Locle</placeName> et de <placeName ref="loc007789.02">la
                     Saigne</placeName>, de leurs condicion <supplied>et non autrement, ainssy
                        comme</supplied>
                     <lb/>anciennement son estees limitees et auxi sur la prise de
                        <persName>Anthoine de la Porte</persName> ainsy comme elle se extent du long
                     et du large <supplied>et sur la reprise</supplied>
                     <lb/>des enffant de feu <persName>Jehan du Mont</persName> et auxi sur la prise
                     de Borquin de <placeName ref="loc007789.02">la Saigne</placeName> et des
                     enffant <persName>Jehan Colier</persName> gesant ou <supplied>rude Cernil,
                        ainsy comme il</supplied>
                     <lb/>contient es lettres qu’ilz en ont de nous et sur toutes les reprises de
                     nous par lesdits habitans devant la date de ses presentes et non aultrement
                     puissent <lb/>et <supplied>doibgent</supplied>, pour leur et pour leurs
                     hoirs, faire four ung chascun de leur, par <supplied>tout la ou bon leur semblera dedans
                     leurs dites terres et possessions et les jouÿr</supplied> <lb/>pour <supplied>ceux
                        qu</supplied>e y sont de present et que du temps avenir y seront. Et
                     reservons a nous la prise <supplied>des Bayard</supplied> et toute aultre prise
                     hors de leur condicion, <lb/>soit <supplied>reprises ou</supplied> non reprise
                     parmy, payant por une chascune personne soit masle ou femelle deibvant
                        <supplied>trentenir</supplied> a l’esglise, c’est assavoir des quatorze ans
                     en oultre <lb/>demorant dans lesdictes limites du <placeName ref="loc007795"
                        >Locle</placeName> et de <placeName ref="loc007789.02">la Saigne</placeName>
                     et non aultrement, un quart de emyne d’aveine pour le fornage desdits fours ung
                     chascum <lb/>an <supplied>en debvoir a payer</supplied> a nous et a noz hoirs
                     le jour de saint Martin d’iver en nostre <placeName ref="loc013628.02">chastel
                        de Valengin</placeName>, c’est assavoir pour le prix et somme de quatre cent
                     <lb/>florins <supplied>d’or d’Al</supplied>emagne que nous en avons heuz et receuz desdit habitant
                     du <placeName ref="loc007795">Locle</placeName> et de <placeName
                        ref="loc007789.02">la Saigne</placeName>. <seg/>Item auxi voulons pour nous
                     et pour noz hoirs <lb/>que <supplied>ces presentes lettres</supplied> au temps
                     avenir ne leur puissent ne doigent porter prejudice a toutes les lettres de
                     franchise ne a nulle d’icelles qu’ilz ont heuz <lb/>de nous <supplied>et de
                        noz</supplied> predicesseurs ou temps passez touchant aultre matiere que
                     ceste cy devant dicte. Et promettons nous <persName ref="per036807a.01"
                        >Jehan</persName>, conte dessus <supplied>nommés</supplied> pour nous
                     <lb/>et pour <supplied>noz hoirs</supplied>, par nostre bonne foy en lieu de
                     serment, toutes les choses dessus dictes et desclairees fermement tenir, garder
                     et inviolablement <lb/>observer <supplied>et contre ces</supplied> presentes
                     lettres au temps avenir non faire, dire ne venir par nous ne par aultre
                        <supplied>ne con</supplied>sentir a nulz contre y veullant venir parmy,
                     <lb/>payant <supplied>par lesdits</supplied> habitant, demorant et resident
                     pour le present et au temps avenir es limites dessus designees ladite cense
                     comme dessus <supplied>pour lesdits</supplied>
                     <lb/>fours <supplied>a toutes</supplied> renunciacions renunçant et au droit
                     que dit que generale renunciacion ne vault se l’especiale ne precede.
                        <supplied>En tesmoignage de</supplied><lb/>laquelle <supplied>chose
                        nous</supplied>
                     <persName ref="per036807a.01">Jehan</persName>, conte dessus nommez pour ce que les
                     choses dessus dictes demorient fermes <supplied>et st</supplied>ables au
                        <supplied>temps advenir nostre seel a ces</supplied>
                     <lb/>presentes <supplied>lettres avons</supplied> commandez mettre. Que furent
                     faictes et données <date when="1464-11-19"><supplied>le dix neufvieme jour du
                           mois de novembre en l’an de Nostre Seigneur courant</supplied>
                        <lb/>mile quattre cent sexante et quattre</date>.</seg></p> 
               </div>
               <pb n="v" facs="LOCLE_A17_v"/>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>Original sur parchemin (très mutilé avec passages illisibles) avec sceau pendant
                     sur double queue manquant. Copie non vidimée attachée à l’original, <hi
                        rend="italic">Archives du Locle</hi>, A&#160;N<hi rend="sup"
                     >o</hi>&#160;17.</p><p><hi rend="italic">Éd.</hi>&#160;Boyve, <hi rend="italic">Annales</hi>, II, p.&#160;63. <hi
                        rend="italic">Recueil historique... des franchises</hi>, p.&#160;36.</p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
