<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title><editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
                  sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-24-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives du Landeron</repository>
                  <idno xml:lang="fr">Archives du Landeron, C 23</idno> 
               </msIdentifier>
               <head>Sentence du plaid de saint Maurice qui délimite les droits respectifs de l'évêque de Bâle et du comte de Neuchâtel sur Lignières ainsi que les diverses obligations des sujets de ce lieu</head>
               <msContents>
                  <summary></summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="la"/>
                     <filiation type="original">
                        <origDate when="1403-09-22"/>
                        <origPlace ref="loc007792">Le Landeron</origPlace>
                     </filiation>
                     <filiation type="current">Copie authentique</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Parchemin</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="67"/>
                              <width unit="cm" quantity="61"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin> 
                     <origDate when="1489-09-22"></origDate>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_75">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;24</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key004056"></term>
               <term ref="key000127"></term>
               <term ref="key000351"></term>
               <term ref="key000622"></term>
               <term ref="key003498"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="r" facs="LANDERON_C_23_1r"/> 
               <div>
                  <p><seg><lb/>Je <persName>Jehan Clavenier</persName>, lieutenant du Landeron <gap
                           reason="missing"/>
                        <lb/>fais scavoir a tous ceulx quilz verront et orront ces presentes lettres
                        tant au present comme au temps advenir que moy seant comme juge en ceste
                        partie pour et en nom de mondit très redoubté <lb/>et souverain seigneur, le
                        jour feste saint Moris<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: En 1330-1340 le
                           plaid saint Maurice doit certainement correspondre au <hi rend="italic"
                              >placitum generale</hi> (AEN, Reconnaissance du Landeron, B&#160;9,
                              N<hi rend="sup">o</hi>&#160;2)&#160;; en 1474, on apprend que le <hi
                              rend="italic">plait de saint Morix</hi> se tient le jour de la <hi
                              rend="italic">feste dudict saint Morix</hi> (AEN, Audiences générales,
                           vol.&#160;I, fol.&#160;236v), il est formé de bourgeois et jurés <hi
                              rend="italic">dudict plait de saint Moris</hi> (<hi rend="italic"
                              >ibidem</hi>, fol.&#160;229). Le plaid saint Maurice était donc
                           composé de jurés de la cour ordinaire du Landeron siégeant le jour de la
                           saint Maurice. Il était appelé <hi rend="italic">grant plait</hi> (<hi
                              rend="italic">ibidem</hi>, fol.&#160;235), et il est même précisé, en
                           1480, que <hi rend="italic">de chose mouvant du plait de saint Morix l'on
                              ne peult ne doit rappeler</hi> (<hi rend="italic">ibidem</hi>,
                           fol.&#160;235).</note> en tenant le plait dudit saint Moris a heure
                        accoustumee de plaidoyer au grant poille du Landeron en la presence du
                        notaire publicque cy desoubz escript et des <lb/>tesmoingz cy desoubz nomez,
                        personnellement establis et present estans les prodommes jurez dudit plait
                        de saint Moris, c’est asscavoir Jehan Brechalle, Jehan-Perrin Poschon,
                        Perrod Bonjour de Lignieres, homme de <lb/>monseigneur de Basle, Michiel
                        Marmet, Perroud Vienier, Jehan Breuget, de Lignieres, homme de monseigneur
                        de Neufchastel, Jehan Faisieux et Jehan Mabillon, bourgeois du Landeron, a
                        la requeste desquelx <lb/>prodhommes et jurez dudit plait saint Morys,
                        discrete personne Jehan Doyens, clerc, notaire publicque, furent leictes de
                        mot a motz les drois, franchises et libellez que ledit mon très redoubté et
                        souverain seigneur entre les <lb/>aultres choses ait et doit avoir
                        d'ancienneté en ladite ville de Lignieres, aux appendises et appartenances
                        dudit lieu, comme cy après est devisez et s'ensuit.</seg>
                     <seg>Premierement mondit très redoubté seigneur <lb/>monseigneur de Neufchastel
                        ait a Lignieres tous gros banc de soixante solz, de dix livres et toute
                        seigneurie aulte, moyenne et basse et pugnicion de corps tant comme la
                        diesmerie se estant deis <lb/>le petit chasne de Noz en tendant deis la
                        Combe Saint Ymier.</seg>
                     <seg>Item le messaigé de Neufchastel en nom et pour mondit seigneur de
                        Neufchastel et celluy monseigneur de Basle se doibvent seoir l’ung a costé
                        <lb/>l’aultre en justice en la ville de Lignieres, et enquil ne doit nul
                        juger ne congnoistre sens les gens de monseigneur de Neufchastel et de
                        monseigneur de Basle se il n’estoit requis et appelés par lesdites parties
                        et especial<lb break="no"/>ment de la ville de Lignieres.</seg><seg>Item
                        toutes offences, clames, barres et toutes aultres choses que se font deis le
                        Armont se doibvent droicturier en la ville de Lignieres.</seg>
                     <seg>Item monseigneur de Neufchastel ait telles <lb/>franchises en la ville de
                        Lignieres qu’ilz ne doibvent avoir ne mesuré a nulle mesure maisque a la
                        mesure de Neufchastel ne vin ne blefz ne avene ne nulle aultres choses ne au
                        mollin de Lignieres maisque au coupet de Neufchastel.</seg>
                     <seg><lb/>Item tous les advenant quilz viennent a Lignieres demouré sont a
                        monseigneur de Neufchastel, excepter ceulx de l’esvechiez.</seg>
                     <seg>Item monseigneur de Basle doit avoir les courvees sur toutes gens de
                        Lignieres <lb/>et des deffault doit l’on gaigier par le messaigé monseigneur
                        de Neufchastel et ly messaiger pour sa poinne doit avoir laquelle esmende
                        qu’il veult et chascune charrue doit avoir en karesme pour sont despens, une
                        emine de froment, et en semoural, une raise, et en octhon une emine froment. </seg>
                     <seg>Item monseigneur de Basle ne peult aussi et ne doit traire lesdites
                        courvees des gens monseigneur de Neufchastel feurs <lb/>de la diesmery de
                        Lignieres pour faire lesdictes corvees maisque audit lieu de
                        Lignieres.</seg>
                     <seg>Item les terraiges de Lignieres se doibvent partir parmy et parmy entre
                        les deux seigneurs se penes <lb/>en y a.</seg>
                     <seg>Item monseigneur de Neufchastel peult touteffoys que a luy plaira viez et
                        faire viessons en la ville de Lignieres et il doit demander le messaiger de
                        monseigneur de Basle et doit l’on faire <lb/>le mangier es jurez et a ceulx
                        quilz sont des drois des gens de l’esvechiez sur les emmendes de trois solz
                        et se rien demeure desdictes emmendes de trois solz, il se doit partir entre
                        les deux seigneurs <lb/>et les aultres esmendes de trois solz en amont sont
                        a monseigneur de Neufchastel. </seg>
                     <seg>Item monseigneur de Neufchastel peult faire a Lignieres fours et mollins
                        touteffoys qu’il luy plait en ladite seigneurie <lb/>tant comme elle
                        s’estant.</seg>
                     <seg>Item monseigneur de Neufchastel ait sur tous les favres tenans ouvreurs en
                        la ville de Lignieres, trois ferrures chascun an.</seg>
                     <seg>Item tous ceulx quilz vendent vin <lb/>en menuz en la ville de Lignieres
                        doibvent a monseigneur de Neufchastel pour le foraige un carteron de vin de
                        chascune bosse soit petite ou grosse.</seg>
                     <seg>Item quelxconques personne estant de la paroche <lb/>de saint Moris quant
                        il se marie et fait ses nopces en icelle paroche, il doit a monseigneur de
                        Neufchastel un sexteret de vin.</seg>
                     <seg>Item toutes les jourx dessus Lignieres pourtant aigue dever Lignieres sont
                        <lb/>toutes aux deux seigneurs et a leurs gens.</seg>
                     <seg>Item la virye oult bestes du Landeron doibvent allez a la fin de Lignieres
                        trois jours avant celles de Lignieres quant ilz ont moissonnez leurs
                        biefs.</seg>
                     <seg>Item se monseigneur de Basle lieve la chasse sur luy il la peult suygre
                        jusques l’Areuse et se monseigneur de Neufchastel la lieve sur luy, il la
                        peult suygre jusques a la Suze de Frinvillier. Et ou la nuyt <lb/>prent
                        ladite chasse, ilz peuvent prandre des vivres ne tout prandre ne tout paié. </seg>
                     <seg>Item se l’ung des hommes monseigneur de Basle ait couroucer ledit
                        monseigneur de Basle, monseigneur de Neufchastel <lb/>luy doit aidé faire sa
                        pais&#160;; et s’il ne peult faire sa pais, monseigneur de Neufchastel le
                        doit conduyre un jour et une nuyt se y en n’est requis et se tant estoit
                        qu’il heust chaussez l’ung de ses esperons, il ne doit pas actendre de
                        chausser l’aultre pour luy aidé faire sa pais de ceulx quilz sont riere le
                        plait.</seg>
                     <seg>Item monseigneur de Neufchastel ait sur chascun courvoisier quil tiegnent
                        <lb/>ouvreux tant a Lignieres comme en la paroche de saint Moris chascun an
                        trois paires de soulliers.</seg>
                     <seg>Item quant vient sur le feue temps, les bestes de Lignieres se besoing
                        estoit doibvent venir <lb/>avaul aux pasquiers du Landeron, c’est assavoir
                        par le sentier de la vigne d’Espaignier tout droit contre vaul la couste de
                        Guillembert et enquil pasturez monseigneur de Neufchastel prent sur ung
                        <lb/>porc que l’on vend en menuz en la chastellannie du Landeron, deux
                        livres baloys, sur un chattron et sur la faye, ung denier baloys, sur la
                        chievre et sur le bouc, sur chascun une maille baloys, et sur toutes
                        <lb/>les choses gesant devers vent du ruz de Vaulx l’on doit prandre droit
                        au Landeron.</seg>
                     <seg>Item le messaigié de monseigneur de Basle et le messaigié monseigneur de
                        Neufchastel doibvent seoir le jour de saint Moris l’ung de cousté l’aultre
                        <lb/>en justice au Landeron. Et le messaiger de monseigneur de Neufchastel
                        doit faire le mengier au messaigé monseigneur de Basle, luy tier et a tous
                        les jurez du plait de saint Moris. Et estre fait le mangiez doit estre
                        partiryz parmy <lb/>entre lesditz deux seigneurs tout ce que ce pourra
                        trouver de bon, de ban et clames, pour icelluy jour la premiere clame doit
                        estre au clerc monseigneur de Neufchastel et la seconde aux jurez dudit
                        plait.</seg>
                     <seg>Item <lb/>les brevard du Landeron doibvent a monseigneur de Neufchastel
                        celluy jour trois benestes de raisins desquelles se doit faire une sur
                        monseigneur l’abbé de l’Isle, l’aultre sur monseigneur l’abbé de
                        Frenisberg, et la terce sur la communaulté, des<lb break="no"/>quelles trois
                        benestes de raisins monseigneur de Neufchastel ait les deux et les prodommes
                        doibvent avoir la terce sur la table.</seg>
                     <seg>Item ceulx quilz doibvent la rente du plait de saint Moris, tant blefz
                        come argent, <lb/>doibvent paié celluy jour et quil ne le paie est pour
                        trois solz.</seg>
                     <seg>Item les brevardz du Landeron doibvent a monseigneur de Neufchastel pour
                        relier ses bosses trois fayx d’avans, lesquels se doibvent faire ung
                        <lb/>sur monseigneur l’abbé de l’Isle, l’aultre sur monseigneur l’abbé de
                        Frenisberg et la tierce sur la communaulté et doit donner monseigneur
                        auxdits brevardz quant ilz apportent lesdits avans a manger.</seg>
                     <seg><lb/>Item toutes les mesures se doibvent mesurer deis jour et aussi
                        seignier de la seigne de mondit seigneur de Neufchastel.</seg>
                     <seg>Item tous ceulx quil tiegnent fiez de Neufchastel, se ainsi est que l’ong
                        de hommes de <lb/>mondit seigneur le requeroit luy conseiller quelque part
                        que ce soit, il le doit conseiller et se il ne le veult conseiller et il
                        pert la cause par son deffault, il luy doit emmender ses missions et sa
                        perde, especialment <lb/>de ceulx quilz suygvent le plait dessus dit.</seg>
                     <seg>Item tous ceulx cuil l’on doit diesme le doibvent recouvrez en <term
                           ref="lem024786.02">vendanges</term> et se tant estoit qu’il ne le prist
                        en vendanges, celluy qui le doit <lb/>le doit mectre en une aise et se le
                        vin se pert il est perduz pour celluy cuil l’on le doit et emmender l’aise a
                        celluy cuil elle est se ainsi est qu’il soit amalchastier.</seg>
                     <seg>Item tous ceulx de l’esveschiez <lb/>demourant des le ruz de Vaulx en
                        amont jusques au ruz de Villy doibvent a monseigneur de Neufchastel, chacun
                        an la rente, c’est asscavoir ung chascun une emine de froment et deux emines
                        avene et <lb/>deux emine noix.</seg>
                     <seg>Item les dessus nomez doibvent la talle a monseigneur de Neufchastel et a
                        monseigneur de Basle, et se doit partir parmy pour les deux seigneurs
                        chascun an, laquelle se doit quicter en temps <lb/>que l’on quiete les
                        aultres tailles.</seg>
                     <seg>Item se ainsi estoit que monseigneur de Neufchastel et monseigneur de
                        Basle vouloient avoir guerre a aultres que a luy, le premier desdicts
                        seigneurs qu’il requiert <lb/>ces demourans illé doibvent suigre une nuyt et
                        ung jour a leurs missions et dois ce en avant ou les doit livrez et paié par
                        tel que se le messaigé monseigneur de Basle <lb/>estoit premier pour les
                        commander et le messaigé monseigneur de Neufchastel vint après, le premier
                        les doit avoir.</seg>
                     <seg>Item se monseigneur de Neufchastel et monseigneur de Basle voulloient
                        avoir guerre ensemble <lb/>les dessus nomez demourant ne debvront faire ne
                        pour <supplied resp="DF">l’ung</supplied> ne pour l’aultre, mais se doibvent tenir en
                        pais et mondit seigneur de Neufchastel leur doibt faire scavoir trois jours
                        devant pour resfuyr leurs biens.</seg>
                     <seg><lb/>Item de toutes choses qu’est dès le ruz de Vault en amont et dès les
                        Laples en avault se doit faire droit et raison ou Landeron.</seg>
                     <seg>Item toutes gens errant se on se clame de leur devant le ban, ilz
                        <lb/>doibvent faire droit deant ledit ban.</seg>
                     <seg>Item de toutes gens dont on se clame le jour du plait de saint Moris, ilz
                        doibvent faire droit ledit jour ou la dymanche jour des crances suigant. </seg>
                     <seg>Item le plait de <lb/>saint Moris ait telle franchise que ce ung homme a
                        fait chose de quoy il doige perdre le corps et il se retrait ou sentier
                        appeliez es Trayes il doit enquil estre sigurs.</seg>
                     <seg>Item ledit monseigneur <lb/>de Neufchastel peult et doit mectre son ban
                        pour les vendanges au regard des prodommes en ladite chastellannie et
                        quilconques brise le ban sans licence il doit soixante solz d’amende.</seg>
                     <seg>Item se un prodommes ait <lb/>une vigne qui soit meure et que se perde
                        deant le ban, il doit aller vers le chastellain pour prandre congier dou
                        vendangier icelle vigne et se le chastellain ne luy veult donner congier, il
                        doit aller vers les prodomme et les <lb/>menez sur la vigne et s’ilz voyent
                        qu’elle soit en perdition, il la peult vendangier sans nul prejudice de
                        seigneurie.</seg>
                     <seg>Item le mongnier doit tenir les mollins et baptioux en bon estat et meudre
                        quatre terriers <lb/>pour une emine dès la Chandelouse jusques a la saint
                        Jehan Baptiste et deis la saint Jehan Baptiste ung muyz pour une emine
                        jusques a la Chandelouse.</seg>
                     <seg>Item le fournier doit fournoyer deux <lb/>emines pour un denier baloys et
                        doit faire ce qu’il fournoye une danree de paste et ly fournier doit prandre
                        le denier ou la danree de paste, lequel que mieulx ly plait.</seg>
                     <seg>Item ly abbé <lb/>de Frenisberg doit mectre un brevard<note>Note
                           Favarger&#160;1982&#160;: Le préposé à la garde des vignes et des fruits
                           en automne (voir Pierrehumbert en références).</note> auquel il doit
                        donner treize solz ilz doibvent donner au chastellain trois solz pour qu’il
                        ait puissance de <lb/>gaigier pour leurs drois.</seg>
                     <seg>Item l’abbé de l’Isle Saint Jehan doit mectre un brevard auquelil doit
                        donner quatorze solz baloys, aussi doit un menger ausdits brevardz, lesdits
                        brevardz luy doibvent <lb/>pourtez une beneste de raisins quant ilz veultent
                        avoir leur mangier. </seg>
                     <seg>Item tous les favres tenans ouvreurs en la chastellanie du Landeron
                        doibvent chascun an a monseigneur de Neufchastel trois ferrures. </seg>
                     <seg>Item <lb/>tous les escoffiers demourant en la chastellanie du Landeron
                        doibvent audit monseigneur de Neufchastel chascun an qu’ilz tiegnent leurs
                        ouvreurs trois paires de soulliers. </seg>
                     <seg>Item tous les maselliers qu’ilz <lb/>tuent grosses bestes pour vendre en
                        menuz en la chastellannie du Landeron doibvent à monseigneur de Neufchastel
                        toutes les langues desdites grosses bestes.</seg>
                     <seg>Item se ung gentil home, un presbre <lb/>ou ung bourgeois dudit lieu vient
                        sur la senne pour acheté du poisson et il treuvent le cosson, ledit cosson
                        se doit ostez d’enquil jusques atant qu’ilz ayent acheté, et se ilz sont sur
                        la <lb/>rive et ilz appellent le cosson, ilz les doit venir quérir et se il
                        ne le faict, il est pour trois solz, se ilz se clament de luy. </seg>
                     <seg>Item se ung homme estrangier quel qu’il soit ait du marin ou <lb/>aultre
                        boys sur la rive du lac ou en la paroiche de saint Moris et ung homme des
                        gens monseigneur de Neufchastel le besongne, il le peult prandre sans
                        prejudice pourtant comme l’aultre l’auvroit <lb/>achetez et luy paié.</seg>
                     <seg>Item monseigneur de Neufchastel doit avoir sur tous ceulx qui vendent vin
                        a menuz en la chastellannie du Landeron sur chacune bosses, un carteron
                        vin.</seg>
                     <seg>Item ung <lb/>prodomme peult et doit vendre de son vin et cruz, sans
                        préjudice une nuyt et ung jour.</seg>
                     <seg>Item quant le vin est crier a la coustume et ly oste ne veult traire du
                        vin, il peult <supplied resp="DF">y mectre son</supplied> <lb/>gaige sur la bosse et
                        traire du vin mais que le gaige vaille le tiers mieulx. </seg>
                     <seg>Item se ung chevalier ou gentil home ou femme grosse errant deant le ban
                        viengnent par le chemin, ilz <lb/>doibvent demander des raisins au brevardz
                        et se il ne leur veult donner, il doit entrer en la vigne et prandre plain
                        son chappel, pour luy et son varlet, et la femme grosse <lb/>doit prandre
                        tant comme elle peult soubstenir sur sa main devant son pix pour elle et son
                        enffant, et aussi ung home errant, sans prejudice.</seg>
                     <seg>Et lesquelles libertez, drois et franchises <lb/>comme dessus sont
                        escriptes, estre leictes de mot en motz comme par avant est dit, je, Jehan
                        Clavenier lieutenant et juge comme dessus, demandits aux prodommes jurez du
                        plaist dudit saint Moris <lb/>par avant nomees, se icelles libertez, drois
                        et franchises estoient notoires et manifestes, lesquelx prodommes jurez
                        dudit plait saint Moris d’ung mesme accord, sans discors, rappourtirent et
                        <lb/>dirent que ainsi estoit et que d’ancienneté l’on en avoit usez sans
                        difficulté ou empeschement quelxconques et ainsi bien le rappourtoit chascun
                        an audit plait de saint Moris <gap reason="missing"/> et icelluy
                        <lb/>instrument j’ay seellez de mon seel propre avec le signet manuel dudit
                        notaire publicque icy mis en signe de vérité. Ces choses furent faictes en
                           <date when="1489-09-22">l’an mil quatre cens quatre vingtz et neufz,
                           <lb/>le jour de saint Moris</date><note>Il s'agit de saint Maurice
                           d'Agaune</note> comme dessus est dit et desclairer. <gap reason="missing"
                        /></seg>
                  </p>
                  <p><lb/>Coppie et extrait du vray original collationné <lb/>de mot a motz et de
                     soubstance en soubstance <lb/>par moy </p>
                  <signed> Hugo Quarteri  </signed>
               </div>
               <pb n="v" facs="LANDERON_C_23_1v"/>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>Original perdu.</p>
               <p>Copie authentique sur parchemin de 1489, <hi rend="italic">Archives du Landeron</hi>,
                        C&#160;N<hi rend="sup">o</hi>&#160;23.</p>
                  <p><hi rend="italic">Éd.&#160;</hi>Boyve, <hi rend="italic">Annales</hi>, I, p. 407-411 (texte remanié).</p><p><hi rend="italic">Cité</hi>&#160;: Herold, <hi rend="italic">Rechtsverhältnisse im
                        schweizerischen Weinbau</hi>, p.&#160;34, note N<hi rend="sup"
                     >o</hi>&#160;17.</p>
                  <p>Remarque&#160;: Il faut relever à propos de cet acte, le rôle joué par les
                     «&#160;prodomes&#160;» dans la conservation de la coutume. Ce rôle a été
                     parfaitement perçu par W.&#160;Pierrehumbert dans l’article cité supra au
                     numéro&#160;22 <ref>SDS_NE_1_022</ref> (1398), p.&#160;175-181, paragraphe
                     intitulé&#160;: «&#160;La Béroche fut-elle «&#160;cologère&#160;»&#160;»&#160;?
                     En&#160;1328-1330 (<hi rend="italic">AEN</hi>, Q&#160;3, N<hi rend="sup"
                     >o</hi>&#160;6), les «&#160;prodomes&#160;» de la cour du prieur de Morteau
                     rapportent le droit (fol.&#160;59r) «&#160;per point de chartre&#160;» (celle
                     de&#160;1188).</p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
