<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-144-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN AS O27.4</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Articles particuliers (points de franchises) octroyées par Frédéric&#160;I<hi rend="sup">er</hi>, roi de Prusse, à la bourgeoisie de Neuchâtel</head>
               <msContents>
                  <summary/>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="53.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="36.7"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal n="1" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"  ns0:condition="well-preserved" ns0:attachment="sealed on a cord" ns0:material="wax in a capsule" ns0:shape="round"></seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1708-10-01"/>
                     <origPlace ref="loc016171.06">Cologne sur Sprée</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_338">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;144</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000086"></term>
               <term ref="key005297"></term>
               <term ref="key005679"></term>
               <term ref="key003389"></term>
               <term ref="key000274"></term>
               <term ref="key000902"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="Ir" facs="AEN_AS_O27.4_Ir"/>
               <pb n="1r" facs="AEN_AS_O27.4_1r"/>
               <pb n="1v" facs="AEN_AS_O27.4_1v_2r"/>
               <pb n="2r" facs="AEN_AS_O27.4_1v_2r"/>
               <div>
                  <p><seg><lb/>Frederic par la grace de Dieu, <gap reason="missing"/></seg>
                      <seg><lb/>À tous présens <lb/>et à venir salut. Ayant été
                     informé que nôtre mi<lb break="no"/>nistre d’État, ambassadeur extraordinaire
                     et plénipoten<lb break="no"/>tiaire en Suisse, le sieur comte de Metternich
                     auroit en vertu <lb/>des pleins pouvoirs général et spécial par nous à
                     lui <lb/>donnés, en date du <date when="1707-07-23">23 juin 1707</date> accordé
                     et concédé en <lb/>nôtre nom aux quatre ministraux, conseil et communauté <lb/>de
                     nôtre bonne ville de Neufchatel pour et au nom de <lb/>la générale bourgeoisie
                     d’ycelle, par acte signé de sa <lb/>main et scellé de son sceau en datte du
                        <date when="1707-08-25">25. d’aout <lb/>1707</date> certains articles
                     particuliers pour la ville <lb/>et bourgeoisie de Neufchatel, au nombre de neuf
                     dont <lb/>la teneur s’ensuit mot a mot.</seg></p>
                  <head><lb/>I.</head> <p><lb/>Que le souverain consente, en tant qu’en lui est, et pour <lb/>ce
                     qui le regarde, que la prétendue renonciation faite <pb n="2v"
                        facs="AEN_AS_O27.4_2v_3r"/><lb/>en <date when="1599">l’année 1599</date> par une partie des
                     bourgeois forains <lb/>ou externes de Neufchatel, tant de dessus que de dessous,
                     soit <lb/>censée nulle et comme non avenue. En sorte qu’il ne
                     puisse <lb/>empêcher directement ou indirectement la réunion <choice>
                        <abbr>d<hi rend="sup">s</hi></abbr>
                        <expan>desdits</expan>
                     </choice> bour<lb break="no"/>geois forains ou externes à la ville et
                     bourgeoisie de Neuf<lb break="no"/>chatel. Et que <choice>
                        <abbr>led<hi rend="sup">t</hi></abbr>
                        <expan>ledit</expan>
                     </choice> souverain et ses successeurs ne puissent <lb/>jamais non plus, ny pour
                     le présent ny pour l’avenir <lb/>autoriser ny favoriser aucune pareille
                     renonciation des <lb/>bourgeois de Neufchatel, en quelque manière et sous
                     quelque <lb/>prétexte que ce soit.</p>
                  <head><lb/>II.</head>  <p><lb/>Que lors que le Conseil de ville voudra recevoir un ou
                     plusieurs <lb/>bourgeois de Neufchatel, ils seront obligés de demander et
                        requé<lb break="no"/>rir le <choice>
                        <abbr>consentem<hi rend="sup">t</hi></abbr>
                        <expan>consentement</expan>
                     </choice> du souverain, soit de ceux qui le représenteront, <lb/>lequel
                     consentement ne pourra néant moins leur être refusé <lb/>moiennant une finance
                     de 300&#160;<choice>
                        <abbr><hi rend="sup">ll</hi></abbr>
                        <expan>livres</expan>
                     </choice> foibles au profit de la seigneurie <lb/> et autant à celui de la ville
                     pour le droit de bourgeoisie. Et en <lb/>outre, la somme que le conseil de ville
                     trouvera à propos pour <lb/>les droits de communauté à l’égard de chacun de ceux
                     qui se <lb/>présenteront pour ce sujet, pourveu qu’ils soient sujets na<lb break="no"/>turels de l’État, de franche et libre condition, ou que
                     si <lb/>ce sont des estrangers ils soient de gens de bonne vie et moeurs <lb/>à
                     qui le <choice>
                        <abbr>consentem<hi rend="sup">t</hi></abbr>
                        <expan>consentement</expan>
                     </choice> cy-dessus servira de naturalisation ; et <lb/>que les uns et les
                     autres viennent s’établir et se domicilier <lb/>dans la ville de Neufchatel et
                     son district, ou que du moins ils <lb/>y bâtissent une maison. Mais à l’égard de
                     ceux qui <lb/>n’auront pas les qualitéz susdites ou qui ne seront pas
                     dans <lb/>les cas cy-dessus mentionnés, il soit <choice>
                        <abbr>entierem<hi rend="sup">t</hi></abbr>
                        <expan>entièrement</expan>
                     </choice> remis à la volonté <pb n="3r" facs="AEN_AS_O27.4_2v_3r"/> <lb/>du
                     souverain de leur accorder ou refuser son consentement.</p>
                  <head><lb/>III.</head> <p><lb/>Que les quatre ministraux, conseil et communauté de la ville de
                     Neuf <lb/>chatel puissent <choice>
                        <abbr>librem<hi rend="sup">t</hi></abbr>
                        <expan>librement</expan>
                     </choice> et sans permission de la seigneurie, toutefois <lb/>en payant le lod <choice>
                        <abbr>ord<hi rend="sup">re</hi></abbr>
                        <expan>ordinaire</expan>
                     </choice>, acquérir les maisons, terres et fonds né<lb break="no"/>cessaires
                     pour les bâtimens publics, chemins et rues, en un mot <lb/>pour l’usage public, l’<choice>
                        <abbr>ornem<hi rend="sup">t</hi></abbr>
                        <expan>ornement</expan>
                     </choice> et l’<choice>
                        <abbr>accroissem<hi rend="sup">t</hi></abbr>
                        <expan>accroissement</expan>
                     </choice> de <choice>
                        <abbr>lad</abbr>
                        <expan>ladite</expan>
                     </choice> ville, <lb/>mais pour d’autres acquisitions de fonds, <choice>
                        <abbr>lad<hi rend="sup">e</hi></abbr>
                        <expan>ladite</expan>
                     </choice> ville ne le puisse faire <lb/>sans la permission de la seigneurie, et
                     qu’en composant avec elle <lb/>pour l’amortissement des lods.</p>
                  <head><lb/>IV.</head> <p><lb/>Que la police étant un droit municipal <choice>
                        <abbr>originairem<hi rend="sup">t</hi></abbr>
                        <expan>originairement</expan>
                     </choice> et de toute <lb/>ancienneté appartient aux quatre ministraux et
                     Conseil de la ville <lb/>de Neufchatel, et dont <choice>
                        <abbr>effectivem<hi rend="sup">t</hi></abbr>
                        <expan>effectivement</expan>
                     </choice> ils sont en paisible possession à l’excep<lb break="no"/>tion de
                     certaines choses que la seigneurie et ses officiers ont <lb/>voulu de temps en
                     temps leur contester. On laisse à l’avenir aux <lb/><choice>
                        <abbr>d</abbr>
                        <expan>dits</expan>
                     </choice> 4 ministraux et conseil l’entière direction et administration <lb/>de <choice>
                        <abbr>lad<hi rend="sup">e</hi></abbr>
                        <expan>ladite</expan>
                     </choice> police dans <choice>
                        <abbr>lad<hi rend="sup">e</hi></abbr>
                        <expan>ladite</expan>
                     </choice> ville de Neufchatel, banlieue et mayrie <lb/>d’icelle, sans que de la
                     part de la <choice>
                        <abbr>seign<hi rend="sup">e</hi></abbr>
                        <expan>seigneurie</expan>
                     </choice> ni de ses officiers il <add place="above">y</add> soit <lb/>plus donné
                     aucun trouble ni empêchement.</p>
                  <head><lb/>V.</head> <p><lb/>Que conformement aux franchises et libertez de la ville
                     et <lb/>bourgeoisie de Neufchatel, à la prononciation de <choice>
                        <abbr>LL. EE</abbr>
                        <expan>leurs excellences</expan>
                     </choice> de Berne <lb/>de 1406, à la pratique immémoriale et à plusieurs
                     déclarations <lb/>réitérées de la seigneurie, nommément à celle de 1653, les
                        offi<lb break="no"/>ciers de la <choice>
                        <abbr>seig<hi rend="sup">rie</hi></abbr>
                        <expan>seigneurie</expan>
                     </choice> puissent à la vérité faire arrêter ceux <lb/>d’entre les bourgeois de
                     Neufchatel internes et externes, qui <lb/>auront été deüement et dans les formes
                     ordinaires condamnés en <pb n="3v" facs="AEN_AS_O27.4_3v_4r"/> <lb/>prison par
                     les justices des lieux où ils auront leur principal <lb/>domicile, soit où le
                     crime aura été commis, mais que <choice>
                        <abbr>led<hi rend="sup">s</hi></abbr>
                        <expan>lesdits</expan>
                     </choice> <lb/>officiers ne puissent pas faire incarcérer <choice>
                        <abbr>led<hi rend="sup">s</hi></abbr>
                        <expan>lesdits</expan>
                     </choice> prévenus et <lb/>condamnez en prison comme dessus, sans le sceu et <choice>
                        <abbr>consentem<hi rend="sup">t</hi></abbr>
                        <expan>consentement</expan>
                     </choice> <lb/>des quatre ministraux. Et qu’en outre lors qu’il s’agira d’em<lb break="no"/>prisonner pour fait de crime quelque bourgeois de Neufchatel,
                     interne <lb/>ou externe, en quelque lieu du païs, qu’il soit résident par
                     le <lb/>jugement et avec <choice>
                        <abbr>consentem<hi rend="sup">t</hi></abbr>
                        <expan>consentement</expan>
                     </choice> que dessus, il soit incessamment <lb/>transféré dans les prisons de
                     Neufchatel, pour y être la procé<lb break="no"/>dure criminelle contre lui
                     instruite, et <choice>
                        <abbr>led</abbr>
                        <expan>ledit</expan>
                     </choice> prisonnier ex<lb break="no"/>aminé et jugé par la justice de la ville
                     de Neufchatel. <lb/>Bien entendu que pour les réfractaires et désobéissans
                     en <lb/>justice ou autres, qui par forme de peine civile pourroient <lb/>être
                     condamnés en prison par les justices des lieux où le <lb/>délict aura été
                     commis, ils pourront y être incarcérez, soit <lb/>dans le lieu de leur
                     résidence, sans qu’il soit nécessaire de <lb/>les transférer dans les prisons de
                     Neufchatel, sous cette ex<lb break="no"/>presse réserve néantmoins qu’ils ne
                     pourront être détenus <lb/>en prison outre les trois jours tout au plus portés
                     dans les <lb/>décrétales.</p>
                  <head><lb/>VI.</head> <p><lb/>Qu’en conformité des franchises et libertez susmentionnez <lb/>et
                     de l’ancienne, immemoriale et constante pratique, les quatres <lb/>ministraux et
                     Conseil de la ville de Neufchatel soient laissez et <lb/>maintenus dans le
                     paisible et entier exercice du droit des armes <lb/>et de bannière à touts
                     égards qui leur appartiennent incontesta<lb break="no"/>blement tant sur tous
                     les bourgeois internes qu’externes de <lb/><choice>
                        <abbr>lad<hi rend="sup">e</hi></abbr>
                        <expan>ladite</expan>
                     </choice> ville en quelque lieu du pais qu’ils soient residens <pb n="4r" facs="AEN_AS_O27.4_3v_4r"/><lb/>que sur les habitans dans <choice>
                        <abbr>lad<hi rend="sup">e</hi></abbr>
                        <expan>ladite</expan>
                     </choice> ville, banlieue et district <lb/>d’icelle, sans que de la part de la
                     seigneurie et de ses officiers <lb/>il y soit désormais apporté aucun trouble ni
                     empêchement <lb/>pour les reveües d’armes et autrement, en quelque
                     manière <lb/>et sous quelque prétexte que ce soit.</p>
                  <head><lb/>VII.</head> <p><lb/>Que l’acte ou traitté dit de Lyverdis contenant 11
                     articles <lb/>en date du <date when="1585-02-10">10 février 1585</date>, déjà
                     nul &amp; défectueux par lui <lb/>même puis qu’il avoit été fait par les 4
                     ministraux, soi <lb/>disans agir au nom de la ville et communautez de
                     Neufchatel <lb/>quoi que la générale communauté et bourgeoisie de <choice>
                        <abbr>lad<hi rend="sup">e</hi></abbr>
                        <expan>ladite</expan>
                     </choice> ville <lb/>de Neufchatel n’y aye jamais donné son consentement, ni ne
                     l’ait <lb/>ratifié, soit <choice>
                        <abbr>expressem<hi rend="sup">t</hi></abbr>
                        <expan>expressément</expan>
                     </choice> et <choice>
                        <abbr>formellem<hi rend="sup">t</hi></abbr>
                        <expan>formellement</expan>
                     </choice> déclaré nul et comme non <lb/>avenu sans que de la part du souverain,
                     ni de celle de la ville <lb/>on puise jamais l’alléguer ni s’en servir en
                     quelque manière <lb/>ou sous quelque prétexte que ce soit.</p>
                  <head><lb/>VIII.</head> <p><lb/>Que pour prévenir tous les frais qu’il y auroit à faire
                     venir <lb/>des renforts des justices de la campagne et le peu d’honneur
                     que <lb/>cela feroit à la ville de Neufchatel, il plaise au souverain
                     de <lb/>donner à son avènement a la souveraineté une marque de son <lb/>estime et
                     de sa confiance aux quarante hommes qui compo<lb break="no"/>sent le grand
                     conseil de ladite ville en confirmant pour toujours <lb/>et irrévocablement le
                     droit et privilège qu’ils n’ont eu jusqu’à présent <lb/>que sous le bon plaisir
                     du prince, d’être appelés en renfort au deffaut des <lb/>conseillers des vingt
                     quatre tant en la justice deladite ville qu’aux Trois États.</p>
                  <head><lb/>IX.</head> <p><lb/>Que pour faire cesser et prevenir même tous les sujets de defiance 
                        <pb n="4v" facs="AEN_AS_O27.4_4v_5r"/><lb/>qui pourroient naître à l’avenir entre
                     le souverain et la <lb/>ville de Neufchatel, les traittez respectifs d’alliance
                     et de <lb/>bourgeoisie que le prince et ladite ville ont avec <choice>
                        <abbr>LL. EE</abbr>
                        <expan>leurs excellences</expan>
                     </choice> de
                     Berne <lb/>soient en tant que de besoin confirmez en tout leur contenu
                     et <lb/>particulièrement par rapport au droit de judicature
                     attribué <lb/>incontestablement par lesdits traittez a <choice>
                        <abbr>LL. EE</abbr>
                        <expan>leurs excellences</expan>
                     </choice> de Berne
                     pour <lb/>tous les differents et contentions qui peuvent survenir
                     entre <lb/>ledit prince et ladite ville, en telle sorte que ni de la
                     part <lb/>dudit prince ni de ses successeurs, on ne puisse jamais
                     éluder <lb/>ledit droit de judicature ni en retarder l’effet en
                     quelque <lb/>maniere, ou sous quelque praetexte que ce soit, <gap
                        reason="missing"/>.</p>
                  <pb n="5r" facs="AEN_AS_O27.4_4v_5r"/>
                  <pb n="5v" facs="AEN_AS_O27.4_5v_6r"/>
                  <pb n="6r" facs="AEN_AS_O27.4_5v_6r"/>
                  <p><lb/>Aujourd’huy, <date when="1709-05-13">treizième jour de may
                        mil sept cent neuf</date>, <lb/>en conseil tenu au chateau de Neûchâtel, les
                     présentes ayant <lb/>été leües, on les a enregistrées sur le manuel dudit
                     conseil et <lb/>entérinées selon leur forme et teneur. Moy chancelier du <lb/>roy
                     en cette souveraineté à ce présent.</p>
                   <lb/><signed>Chambrier</signed>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition papier Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>Original signé et scellé, AEN, O&#160;27, n<hi rend="sup">o</hi>&#160;4.</p>
               <p>Éd.&#160;<hi rend="italic">Recueil de pièces officielles</hi>, I,
                     p.&#160;33-43.</p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
