<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-75-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN 17JL-316, fol.&#160;16r-19r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Ordonnances ecclésiastiques consécutives à la Réforme et concernant les sacrements et
                  les mœurs, promulguées par René de Challant pour la seigneurie de Valangin</head>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original">
                        <origDate when="1539-07-16"/>
                        <origPlace ref="loc005950">Valangin</origPlace>    
                     </filiation>
                     <filiation type="current">Copie</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="33.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="23.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin> 
                     <origDate from="1501-01-01" to="1600-12-31">XVI<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle</origDate>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_174">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;75</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000106"/>
               <term ref="key000901"/>
               <term ref="key003006"/>
               <term ref="key000611"/>
               <term ref="key000658"></term>
               <term ref="key000767"></term>
               <term ref="key005489"></term>
               <term ref="key000768"></term>
               <term ref="key000482"></term>
               <term ref="key003408"></term>
               <term ref="key000863"></term>
               <term ref="key000666"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="16r" facs="AEN_17JL_316_16r"/>
               <div>
                  <head type="title">Ordonnances et reformation crestienne en la seigneurie de <placeName>Vallangin</placeName>.
                     1541. </head>
                  <head type="subtitle">Pour les predicans</head>
                  <p><lb/>Premierement que nully se doybve mesler de adnoncer <lb/>ou prescher la
                        parolle de Dieu que premierement ne <lb/>soit admis par la
                           <orgName>seigneurie</orgName> ou <orgName>gouverneur et principal
                           <lb/>officier</orgName> d’icelle. Touteffoys l’ellection des ministres
                        <lb/>se pourra faire par les predicans et iceulx presentez <lb/>a la
                           <orgName>seigneurie</orgName> ou<orgName> gouverneur et principal
                           officier</orgName>
                        <lb/>que dessus pour les accepter et confirmer si semble bon a la
                           <lb/><orgName>seigneurie</orgName> que les pourra demettre et oster quand
                        il <lb/>luy plaira et on y mettra d’aultres suffisans.</p>
                  <p><lb/>En oultre que iceulx ministres annuncent purement <lb/>la parolle de Dieu
                        et la saincte escripture et ne mettent <lb/>en avant par leur doctrine ny
                        enseignement aultre chose <lb/>que ce qu’ilz pourront prouver par la saincte
                        escripture <lb/>du vieil et nouveau testament, admonestans tous subjectz
                        <lb/>hommes et femmes de ouyr et ensuyvre la parolle de <lb/>Dieu en tant
                        qu’ilz desirent eviter la male grace de ladicte <lb/>seigneurie et
                        officiers. Et pour ce que <lb/>ung chascung la puysse myeulx ouyr, scavoir
                        entendre et <lb/>mettre en effect, est deffendu a ung chascung homme et
                        femme <lb/>a band de <lb/><measure type="currency" unit="sol faible"
                           origin="NE" quantity="60">LX solz</measure> pour une chascune foys de non
                        se tenir <lb/>allentour de l’eglise ne par les charrieres, par les places
                        <lb/>par devant les maisons ny aux tavernes. Mais qui <lb/>ne sera en la
                        predication qui demeure en sa maison&#160;; <lb/>deffendant aussi a tous
                        houstes et houstesses de non <lb/>donner a boyre et menger ny ressotteler
                        personne <lb/>devant la predication a band tel que dessus de <lb/><measure
                           type="currency" unit="sol faible" origin="NE" quantity="60">LX
                           solz</measure> pour une chascune foys, exceptez aux estrangers <pb
                           n="16v" facs="AEN_17JL_316_16v_17r"/>
                        <lb/>lesquelz soient traictez a leur contendement le mieulx <lb/>que faire
                        se pourra. </p>
                  <head type="subtitle">Sacremens</head>
                     <p><lb/>Puy que en la saincte escripture ne trouvent fondez <lb/>ni instituez
                        que deux sacremens, assavoir le baptesme<lb/> et la saincte cene de Nostre
                        Seigneur, a esté ordonné <lb/>que les aultres cinq que sont appelez
                        sacremens soient emendez. </p>
                  <head type="subtitle">Baptesme </head>
                     <p><lb/>Touchant le baptesme a esté ordonné que tous les jours <lb/>l’on puisse
                        baptiser les enfans&#160;; touteffoys sembleroit <lb/>convenable qu’en une
                        chascune parroisse les enfans <lb/>fussent baptizez le dimanche après le
                        sermon. </p>
                  <head type="subtitle">Mariaige </head>
                     <p><lb/>L’estat de mariaige <note>Note Favarger 1982&#160;: Boyve donne
                           «&#160;doit être&#160;».</note>observé comme Dieu l’a ordonnez <lb/>et a
                        la forme qu’il se tient a contrahir et confermer <lb/>et a esté estably jour
                        de la saincte cene de Nostre Seigneur<lb/> pour icelle tenir, ascavoir a
                        Pasques, Penthecouste <lb/>et Noel, jusque aultrement en soit ordonnez. </p>
                  <head type="subtitle">Glotonnie </head>
                     <p><lb/>A cause que glotonnie est très grand vice, est ordonné <lb/>que tous
                        ceulx qui mengeront ou boyront excessivement <lb/>ou plus qui ne pourront
                        porter, doybgent payer ung <lb/>band de <measure>dix livres</measure>.
                        Pareillement ceulx qui inciteront <lb/>les aultres a boyre d’aultant hors de
                        mesure, que ung <lb/>chascun donne <measure>LX solz</measure>, les predicans
                        et officiers <lb/>privez de leur ministration et offices, deffendant <lb/>a
                        tous houstes et houstesses vendans vin et aultre <pb n="17r"
                           facs="AEN_17JL_316_16v_17r"/>
                        <lb/>qui n’ayent a soustenir personne en leur maison <lb/>après souppé,
                        excepté gens estrangiers passans <lb/>par pays pour leurs affaires. </p>
                  <head type="subtitle">Festes</head>
                     <p><lb/> Touchant les festes est ordonné que tous les dimenches <lb/>aussi les
                        jours de nativité, circoncision, assomption <lb/>Nostre Seigneur, et
                        annunciacion Nostre Dame soient <lb/>observés&#160;; sus lesquelz jours et
                        festes l’on doyt <lb/>reposer et maximement ouyr la parolle de Dieu <lb/>et
                        que nully doibge aller ouyr messe ny aultres<lb/>offices et ceremonies
                        ecclesiasticques, pappalles <lb/>sur peine d’estre esmendables ainsi que
                        sera congneu <lb/>par les quattre commis. </p>
                  <head type="subtitle">Adulteres </head>
                     <p><lb/>Il est ordonné que tous publicques adulteres, pailliardz <lb/>et
                        paillardes se remettent a honnesteté dellaissant <lb/>leur mauvaise et
                        scandalleuze vie en tant qu’ilz <lb/>desirent eviter punition suyvante. </p>
                     <p><lb/>Premierement les adulteres homme ou femme qui <lb/>auront commis
                        adulteres qui sera manifeste ou par suytte <lb/>procreation d’enfans ou par
                        bons tesmoingnaiges, iceulx <lb/>et icelles doybgent estre mis en prison et
                        détenus <lb/>cinq jours et cinq nuictz en pain et en eaue ensemble <lb/>du
                        potaige et ceulx qui seront en office en seront <lb/>privez et davantaige
                        détenus troys jours et troys <lb/>nuictz. Aussi les predicans auront perdu
                        leur<lb/> ministracion et seront punys comme les aultres.</p> <pb n="17v"
                           facs="AEN_17JL_316_17v_18r"/>
                     <p><lb/>Plus ceulx et celles qui commettront adultere <lb/>la seconde et tierce
                        foys estre punys la seconde foys <lb/>X jours et X nuictz, la tierce foys
                        quinze jours <lb/>et autant de nuictz en prison en pain et eaue comme
                        <lb/>dessus est dit. Et ceux et celles qui commettront <lb/>adultere la
                           iiii<hi rend="sup">me</hi> foys doybgent estre bannys du <lb/>pays.</p>
                     <p><lb/>Ceus non mariez commettans paillardise doibvent <lb/>estre admonestez
                        de soy deporter de telz vices et <lb/>icelles que après tieulx admonestemens
                        persévéreront <lb/>en leurditz vices estre punys par bampnissement et
                        <lb/>en aultre sorte comme bon semblera aux commis <lb/>et deputtez qui en
                        auront la charge.</p>
                     <p><lb/>Pourtant les putains vagantes ne doybvent <lb/>estre abbergées que une
                        nuict et les hostes et<lb/> hostesses et aultres les doyvent faire vuider a
                        ban <lb/>de <measure>LX solz</measure> en privation de leurs hostelleries et
                        tavernes. <lb/>Les putains residantes en ladite
                           <placeName>seigneurie</placeName> doyvent <lb/>estre admonestées se
                        desister de leur mauvaise <lb/>vie et si après icelle admonition, elles ne
                        se <lb/>deportent, doyvent estre en prison ung jour et une <lb/>nuict en
                        pain et eaue detenues&#160;; et si elles <lb/>faillent la seconde et tierce
                        foys etc, tant jour <lb/>accroissant d’aultant de jours et de nuictz ladite
                        prison. </p>
                     <p><lb/>Pareillement est entendu et ordonnez que les putiers <lb/>doybvent
                        estre punys comme dessus est dit des putains <lb/>après qu’ilz seront
                        admonestez.</p>
                  <head type="subtitle">Blasphemateurs </head>
                     <p><lb/>Touchant les blasphemateurs est ordonné que tous hommes <lb/>et femmes,
                        jeunes et vieulx prenans en vain le nom de <lb/>Dieu en sa bouche, jurant
                        par le sang, corps, playes <pb n="18r" facs="AEN_17JL_316_17v_18r"/>
                        <lb/>chair ou qui le renient ou aultrement le <lb/>blasphement, que iceulx
                        soient entenus se jecter <lb/>a terre et icelle baiser. Et tous ceulx qui
                        <lb/>orront telz blasphemateurs seront entenus de les <lb/>admonester a
                        cella faire. Et si telz <lb/>blasphematteurs donnent parolles injurieuses
                        et<lb/> ne veullent baiser terre, iceulx doyvent estre mys <lb/>en prison
                        puys après baiser terre et donner <measure>LX solz</measure>
                        <lb/>de band. Ils pourroient aussi faire si gros blasphemes <lb/>qui seront
                        chastiez plus rigoreusement. </p>
                  <head type="subtitle">Dances </head>
                     <p><lb/>Dances sont scandalleuses, a ceste cause sont deffendues <lb/>a ban de
                           <measure>LX solz</measure> pour ung chascun mesusant tant de
                        <lb/>tabourins et phiffers qui de ceulx et celles qui <lb/>danseront,
                        reservez aux nopces. </p>
                  <head type="subtitle">Jeux </head>
                     <p><lb/>Les jeux sont deffendus, mesmement des dez, de cartes, <lb/>de vix,
                        varot, de quilles au rapeau et tous aultres <lb/>jeux de sort a ban de
                           <measure>LX solz</measure> pour ung chascun et une <lb/>chascune foys et
                        perdition de l’argent ou gaige que <lb/>se mettra au jeu&#160;; et que les
                        houstes et houstesses et <lb/>aultres ne permettent jouer en leur maisons ou
                        granges<lb/> thieulx jeux deffendeues a ban de <measure>LX solz</measure>
                        pour ung <lb/>chascun et une chascune foys. Permettons touteffoys <lb/>les
                        jeux de l’harquebutte et arbealeste affin de<lb/> l’aprendre pour
                        conservation et deffence du pays, les jeux <lb/>de paulme, de bosles, de
                        pallet et des quilles a la <lb/>rabattue pour excercer la junesse
                        honnestement <lb/>au vin ou a despendre pour ung repas tant seullement
                        <lb/>sans agayt et le tout sans jurer ou blasphemer <lb/>ny injurier l’ung
                        l’aultre a ban que dessus.</p>
                     <p><lb/>Et pour ce que le tout ne se peult amplement declairer <lb/>le surplus
                        est remys aux ministres et predicans <pb n="18v" facs="AEN_17JL_316_18v_19r"/>
                        <lb/>a declairer au peuple pour l’induyre et enseigner <lb/>selon la parolle
                        de Dieu et la saincte escripture <lb/>laquelle tous les crestiens et
                        subjectz de quelque <lb/>condition qu’ilz soyent doyvent ensuyvre et
                        observer a <lb/>peine d’estre emendables a la congnoissance des <lb/>quattre
                        a ce commis et deputez. Et tous ceulx <lb/>et celles qui entendront, verront
                        ou congnoistront <lb/>aulcungs transgresseurs et mesusans des choses <lb/>cy
                        dessus et devant escriptes les doyvent reveller <lb/>et manifester sur leur
                        serement dedans XXIIII heures<lb/> s’il est possible ou sinon le plut tost
                        que fere se pourra <lb/>et pour le plus tard dedans la huictaine au
                        mayre<lb/> s’il se peult trouver, sinon a l’ung des jurez de justice <lb/>du
                        lieu ou se feront tels cas, pour rapporter audit <lb/>mayre, affin de les
                        escripre et poursuyvre ainsi <lb/>que sera raisonnable pour les chastier et
                        faire afere, <lb/>punitions et emendes selon que le cas requerra pour
                        <lb/>ung chascun et une chascune foys.</p>
                     <p><lb/>En oultre affin que le tout soit mieulx observé, seront <lb/>ordonnez
                        et deputtez et commis ung ou deux plus<lb/> au moings en chascune paroisse
                        ou chascun villaige ainsi que <lb/>sera advisé pour le mieulx et queulx viez
                        serment <lb/>de se donner gardé secrettement sur toutes ordonnances
                        <lb/>devant dictes et incontinent le plus tost que faire se <lb/>pourra
                        rapporter tous deffaillans au mayre du <lb/>lieu, lequel mayre incontinent
                        le plus tost <lb/>que faire se pourra a faire dilligence pour le punyr,
                        <lb/>chastier et faire payer les emendes selon que le cas <lb/>requerra.</p>
                     <p><lb/>Nous, <persName>René, conte de Challant et de Vallengin</persName> cy
                        <lb/>avoir veu et entendu les ordonnances et reformations <lb/>cy devant
                        escriptes et la teneur d’icelles bien <lb/>considerer pour certains bons
                        respectz a ce <lb/>nous mouvans, voulions et entendons icelles <lb/>estre
                        observées en toutes nos terres, mayories et <pb n="19r"
                           facs="AEN_17JL_316_18v_19r"/>
                        <lb/>seigneurie de Vallengin, mandant et commandant <lb/>a nostre lieutenant
                        et a tous noz predicans, officiers et <lb/>subjectz icelles faire observer
                        durant nostre bon <lb/>plaisir et jusques aultrement soit ordonnez <lb/>car
                        nous entendons et reservons icelles rabiller, <lb/>corriger et adjoindre ou
                        diminuer ainsi que sera necessaire<lb/> par bon advis et conseil, nonobstant
                        toutes exceptions <lb/>et allégations contraires. Donné en nostre chasteau
                        <lb/>de <origPlace ref="loc005950">Vallengin</origPlace>, le <origDate when="1539-07-16">seisiesme jour du moys de
                           juillet en l’an quinze cens trente et neuf</origDate>.</p></div>
            </body>
            <back><div><p> Note de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p> 
               <p>AEN, Copie (XVI<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle) dans le registre du consistoire
                     seigneurial de Valangin, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;1, fol.&#160;16-19.</p> 
               <p>BPN, Copie (fin du XVI<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle) dans lettres des
                     Réformateurs, cahier A. N<hi rend="sup">o</hi>&#160;3.<note>Cette copie
                        s'intitule «&#160;Constitutions et ordonnances pour la Refformation
                        evangélique faicte et dressée par feu noble memoyre hault et puissant
                        seigneur Mgr Regné conte de Challant souverain seigneur de Valengin et
                        annuellement une fois publiées ou plusieurs ainsy que de besoin sera&#160;».
                        Les deux textes présente des variantes. Le premier semble plus ancien et
                        sans doute plus fidèle à la version primitive de 1539.</note></p>
               <p>AEN, Copie N<hi rend="sup">o</hi>&#160;3 dans consistoire seigneurial de
                  Valangin (1819), p.&#160;17-21.</p> 
               <p>Éd.&#160;Boyve, Annales, II, p.&#160;401-405.</p>
               <p>Pétremand, «&#160;Origines&#160;», MN, 1925,
                  p.&#160;209-211.</p> 
               <p>Cité&#160;: Piaget/Lozeron, Le consistoire, p.&#160;161. </p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
