<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-137-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN 1CE-10, fol. 159r-161r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Ordonnances ecclésiastiques de 1630</head>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original">Manuel du Conseil d’État</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="32.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="46.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin> 
                     <origDate when="1630-04-07"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_317">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;137</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000658"></term>
                           </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="159r" facs="AEN_1CE_10_158v_159r"/>
               <div>
                  <p>
                      <lb/>Le gouverneur et lieutenant général au <lb/>comté souverain de Neufchastel
                     et Vallangin.</p> 
                     <p><lb/>Comme ainssi soit que par ci devant plusieurs bones et
                     sainctes <lb/>ordonnances soyent esté faictes concernant la religion
                     et <lb/>saincte Réformation que Dieu par sa miséricorde à establie <lb/>au
                     millieu de nous et cependant l’expérience monstre <lb/>qu’elles sont mal
                     observées pour la plus part, et que plusieurs <lb/>se licencient à parler de
                     Dieu aultrement qu’il n’apartient et <lb/>à tenir propos qui ne sont chrestiens
                     ni bien sceants à ceux <lb/>qui font profession de l’Évangile. Désirants que
                     chescun <lb/>se contienne en son debvoir tant envers Dieu que la <lb/>Seigneurie
                     et Magistrat afin qu’il soit mieux servi et <lb/>honoré au millieu de nous,
                     avons (par participation du <lb/>prudent advis des <choice>
                        <abbr>s<hi rend="sup">rs</hi></abbr>
                        <expan>sieurs</expan>
                     </choice> Quatre Ministraulx de ceste ville <lb/>de Neufchastel que pour ce
                     regard avons apellé avecq nous) <lb/>voulu fayre refraischir les présentes
                     ordonnances, dont <pb n="159v" facs="AEN_1CE_10_159v_160r"/>
                      <lb/>un chescun des bourgeois et subjects habitants de ceste ville <lb/>se
                     rendront prompts et religieux observateurs.</p>
                  <p><lb/>En premier lieu est enjoint et très estroitement commandé <lb/>à touts
                     d’estre plus diligent à frequenter bien et <choice>
                        <abbr>deustemt</abbr>
                        <expan>deustement</expan>
                     </choice> <lb/>les sermons et prédications de la parole de Dieu qui se
                     font <lb/>tous les jours et singulièrement le dimanche, mercredi et <lb/>
                     vendredi, jours de prière et que touts
                     <choice><abbr>Mres</abbr><expan>maîtres</expan></choice><note>Favarger&#160;1982 donnait «&#160;nostre&#160;»</note>
                     et aultres <lb/>ayants charge de la jeunesse, serviteurs et servantes
                     soyent <lb/>tenus les mener ou envoyer aux cathéchismes pour y
                     estre <lb/>instruicts en la cognoissance et crainte de Dieu.</p>
                  <p><lb/>Item que nuls ayent à jouer ni vagabonder ni se trouver <lb/>sur rue
                     pendant les sermons du dimanche et mercredis <lb/>ni moins ouvrir les boutiques
                     le jour de la prière jusques à <lb/>l’issue du sermon, ni aussi durant les
                     sermons du dimanche <lb/>et catéchismes se pourmener par les cloistres.</p>
                     <p><lb/>Aussi que nul de quelle qualité il soit n’ayt a jurer sa foy, <lb/>son âme,
                     saincts ou sainctes ou proférer aultres jurements <lb/> profanes, se bailler
                     soymesme ou aultre au diable, fayre <lb/>imprécations de chancre ou aultres
                     semblables contre quelqu’un <lb/>et que nul ayt à jurer le sainct et sacré nom
                     de Dieu.</p>
                        <p><lb/>Item que nul ayt a jurer la mort, la chair ou le sang de <lb/><choice>
                        <abbr>nre</abbr>
                        <expan>Nostre</expan>
                     </choice> Seigneur Jhesus, ni a proférer aultres blasphèmes soit <lb/>par
                     desguisement de paroles ni aultrement.</p>
                  <p><lb/>Que nul ayt à proférer blasphèmes excecrables, renoncer Dieu, <lb/>se
                     mocquer de Dieu, le despitir et sa parole.</p>
                     <p><lb/>Que nuls ayent à recourir aux sorciers et devins et aultres <lb/>moyens
                     illégitimes défendus par la parole de Dieu, parce <lb/>que c’est une manifeste
                     impiété.</p>
                        <p><lb/>Item que nuls ayent a mesdire et parler contre l’honeur des <pb n="160r" facs="AEN_1CE_10_159v_160r"/>
                      <lb/>princes, seigneurs, magistrats ni ministres de la parole <lb/>de Dieu.</p>
                  <p> <lb/>Semblablement que nul ayt a chanter chansons vilaynes, profanes <lb/>et
                     deshonestes mais plustost psaumes et chansons spirituelles <lb/>affin de
                     s’édifier les uns les aultres en la crainte du Seigneur.</p>
                     <p><lb/>Que nul soit en nopces, festins, bancquets ou aultre part n’ayt <lb/>a
                     dancer ou fayre masque, masquerade, mommons ou mommerie <lb/>ni se desguiser en
                     sorte ni manière quelquonque veu que <lb/> c’est chose abominable devant
                     Dieu. </p>
                        <p><lb/>Que nul ayt a se desbaucher, vagabonder ni s’enyvrer, ains <lb/>que chescun
                     travaille de son mestier et s’aplicque à quelque <lb/>honorable vacation. </p>
                  <p><lb/>Et d’aultant que nous voyons par expérience la ruyne de
                     plusieurs <lb/>procéder en bonne partie des excez qui se comettent en
                     despence <lb/>trop prodigue et come indifférente de persones en
                     fiançailles, <lb/>babtisez d’enfanzs et semblables festins, tant par le
                     nombre <lb/>des persones appelées que superfluité d’habits et
                     viandes <lb/>estrangères, mesme que le nombre des parains faict que
                     les <lb/>promesses et debvoirs qui en dependant sont negligentez <lb/>au
                     préjudice de la révérence du sacrement, nous ordonnons <lb/>que doresenavant on
                     s’abstindra esdictes nopces de si grand <lb/>nombre et excez, ains se contentera
                     d’apeller les plus <lb/>proches et nécessaires, d’un seul et honeste repas et
                     des <lb/>viandes que Dieu nous donne au lieu, voyre d’habits <lb/>modestes, sans
                     aporter façon ni estoffe estrangère que le <lb/>moins possible et que <choice>
                        <abbr>esd<hi rend="sup">s</hi></abbr>
                        <expan>esdicts</expan>
                     </choice> babtisez on n’appelle plus de <lb/>deux parains et autant de maraynes,
                     d’avantage que <lb/>durant l’action de babtesme, Cène et nopces, un
                     chescun <lb/>demeure dans l’église en son lieu, sans sortir qu’elle ne
                     soit <lb/>achevée.</p>
                  <p><lb/>Que ceux qui vivent seulement de leur labeur et qui envoyent <pb n="160v" facs="AEN_1CE_10_160v_161r"/>
                      <lb/>leurs enfants a <del rend="strikethrough">lha</del> l’aulmone n’ayent a
                     fréquenter les <lb/>cabarets, tavernes et hosteleries publicques et que
                     nuls <lb/> cabaretiers, taverniers et hostes n’ayent a leur donner à <lb/>boyre
                     et a manger.</p>
                  <p><lb/>Et finalement que nulli masle ou femelle, grand ou petit, <lb/>n’aye a
                     desrober, gaster ou piller les fruicts des vignes <lb/>closels, ouches, curtils
                     et jardins ni closture d’iceux, <lb/>soit de jour ou de nuict, a peyne aux
                     contrevenants <lb/>à la preuve d’un home de bien, digne de foy, seul,
                     qui <lb/>l’atestera ou raportera, d’estre punis et chastiez sans <lb/>grâce ni
                     merci, selon l’exigence du faict et à forme des <lb/>décrets, ordonnances, <del
                        rend="blackened">et</del> constitutions et reformations,  <lb/>pour ce regard
                     dressées en ce comté. Si mandons et enjoignons <lb/>au mayre de ceste ville et à
                     touts aultres officiers et <lb/>justiciers d’icelle tenir main à ce qu’elles
                     soyent observées <lb/>et entretenues entièrement sans suport de qui que ce
                     soit.</p>
                  <p><lb/>Et affin qu’un chescun se puisse tant mieux disposer à <lb/>l’observation <choice>
                        <abbr>desd<hi rend="sup">s</hi></abbr>
                        <expan>desdictes</expan>
                     </choice> ordonnances, apaisier l’ire et couroux <lb/><add place="left margin"
                        >juste</add> de Dieu contre nous pour tant d’offenses que nous
                     avons <lb/>commises et commettons ordinairement contre sa divine <lb/><choice>
                        <abbr>Maj<hi rend="sup">té</hi></abbr>
                        <expan>Majesté</expan>
                     </choice> et le rendre plus favorable à nos voeux, nous, <lb/>par arest du
                     Conseil et participation, d’advis des <choice>
                        <abbr>srs</abbr>
                        <expan>sieurs</expan>
                     </choice> <lb/>Quatre Ministraulx come dessus, sur les instances des <choice>
                        <abbr>srs</abbr>
                        <expan>sieurs</expan>
                     </choice> <lb/>pasteurs et ministres de cest estat, avons ordonné et <lb/>establi
                     qu’il se face jeune publicq et <choice>
                        <abbr>gnal</abbr>
                        <expan>général</expan>
                     </choice> en ces lieux <lb/>dimanche prochain, que l’on célébrera la <choice>
                        <abbr>s<hi rend="sup">te</hi></abbr>
                        <expan>saincte</expan>
                     </choice> Cène, affin de  <lb/>tant mieux vacquer à prières et oraysons, à
                     l’effect de quoy <lb/>un chescun se trouvera en l’église et s’abstiendra
                     du <lb/>boyre et du manger jusques après la sortie du dernier presche, <lb/>si
                     deffendons et prohibons à touts hostes cabaretiers et <lb/>aultres de tirer vin
                     ni fournir viande pour qui que ce soit <lb/>et à touts d’en user dans dite
                     espace de temps, fors et <pb n="161r" facs="AEN_1CE_10_160v_161r"/>
                      <lb/>exceptez petits enfants, infirmes et estrangers passants, <lb/>à peyne aux
                     contrevenants d’estre chastiez rigoureusement <lb/>et exemplayrement come
                     prophanes, refractayres, de quoy <lb/>un chescun sera adverti pour n’en
                     prétendre cause d’ig<lb break="no"/>norance, donné en Conseil tenu au chasteau
                     de <choice>
                        <abbr>Neufche<hi rend="sup">l</hi></abbr>
                        <expan>Neufchastel</expan>
                     </choice>,  <lb/><date when="1630-04-07">le septième apvril mille six cents trente</date>.</p>
                  <p><lb/>Forme des articles publiez sur <lb/>le pays<note>Note
                        Favarger&#160;1982&#160;: Sous la cote K&#160;12, n<hi rend="sup"
                        >o</hi>&#160;7, les AEN conservent un projet annoté de cette ordonnance. Il
                        ne peut s’agir que du projet élaboré par la Vénérable Classe dont les
                        remarques ont été reprises intégrablement par le Conseil d’État, cf.&#160;à
                        ce sujet les mentions contenues dans BPUN, <hi rend="italic">Actes de la
                           Classe</hi>, IV, p.&#160;22 (7&#160;janvier&#160;1630)&#160;:
                     «&#160;Qu’on priera Monsieur le Gouverneur d’avoir les ordonances
                        ecclesiastiques pour les publier au plustot ...&#160;», et <hi rend="italic"
                           >ibidem</hi> (4&#160;février&#160;1630)&#160;: «&#160;Qu’on priera
                        Monsieur le Gouverneur d’avoir les ordonnances ecclesiastiques pour les
                        lire, en escrire au plustost.&#160;» Le gouverneur du comté était à cette
                        date François d’Affry (1590-1645)&#160;; il remplit ses fonctions de
                        gouverneur de 1628 à 1645.</note>.</p>
             </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p><p>AEN, Manuel du Conseil d’État, X (7&#160;avril&#160;1630), fol.&#160;159r-161r. </p>
               <p>Éd.&#160;Boyve, <hi rend="italic">Annales</hi>, IV,
                        p.&#160;16-18.</p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
