<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title><editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-119-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN, Les Verrières BB/1.24</idno> 
               </msIdentifier>
               <head>Franchises et concessions reconnues aux gens des Verrières par le gouverneur de
                  Bonstetten</head>
               <msContents>
                  <summary></summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Parchemin</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="53"/>
                              <width unit="cm" quantity="54"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal n="1" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"  ns0:condition="absent" ns0:attachment="sealed on a parchment tag"></seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin> 
                     <origDate when="1568-03-16"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_254">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;119</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005297"></term>
               <term ref="key005822"></term>
               <term ref="key000815"></term>
               <term ref="key000231"></term>
               <term ref="key000468"></term>
                           </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="1r" facs="AEN_VERRIERES_BB1_24_r"/>
               <div>
                  <p><seg><lb/>Nous <persName>Jehan Jaques de Bonstetten</persName>, escuyer, seigneur de Urttinen, <gap reason="missing"/>
                     gouverneur et lieutenant general au comté de Neufchastel, au nom et pour la
                     part <lb/> de très illustre, hault et puissant prince et seigneur Leonor
                     d’Orléans, duc de Longueville et de Touteville, marquis de Rothelin, comte
                     souverain de Neufchastel et de Saint Pol, <gap unit="line" quantity="47"
                        reason="irrelevant"/><note>Note Favarger 1982&#160;: Suivent les actes cités
                        à titre de preuves.</note>.<note>La transcription de Favarger 1982 reprend à
                        la ligne&#160;49 du document.</note></seg> <seg><lb/>A ceste cause et suyvant
                        cela<note>Note Favarger 1982&#160;: C’est-à-dire les différentes franchises
                        concédées aux habitants des Verrières depuis le début du XVI<hi rend="sup"
                           >e</hi>&#160;siècle, cf.&#160;Loew, <hi rend="italic">Les Verrières</hi>,
                        p.&#160;23.</note>, nous <lb/> avons accordé et accordons par l’advis exprès
                     desdites gens du conseil, au nom de mondit seigneur, de ses hoirs et ses
                     perpetuelz successeurs que tous les habitans ausdites <lb/> Verrieres, confins
                     et ressort d’icelles, presentz ou advenirs exceptez taillables de condition
                     servile et mainmortable, qu’iceulz tous ensemblement et ung <lb/> chascung
                     d’eulx particulièrement en sa recognoissance et aultre part, soit en tiltres,
                     actes, instrumens ou aultrement soient, puissent et doigent estre notez,
                     qualifiez, inscriptz, nommez <lb/> et declairez doresnavant hommes et subjectz
                     franczhabergez de mondit seigneur et de ses perpetuelz successeurs esdites
                     Verrieres, exemptez, manumiz et francz de toult <lb/> taillabilité, condition
                     servile et mainmortable pour eulx et les hoirs d’ung chascung d’eulx a
                     perpetuité, povant ung chascung d’iceulx donner, vendre, alliener, transporter,
                     <lb/> eschanger, engaiger, tester et disposer de leurs biens, possessions,
                     terres, heritaiges, meubles, immeubles, presentz et advenir quelzconques, a
                     leur bon plaisir et volonté envers <lb/> qui bon semblera au
                     transporteur&#160;; le tout neanmoins sans transport indeu ny abus d’iceulx,
                     ains seulement selon leurs anciennes coustumes et usance d’icelles de <lb/>
                     tout temps, sans par cestes en povoir ne debvoir user ne prétendre aultrement
                     en façon quelconque&#160;; réservé aussi a moynnes blancz et tous aultres gens,
                     ministres <lb/> et serviteurs de l’eglise pontificale de Rome, aussi a
                     reservation expresse des lodz, bans, barres, clames, saisines, cognoissances,
                     amendes, droictz et toutes aultres droictures <lb/> pour mondit seigneur et
                     sesdits perpetuelz successeurs quand elles escherront&#160;; et generalement
                     toute directe seigneurie, mere, mixte et impere, avec toute jurisdiction
                     haulte, moyenne <lb/> et basse, quand et la souveraineté totale immediatement.
                     Si n’entendons ne voulons oudit nom, nullement estre comptez en cesdites
                     lettres aulcuns bastards, bastardes et tous aultres ille<lb break="no"
                     />gitimes, lesquelz renvoyons a la coustume du pais et plaisir de mondit
                     seigneur et desdits successeurs, faisant toutesfoys pleine reserve et exception
                     portée et contenue tant par les lettres, tiltres <lb/> et privilèges que par
                     les extentes de mondit seigneur d’article a aultre, qui est que touchant ce, en
                     quoy lesdits requerans sont redevables a son Excellence et a ses officiers,
                     soit en <lb/> faict de moulture, censes, rentes, dismes, voyages de guerre,
                     subventions, tailles, impostz, les quattre aydes, subsides d’icelles, corvées,
                     reutes, trahues, usaiges et tous aultres <lb/> debvoirs par eulx baillez,
                     contribuez et faictz de tout temps.</seg> <seg>Tout cela lesdits des Verrieres, comme y
                     tenus, obligez et subjectz, le debvront tousjours bailler, contribuer et faire,
                     sans aulcung <lb/> refus, opposition ny empeschement quelconque, nonobstant le
                     contenu des presentes, promettant en parole de gouverneur non jamais
                     contrevenir. Renonceant a toutes <lb/> choses contraires, si baillons en
                     mandement exprès a tous chastelains, commissaires, justiciers et aultres
                     officiers de Son Excellence riere cedit comté que de nostre part <lb/> ilz
                     ayent a laisser joyr paisiblement lesdits des Verrieres du benefice et contenu
                     desdites presentes, especialement a vous Blaize Horry l’aisné, comme
                     commissaire de Son Excellence en sa <lb/> chastellainie de Vaultravers et
                     majorie desdites Verrieres, que ayez desincontinent, la presente veüe, a
                     l’inserer et interiner tout son contenu de mot a aultre, fidelement en l’ung
                     des volumes <lb/> des extentes de mondit seigneur, pour plus grande seurté
                     d’une part et d’aultre. Et par mesme moyen, noter, nommer et declairer par
                     interinement de la teneur desdites presentes, <lb/> lesdites des Verrieres,
                     ensemblement et ung chascung d’eulx particulièrement en sa recognoissance ainsi
                     que l’avons cy dessus prescript et declairé, assavoir, homme et subject <lb/>
                     franchabergé de mondit seigneur et de ses perpetuelz successeurs esdites
                     Verrieres et confins droicturiers d’icelles. En considération mesmement qu’ilz
                     sont tous presentz et advenirs <lb/> d’une mesme condition et habergement
                     franc, sans aulcune distinction, reservez les taillables advenirs, lesquelz ne
                     comprenons aulcunement esdites presentes, ains les <lb/> remettons a ladite
                     coustume et bonne volonté de mondit seigneur et de sesdits successeurs, en
                     prenant toutesfoys d’ung chascung desdits des Verrieres recognoissant, deüe et
                     <lb/> suffisante confession et recognoissance de telle intitulation et qualité
                     de condition, le tout se faict sans intervention d’empeschement, dificulté ny
                     opposition aulcune, <lb/> car tel est nostre plaisir, mesmes la raison et
                     arrest desdites gens du conseil. En tesmoing de quoy, nous avons seelées
                     lesdites présentes du seel de noz armes, toutesfois sans <lb/> le prejudice de
                     nous ny des nostres et faict signer par ledit secretaire et commissaire Horry.
                     Faict et passé au chasteau dudit <placeName  ref="loc007786">Neufchastel</placeName>, <date when="1568-03-16">le seiziesme jour de mars <lb/>
                        l’an de salut mil cinq cens soixante huit</date>.</seg></p>
                  <p><lb/>Par commandement </p>
                  <lb/><signed>
                     B.&#160;Horry l’aisné, clerc mayor
                  </signed>
               </div>
               <pb n="1v" facs="AEN_VERRIERES_BB1_24_v"/>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>Original sur parchemin, Archives des Verrières, BB/1. (N<hi rend="sup"
                     >o</hi>&#160;au crayon&#160;: 24).</p>
               <p>Éd.&#160;Loew, <hi rend="italic">Les Verrières</hi>, p.&#160;339-340, pièce
                     justificative, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;17.</p>
               <p>Cité&#160;: Boyve, <hi rend="italic">Annales</hi>, III, p.&#160;161. </p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
