<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-142-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN AS B21.19</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Loi des Trois&#160;États sur plusieurs objets de procédure civile</head>
               <msContents>
                  <summary/>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="37.2"/>
                              <width unit="cm" quantity="24.2"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal n="1" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" ns0:condition="well-preserved" ns0:attachment="applied" ns0:material="papered seal" ns0:shape="round"></seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1700-08-17"/>
                     <origPlace ref="loc016361">Coulommiers</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_327"
                           >SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;142</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005189"></term>
               <term ref="key005021"></term>
               <term ref="key003037"></term>
               <term ref="key000078"></term>
               <term ref="key000270"></term>
               <term ref="key005117"></term>
               <term ref="key005057"></term>
               <term ref="key004980"></term>
               <term ref="key005229"></term>
               <term ref="key000058"></term>
               <term ref="key003867"></term>
               <term ref="key004001"></term>
               <term ref="key000065"></term>
               <term ref="key005130"></term>
               <term ref="key005095"></term>
               <term ref="key000376"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="1r" facs="AEN_AS_B21.19_1r"/>          
               <div>
                  <p>
                      <lb/>Articles dressez sur la remontrance <lb/>que firent Messieurs des Trois
                     États à Monsieur <lb/>le gouverneur lors de leur derniere
                     assemblée <lb/>ordinaire convoquée <date from="1698-09-01" to="1698-09-30">au mois de septembre 1698</date>.</p> 
                  <p><lb/>1.</p> 
                  <p>Celuy qui voudra former demande à un autre en justice <lb/>devra en
                     declarer le sujet ou la cause par l’exploit <lb/>de la premiere citation, lequel
                     il donnera par ecrit <lb/>au sautier affin de le remettre à sa partie.</p> 
                  <p><lb/>2.</p>
                  <p>Les demandes des acteurs devront estre les plus <lb/>claires et simples
                     qu’il se pourra, mais lorsqu’elles <lb/>contiendront plusieurs choses, le rée
                     sera receu <lb/>à en avoüer les unes et à nier les autres sans <lb/>estre obligé
                     à confesser ou nier generallement toute <lb/>la demande&#160;; et si le rée y
                     opose une ou plusieurs <lb/>exeptions peremptoires, les juges y devront
                     avoir <lb/>egard et juger la dessus.</p> 
                  <p><lb/>3.</p>
                  <p>Lorsque le rée aura esté cité soit en personne ou <lb/>à son domicile, il
                     luy sera libre de repondre et d’entrer <lb/>en contestation dès la premiere
                     citation, s’il le veult&#160;; <lb/>mais au cas qu’il vueille differer, voicy
                     quels <lb/>seront les delais dont il pourra jouir.</p> 
                  <p><lb/>4.</p>
                  <p>S’il se presente à la premiere citation, il pourra se <lb/>contenter de
                     demander jour pour repondre&#160;; et huit <lb/>jours après sans autre citation,
                     à moins qu’il n’y <lb/>ait eü interuption de plaid, il devra se représenter <pb
                        n="1v" facs="AEN_AS_B21.19_1v_2r"/>
                      <lb/>et poura simplement demander la demande par écrit&#160;; <lb/>ensuite de
                     quoy au plaid suivant de huictaine, il sera <lb/>obligé de repondre a la demande
                     de l’acteur sans ultérieur <lb/>delay.</p> 
                  <p><lb/>5.</p>
                  <p>Si le rée ne paroist pas sur la premiere citation <lb/>à luy donnée, il
                     sera cité de nouveau à l’instance <lb/>de l’acteur pour la seconde, soit en
                     personne ou <lb/>en domicille, et l’exploit de cette citation devra <lb/>contenir
                     que est pour la seconde, et luy sera laissé <lb/>par ecrit. Et lorsqu’il
                     paroitra à cette seconde citation, <lb/>il sera tenu de demander tout ensemble
                     la demande <lb/>par ecrit et jour pour y repondre&#160;; ce qu’il sera
                     obligé <lb/>de faire au plaid suivant tousjours sans ulterieur <lb/>delay ni
                     citation, a moins d’interruption de plaid&#160;; et <lb/>s’il attendoit de
                     comparoitre jusqu’à la troisieme <lb/>citation, il ne pourra jouir d’aucun
                     ultérieur delay, <lb/>mais sera tenu de repondre sur le champ à la
                     demande <lb/>de l’acteur.</p>
                  <p><lb/>6.</p>
                  <p>Lorsqu’il interviendra negative et que sur icelle <lb/>une partie aura esté
                     admise à prouver ou obtenu <lb/>traitte, elle devra produire touttes ses preuves
                     tant <lb/>littérales que par temoins pendant le cours de trois <lb/>instances
                     sans citation, à moins qu’il n’y eust interruption <lb/>de plaid ou des raisons
                     legitimes de prolonger ce terme <lb/>de quoy la justice devra connoistre.</p> 
                  <p><lb/>7.</p>
                  <p>Les officiers ne pourront accorder qu’un congé <pb n="2r"
                     facs="AEN_AS_B21.19_1v_2r"/><lb/>en cause civille et deux en cause personnelle,
                     lesquels <lb/>congez seront notiffiez à la partie au plus tard le jour <lb/>avant
                     le plaid&#160;; et ne devront estre accordez par les dits <lb/>officiers que
                     pour des raisons qui leur paroitront justes <lb/>et legitimes et en cas
                     d’instance par l’une des parties, <lb/>nonobstant notiffication du congé, les
                     officiers qui <lb/>l’auront accordé en déclareront les motifs en
                     justice <lb/>pour sçavoir si la partie qui l’aura obtenu a informé <lb/>de
                     verité.</p> 
                  <p><lb/>8.</p>
                  <p>On ne pourra pretendre les journées ni les passer en <lb/>moderation pour
                     plus de dix temoins en causes civilles <lb/>sans neantmoins exclure ceux qui
                     voudront en <lb/>admetre davantage, de le pouvoir faire à leurs frais <lb/>sans
                     exceder neantmoins pour leur nombre, et les <lb/>recours de leurs depositions se
                     devront demander sur <lb/>le champ, ou au plus tard dans la huictaine après.</p> 
                  <p><lb/>9.</p>
                  <p>Lorsque l’acteur aura obtenu une traite, et qu’il <lb/>aura produit ses
                     preuves pour la veriffier, le <lb/>rée sera en droit de demander une traitte à
                     son <lb/>tour quoy qu’il n’ait ny protesté ny réservé <lb/>auparavant de le
                     pouvoir faire&#160;; mais aussy, en la <lb/>demandant, il devra speciffier et
                     articuler les <lb/>faits et exceptions qu’il voudra prouver et à <lb/>l’égard du
                     temps qu’il aura pour y satisfaire, il <lb/>en sera usé comme il est porté cy
                     dessus concernant <lb/>l’acteur.</p>
                  <p><lb/>10.</p> <p>On ne pourra recuser pour juge d’une cause celuy qui <pb
                     n="2v" facs="AEN_AS_B21.19_2v_3r"/> <lb/>aura esté produit pour temoin par l’une
                     ou l’autre <lb/>des parties lorsque son raport ne fera rien au procès.</p> 
                  <p><lb/>11.</p>
                  <p>Comme on a remarqué qu’un des grands moyens qui <lb/>ont servy a prolonger
                     cy devant les procès a esté les <lb/>renvoys que faisoient les officiers à
                     M.&#160;le gouverneur <lb/>sur les appels que vouloient former les
                     parties <lb/>des sentences accessoriales des justices inferieures, <lb/>il est
                     ordonné qu’à l’avenir on ne pourra estre receu <lb/>en appel ny renvoy sur une
                     sentence qui ne <lb/>regardera que les formalitées réglées par les <lb/>presens
                     articles, et lorsqu’une sentence sera rendue <lb/>sur un accessoire qui pouroit
                     regarder le principal, <lb/>l’officier recevra en proteste ou en appel
                     ou <lb/>renvoyera a M.&#160;le gouverneur&#160;; mais en ce dernier <lb/>cas, la
                     partie renvoyée devra se pourveoir dans <lb/>trois jours auprès de Monsieur le
                     gouverneur <lb/>a peine d’estre decheüe de son renvoy.</p> 
                  <p><lb/>12.</p>
                  <p>Après les preuves faites et le procès estant en etat <lb/>les parties, a
                     moins qu’elles n’en conviennent <lb/>autrement ou que les procedures ne puissent
                     leur estre <lb/>expediées pour estre longues ou pour d’autres
                     raisons, <lb/>devront conclure en cause l’une et l’autre a la <lb/>mesme
                     audience, huit jours après l’instruction <lb/>du procès achevé s’il n’y a
                     interruption de plaid <lb/>a cause des feries ou des vacances. Et si les
                     parties <pb n="3r" facs="AEN_AS_B21.19_2v_3r"/> <lb/>veulent remetre entre les
                     mains du greffier <lb/>leurs conclusions ou couché en droit par ecrit <lb/>ainsiy
                     qu’ilz auront esté prononcez à l’audience <lb/>elles devront le faire sur le
                     champ avant que <lb/>les juges entrent en chambre, en y évitant
                     les <lb/>longueurs et prolixitez. Et si l’une ou l’autre  <lb/>des parties
                     pretend faire recourir ce qui s'i sera  <lb/>passé audit plaid, elle le devra
                     faire le mesme  <lb/>jour ou au plaid suivant.</p>
                  <p><lb/>13.</p> 
                  <p>Celuy contre qui on aura obtenu un jugement <lb/>par <term ref="lem015976">contumace</term> ne pourra en obtenir la revocation <lb/>pendant le plaid,
                     qu’il n’offre de suivre en cause <lb/>au mesmes plaid&#160;; et si c’est contre
                     un rée <lb/>ou deffendeur que le jugement par contumace <lb/>ait esté obtenu et
                     qu’il ne se presente pas pendant <lb/>le plaid pour en estre relevé, il sera
                     obligé de <lb/>se pourveoir en relief auprès de M.&#160;le gouverneur <lb/>assez
                     tost pour pouvoir le produire au plaid suivant <lb/>de huictaine, faute de quoy
                     le jugement demeurera <lb/>en sa force.</p> 
                  <p><lb/>14.</p>
                  <p>Lorsqu’une partie aura esté receüe en appel sur <lb/>une sentence
                     accessoriale qui regarde le principal, <lb/>elle n’aura que huit jours pour se
                     deporter de son <lb/>appel&#160;; passé lequel temps elle ne pourra plus
                     le <lb/>faire qu’en payant dix ecus petits, soit cinquante <lb/>livres
                     foibles&#160;; et le greffier sera obligé la <lb/>huictaine estant expirée d’en
                     envoyer la relation <pb n="3v" facs="AEN_AS_B21.19_3v_4r"/> <lb/>à la
                     chancellerie&#160;; et lorsqu’il s’y trouvera le <lb/>nombre de cinq appels de
                     cette nature qui ne <lb/>regarderont que des accessoires, quand
                     mesme <lb/>quelqu’un se seroit deporté de son appel après <lb/>la huitaine, on
                     assemblera Mrs des Trois <lb/>États pour les vuider en payant pour chacun <lb/>la
                     somme de cinquante livres foibles. Et <lb/>sur toutes protestes, ausquelles une
                     partie aura <lb/>esté receüe de pouvoir appeller d’un jugement <lb/>rendu, elle
                     n’aura que quatre jours pour former <lb/>ledit appel sans compter le jour de la
                     proteste.</p> 
                  <p><lb/>15.</p>
                  <p>Lorsqu’il y aura differend entre des personnes <lb/>pour une somme
                     n’excedant pas cinq livres, <lb/>l’officier pourra en decider luy seul
                     sommairement <lb/>sans appel et sans qu’il se puisse faire payer <lb/>aucun
                     émolument pour cela&#160;; s’il s’agit d’une somme <lb/>plus haute jusques a
                     quinze livres inclusivement, l’officier <lb/>avec deux justiciers en decideront
                     aussy sommairement <lb/>et sans appel moyennant un émolument de <lb/>huit bats et
                     des sentences qui se rendront sur <lb/>les differends qui seront portez en
                     justice, on ne <lb/>poura en appeler à moins que le principal
                     n’excêdde <lb/>quarente livres foibles. Bien entendu que cecy ne <lb/>regarde que
                     des simples actions personnelles.</p> 
                  <p><lb/>16.</p>
                  <p>De plus, pendant les foires, les officiers des lieux <lb/>ou elles se
                     tiendront avec quatre justiciers ou six <pb n="4r" facs="AEN_AS_B21.19_3v_4r"
                     /><lb/>selon l’importance du fait, pourront decider sommairement <lb/>et sans appel
                     de tous les differens qui seront <lb/>portez par devant eux provenans de marchez
                     et <lb/>accords faits en ladite foire pour marchandises, bestail <lb/>ou autres
                     effets mobiliaires, tant a l’egard des gens <lb/>du pays que des etrangers,
                     pourveu qu’ils n’excedent <lb/>pas sept cent cinquante livres foibles. Et le
                     salaire <lb/>sera, lorsqu’il s’agira de soixante livres en bas, <lb/>quatre
                     livres&#160;; et de soixante livres en hault, huit <lb/>batz à l’officier et
                     quatre bats a chaque justicier, <lb/>greffier et sautier.</p>
                  <p><lb/>17.</p>
                  <p>Lorsqu’une personne estant poursuivie au payement <lb/>d’une dette voudra
                     se clamer pendant le cours des <lb/>usages qui luy seront adressez, l’officier
                     ne devra <lb/>pas l’y recevoir a moins qu’elle ne luy allegue <lb/>des raisons
                     valables ou apparentes&#160;; et lorsqu’une <lb/>partie aura esté receue en
                     clame, elle sera <lb/>obligée sur le jour qu’on luy formera demande <lb/>en
                     justice pour dire ses raisons d’indiquer et <lb/>articuler en cas de negative
                     tous les moyens <lb/>qu’elle prétend employer pour les prouver, et
                     de <lb/>produire ses preuves sommairement au plaid <lb/>suivant, à moins qu’il
                     n’y ait des empêchemens <lb/>legitimes, de quoy en cas de contestation la
                     justice <lb/>connoitra.</p> 
                  <p><lb/>18.</p>
                  <p>S’il intervient appel en un procès pour fait de <lb/>clame, soit sur
                     accessoires, soit sur principal, on <pb n="4v" facs="AEN_AS_B21.19_4v_5r"
                     /><lb/>assemblera les etats pour le vuider moyennant <lb/>cinquante livres
                     foibles comme en fait de decrets.</p>
                  <p><lb/>19.</p>
                  <p>Pour remedier aux abbus qui se commettent a l’egard <lb/>des taxes et des
                     delivrances de taxe, lesquelles <lb/>on notifioit aux debiteurs se devoir faire
                     a tel jour <lb/>et qu’on renvoyoit neantmoins a faire dans la suite <lb/>on devra
                     necessairement les faire au jour qui <lb/>aura esté notiffié au debiteur, faute
                     de quoy on <lb/>sera obligé de luy notifier un nouveau jour pour <lb/>cela&#160;;
                     et au cas qu’elles se fassent en l’absence de <lb/>celuy contre qui on les aura
                     obtenues, on devra <lb/>luy notifier pendant la huictaine qu’elles sont
                     faites, <lb/>et ceux qui voudront se clamer sur la taxe, ou <lb/>demander
                     revision sur la delivrance devront le <lb/>faire pendant la huictaine a compter
                     dès le jour <lb/>de cette derniere notiffication ou dès le jour
                     qu’elles <lb/>auront esté faites s’ils ont esté presens.</p> 
                  <p><lb/>20.</p>
                  <p>Le creancier qui aura obtenu lettres judiciaires <lb/>dans les justices ou
                     cela se pratique ou fait <lb/>faire le raport de la delivrance de taxe dans
                     les <lb/>justices ou on n’a pas accoutumé de demander <lb/>les dites lettres,
                     poura des lors entrer en possession <lb/>actuelle des fonds taxez a moins qu’il
                     n’en <lb/>convienne autrement avec son debiteur. Et si la <lb/>delivrance a esté
                     faite sur des meubles ou rosées, <lb/>ledit creancier devra en estre saisy dès
                     le jour <lb/>que l’on aura notifié que ladite délivrance a esté <pb n="5r"
                        facs="AEN_AS_B21.19_4v_5r"/><lb/>faite, touttes fois si le débiteur donne
                     caution <lb/>solvable pour leur valeur, on ne poura l’obliger <lb/>a en vuider
                     ses mains qu’après la huictaine depuis <lb/>ladite notification.</p> 
                  <p><lb/>21.</p>
                  <p>Lorsqu’il y aura conteste entre deux ou plusieurs <lb/>pretendans pour des
                     fruits et effets mobiliaires <lb/>dont le possesoire sera incertain et contesté,
                     celle des <lb/>parties qui voudra retirer ou garder lesdits fruits ou <lb/>effets
                     sera obligée de donner caution suffisante pour <lb/>leur valeur, ou ne le
                     faisant pas, ils devront estre <lb/>mis en sequestre&#160;; et en cas qu’il
                     survienne des <lb/>difficultées au regard de ladite caution ou du <lb/>sequestre
                     la justice rendra jugement la dessus, <lb/>duquel il ne sera pas loisible
                     d’appeler et les <lb/>droits du sequestre seront reglez a un pour
                     cent <lb/>prenable sur les effets sequestrez et payables <lb/>par la partie qui
                     se trouvera mal fondée.</p>
                  <p><lb/>22.</p>
                  <p>Celuy qui vendra, échangera ou autrement allienera <lb/>pour franc un fond
                     qu’il aura desja hipotéqué <lb/>ou qu’il sçaura l’estre sans le consentement
                     du <lb/>créancier ou que ce ne fût pour le payer&#160;; comme <lb/>aussy celuy
                     qui hipotequera comme franc un <lb/>fond qu’il aura desja hipotéqué ou qu’il
                     sçaura <lb/>estre hipotéqué ou qui ne declarera pas au juste <lb/>la somme pour
                     laquelle il le sera, de mesme que <lb/>ceux qui feront des infractions a justice
                     devront estre châtiez <lb/>au contenu de la decretale sur ce fait.</p> 
                  <pb n="5v" facs="AEN_AS_B21.19_5v_6r"/>
                  <p><lb/>23.</p>
                  <p>Le droit de proximité ou retrait lignager ne
                     pourra <lb/>se vendre ny traffiquer a l’avenir et on ne poura <lb/>empecher
                     l’exercice de ce droit par des echanges <lb/>a moins que le contre echange ne
                     vaille au moins <lb/>le tiers de la piece echangée, et s’il y a
                     suspicion <lb/>sur le prix d’un fond vendu, le vendeur et <lb/>l’achepteur seront
                     obligez de se purger par serment <lb/>la dessus, si la partie le requiert, mais
                     aussy le <lb/>preuxme ou retrayant doit posseder pendant l’an <lb/>et jour la
                     piece qu’il aura retirée.</p> 
                  <p><lb/>24.</p>
                  <p>L’execution du present reglement regardera <lb/>non seulement les procès
                     qui seront intentez a <lb/>l’avenir, mais aussy ceux qui sont desja
                     commencez.</p>
                  <p><lb/>Marie par la grâce de Dieu princesse <lb/>souveraine de Neufchâtel et
                     Valengin en Suisse <gap reason="missing"/> <lb/>a nostre amé <lb/>et féal
                     gouverneur et nostre lieutenant general <lb/>en nosdites souverainetez de
                     Neufchâtel et Valengin, <lb/>le sieur d’Estavay de Mollondin, salut.
                     Ayant <lb/>examiné et fait examiner les articles cy devant transcrits <lb/>que
                     vous nous avez envoyé pour recevoir nos ordres sur  <lb/>l’execution d’iceux, et
                     les ayant trouvé conformes <pb n="6r" facs="AEN_AS_B21.19_5v_6r"/><lb/>à la bonne
                     regie et à la discipline qui se doit observer <lb/>dans l’ordre judiciaire,
                     estant d’ailleurs informée qu’ils <lb/>pourront remedier a differents abus et
                     abreger les <lb/>procedures, et voulant donner a nos sujets de
                     nouvelles <lb/>marques de notre affection en contribuant de tout <lb/>nostre
                     pouvoir a leur faire rendre une exacte et brieve <lb/>justice. A ces causes et
                     pour autres bonnes <lb/>considerations a ce nous mouvans, nous
                     avons <lb/>approuvé, confirmé et ratiffié, approuvons <lb/>confirmons et
                     ratiffions les articles cy devant, <lb/>voulons qu’ils ayent leur pleine et
                     entiere execution <lb/>tant dans les procez qui seront intentez a
                     l’avenir <lb/>que dans ceux qui sont desja commencez. Si vous <lb/>mandons et
                     ordonnons de faire passer et eriger <lb/>lesdits articles en loix dans nos
                     estats pour estre <lb/>executez dans l’etendüe de nosdites souverainetez et
                     de <lb/>tenir soigneusement la main a l’execution desdits <lb/>articles. En
                     témoin de quoy nous avons signé ces <lb/>présentes de nostre main, fait
                     contresigner par nostre <lb/>secretaire ordinaire de nos commendements
                     et <lb/>apposer le sceau de nos armes. Donné en nostre chasteau <lb/>de
                     Coulommiers de <date when="1700-08-17">dix septième jour d’aoust mil sept
                        cens</date><note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Promulgué le
                           <date when="1700-12-09">9&#160;décembre&#160;1700</date>.</note>.</p>
                  <signed><p><lb/>Marie</p></signed>
               </div>
               <div>
                  <signed>
                     <p><lb/>Par Madame <lb/>De St Amour</p>
                  </signed>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;: Original sur papier avec sceau plaqué, signé Marie, AEN, B&#160;21, n<hi rend="sup">o</hi>19.
            </p>
               <p>Registre des Trois&#160;États, VI, fol.&#160;2-7v (enregistrement).</p>
               <p>Éd.&#160;<hi rend="italic">Recueil de pièces officielles</hi>, I, p.&#160;9-20.</p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
