<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-117-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN 3PAST-2, fol.&#160;216v-218r</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Décrétale des Audiences générales sur divers points de procédure civile, en
                  particulier sur les compétences des Etats comme instance de recours</head>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="33"/>
                              <width unit="cm" quantity="45"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate from="1566-05-01" to="1566-05-31"/>
                     <origPlace ref="loc007786"  >Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_248"
                           >SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;117</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000468"></term>
               <term ref="key000065"></term>
               <term ref="key005189"></term>
               <term ref="key000287"></term>
               <term ref="key000815"></term>
               <term ref="key000635"></term>
               <term ref="key000023"></term>
               <term ref="key000078"></term>
               <term ref="key000058"></term>
               <term ref="key000184"></term>
               <term ref="key003389"></term>
               <term ref="key003867"></term>
               <term ref="key004001"></term>
               <term ref="key000270"></term>
               <term ref="key000902"></term>
                        </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="216v" facs="AEN_3PAST_2_216v_217r"/>   
               <div>
                  <p><gap reason="missing"/> <add place="left margin"><lb/>La contrepartie ne  <lb/>doipt
                        avoir jour sur  <lb/>traicte adjugée.</add> <lb/>Suyvant la coustume du pays et usance d’icelle, partie ne doibt avoir jour
                     sur la traicte que sa <lb/>partie a contre elle&#160;; ains ladicte traicte
                     doibt toujours avoir son cours. </p>
                  <p><add place="left margin"><lb/>Comme tesmoins
                     peuvent <lb/>estre examinez en secret.</add> <lb/>Quand partie actrice ou deffendante intervenant necessairement longueur de
                     procès permise par <lb/>droict et coustume requiert et juste que tesmoins soyent
                     examinez pour maintenance de son bon <lb/>droict, nonobstant contradiction de sa
                     partie, par la coustume du pays et usance d’icelle, <lb/>quoy que partie
                     conteste sy lesdictz tesmoins ne sont suspects et recusables apparentement,
                     luy <lb/> est loisible de faire ouyr  et examiner icelles preuves en
                     secret, parties absentes et rediger leur <lb/>deposition deüement par escript,
                     laquelle sera tenue et gardée par le secretaire ou grefier recepvant <lb/>en
                     icelle sans la relever ny a l’un ny a l’autre par son serment, jusques a ce
                     qu’il ait <lb/>commandement la bailler a partie demandante ou bien la produire
                     et en faire lecture en <lb/>jugement ou prononciation et compromis, sy tant est
                     que parties condescendent a l’amyable, <lb/>et cela en consideration que sommes
                     tous soubs la main de Dieu, subgects passer de ce monde a <lb/>l’autre quand il
                     luy plaira, aussi que par non ouyr et examiner tesmoins, partie pourroit
                     estre <lb/>forclose de son droict et succomber de la cause, la partie toutesfois
                     peut protester de recusation <lb/>d’iceux en general ou en particulier en temps
                     dehu et pertinent. <gap reason="missing"/></p>
                  <p>  <add place="left margin"><lb/>A quoy l'appelant est <lb/>condamné au deffaut <lb/>de produire
                     son grief.</add> <lb/>L’appellant estant cité a produire appellation et grief peut estre remis
                     au lendemain sy c’est au soir, <lb/>ou sy c’est au matin a l’après disné, en cas
                     qu’il n’ait pas son grief pour n’estre forclos. <lb/>Et <add place="above">au cas</add> que sa partie contredie en sorte que declaration soit demandée la
                     dessus, ledict appellant <lb/>sera condamné pour icelle.
                    <gap reason="missing"/></p>
                  <pb n="217r" facs="AEN_3PAST_2_216v_217r"/><p><add place="left margin"><lb/>On ne peut obtenir <lb/>deux
                     reliefs en une<lb/> mesme cause.</add> <lb/>Partie n’est jamais relevée deux
                        fois par Messieurs des estats.  <gap reason="missing"/></p>
                  <p><add place="left margin"><lb/>Les seigneurs des estats <lb/>peuvent
                     vuider les <lb/>accessoires des causes <lb/>desquelles le poinct principal <lb/>est reservé
                     aux audiances.</add> <lb/>Il est decreté  par Messieurs des audiances que Messieurs des estats
                     ont plein pouvoir, authorité <lb/>et faculté de doresenavant vuider et juger
                     diffinitivement tous poincts d’accessoires touchant <lb/>possessions, heritages,
                     censes, testaments et donations entre les vifs et cela en consideration <lb/>que
                     plusieurs detenteurs et jouyssans du bien d’autruy contre Dieu et raison ne
                     tendoyent sinon a <lb/>longueur et fuites pour tousjours jouyr. Mais quant a la
                     cause principale, icelle ne pourra estre <lb/>cognue ny jugée que par
                     Messeigneurs des audiance seulement.</p>
                  <p> <add place="left margin"><lb/>Tesmoins ne doibvent <lb/>estre ouys sur bons
                     <lb/>tiltres.</add> <lb/>Tesmoins  et preuves par especial estrangers ne sont admissibles a
                     rapport et tesmoignage sur <lb/>bons, anciens et valides tiltres de possession
                     et heritage, dont est apparenté congnoissance <lb/>sur recognoissance. <gap reason="missing"/></p>
                  <p><add place="left margin"><lb/>Nul ne peut  se saysir <lb/>du bien d'un defunct <lb/>ou d'une partie dudict
                     bien <lb/>qu'il ne paye ses debtes.</add> <lb/>Nulle ne peut ny doibt saisir du bien d’un deffunct ou d’un absent sans authorité
                     souveraine <lb/>sinon qu’il paye entièrement les debtes d’iceluy comme heritier
                     qu’il s’en faict en cest endroit <lb/>et qu’il en soit investu selon coustume.
                     Tesmoin le frere de feu Jannod Menoud qui se saysit <lb/>de la bourse du Pugnard
                     et d’une espée ferrée dudict Jannod, lequel aux estât fut condampné a <lb/>payer
                     toutes les debtes dudict Jannod contre Jehan le Chapelier de Berne et ses
                     consors.</p>
                  <p> <add place="left margin"><lb/>L'appellant succombe de <lb/>la cause ne
                     produisant <lb/>son grief etc.</add> <lb/>L’appellant  ne comparoissant avec grief et remaise pour faire
                     tenir l’appellation, et l’appelé inste <lb/>a cest effect, iceluy appellant est
                     condampné a un ban de soixante sols foibles pour ce deffaut&#160;; <lb/>et
                     advenant qu’il ne comparoisse ou quelqu’un pour luy n’ayant de ce excuse
                     raisonnable durant <lb/>les estats, sa partie se presentant a la fin d’iceux
                     avant estre levez, on luy adjuge passement <lb/>diffinitif, irrevocable et
                        souverain. <gap reason="missing"/></p>
                  <p><add place="left margin"><lb/>La pierre levée et non gectée <lb/>ne
                     porte nulle amende.</add> <lb/>Une pierre levée  en un débat contre un autre et non jectée est
                     encore un glaive engainné et ne <lb/>porte nulle amende.</p>
                  <p><add place="left margin"><lb/>Le prince fait suffisance <lb/>verification
                     par un tesmoin.</add> <lb/>Le prince  a suffisance d’un tesmoin en toutes ses vérifications. <gap reason="missing"/></p>
                  <pb n="217v" facs="AEN_3PAST_2_217v_218r"/> <p><add
                     place="left margin"><lb/>De ceux qui sient a un <lb/>autre qu'on luy fait tort.</add> <lb/>Quinconque 
                     dict en basse justice ou souveraine a un autre qu’il luy faict tort, cela est
                     injurier. <lb/><gap reason="missing"/> Le delinquant doibt estre trois jours
                     et trois nuicts es prisons fortes de  <lb/>Monseigneur sauf toutesfois sa grâce. </p>
                  <p> <lb/>Un appellant disant sur l’instance de vuider son appellation qu’il n’a point de
                     grief et il se  <lb/>treuve en avoir est pour un ban de soixante sols. <gap
                        reason="missing"/>
                  </p>
                  <p> <add place="left margin"><lb/>Les conseilliers du prince <lb/>peuvent
                     juger aux estats.</add> <lb/>Ceux du conseil qui ne sont parents ni partiaux es causes du prince
                     contre un particulier  <lb/>ou bien une commune peuvent et doibvent juger et le
                     secretaire d’estat escrire, eu  <lb/>esgard que le prince commande a son
                     procureur de faire administrer justice et non le conseil. </p>
                  <p> <lb/>Laquelle justice est composée de ses feaulx, officiers et bourgeois. <gap
                        reason="missing"/></p>
                  <p> <add place="left margin"><lb/>Pour amplification de
                     <lb/>griefz.</add> <lb/>Pour une amplification  de grief l’on est condamné a un ban de soixante sols. </p>
                  <p><add place="left margin"><lb/>On ne peut former les <lb/>appellations que
                     la somme <lb/>ne passe 10 livres et l'officier <lb/>qui recepvra tel appel
                     puni.</add> <lb/>Une appellation  faicte d’une cause qui en valeur n’excede dix livres foibles,
                     icelle est nulle  <lb/>et l’officier qui doresenavant en recepvra telles et
                     semblables appel, sera puny par la seigneurie,  <lb/>ainsi que raisonnablement
                     sera advisé. <gap reason="missing"/></p>
                  <p> <add place="left margin"><lb/>Le crediteur qui demande <lb/>plus et qui
                     poursuit pour <lb/>plus que son debteur ne <lb/>luy doibt, est conadmné <lb/>aux
                     despens.</add> <lb/>Un crediteur  demandant plus a son debteur qu’il ne luy doibt, usageant et
                     poursuivant la  <lb/>totalité de la somme de laquelle il auroit desja receu
                     quelque payement, iceluy est et  <lb/>doibt estre condampné et payera les fraiz
                     ainsi que juste et équitable taxe sera advisée  <lb/>au prorata de son receu, du
                     reste en sera payé au contenu de la decretale. </p>
                  <p> <add place="left margin"><lb/>Toutes executions <lb/>doibvent estre
                     deument <lb/>notifiées.</add> <lb/>Toutes executions  de biens doyvent estre selon l’ancienne coustume
                     notifiées deuëment aux debteurs  <lb/>qui auront eage et gouvernement de leur
                     bien, aussi aux tuteurs et advoyers des pupilles  <lb/>et moindres d’eage,
                     toutes ignorances et fraudes postposez, debvans estre les orphelins respectez
                      <lb/>en ce que de raison, ainsi que Dieu le nous commande. <gap
                        reason="missing"/>
                  </p>
                  <p> <lb/>C’est l’ancienne coustume quant il y a appellation faicte deüement et recede,
                     toute autre  <lb/>procedure en resultant est et doibt estre en suspend, réservé
                     tesmoins qui a l’instance  <lb/>de partie doyvent estre ouys et examinez en
                     secret selon coustume.</p> <pb n="218r" facs="AEN_3PAST_2_217v_218r"/> 
                  <p><add place="left margin"><lb/>Les fraiz de cause principale <lb/>ne se rembourcent
                     avant <lb/>diffinition d'icelle.</add> <lb/>Les
                     fraiz  provenants de cause principale en faict de
                     possession suyvant la decretale ne doyvent  <lb/>estre rembourcez avant la
                     finition du poinct principal, ains seulement ceux qui deppendent  <lb/>de
                     l’accessoire simplement. <gap reason="missing"/></p>
                  <p><add place="left margin"><lb/>L'on ne peut depocessionner <lb/>aucun
                     sans figure de <lb/>justice.</add> <lb/>Selon la coustume  du pays et usance d’icelle de toute
                     ancienneté, sans figure de justice  <lb/>l’on ne peut ny doibt depocessionner
                     aucun. <gap reason="missing"/>
                  </p>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>BPN, Coutumier Baillods, fol.&#160;216v-218.<note>Aujourd'hui AEN 3PAST-2</note></p>
               <p>AVN, Coutumier de la Ville, fol.&#160;307v-312.</p>
               <p>AEN, Registre «&#160;Audiences générales&#160;», fol.&#160;64r-66r.</p>
                  <p>Registre des Trois-États, I, fol.&#160;86v-89v.</p>
                  <p>AEN, P9, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;20 (copie du XVI<hi rend="sup"
                     >e</hi>&#160;siècle), p.&#160;17-23.</p>
                  <p>Éd.&#160;Matile, <hi rend="italic">Plaits</hi>, p.&#160;34-38.</p>
                  </div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
