<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-42-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN 58CB-75, p.&#160;1-3</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Ordonnance de Philippe de Hochberg sur la tenue et la discipline des
                  milices</head>
               <msContents>
                  <summary/>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="44.6"/>
                              <width unit="cm" quantity="29.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1496-02-03" calendar="Gregorian"/><!-- n. st.-->
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_122"
                           >SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;42</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000902"></term>
               <term ref="key000086"></term>
               <term ref="key000266"></term>
               <term ref="key003389"></term>
               <term ref="key000184"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="1" facs="AEN_58CB_75_1"/>
             <div>
                  <head>Ordre de guerre </head> 
                  <p><lb/>Jetté par éspécial voloir et commandement de Son Excellence<note>Note
                        Favarger&#160;1982&#160;: Philippe de Hochberg, comte de Neuchâtel,
                        1454-1503.</note>
                     <lb/>à touts les bons hommes d'armes de la comté. </p>
                  <p><lb/>Assises de guerre debvront estre sus de quart en quart d’an és festes <lb/>de St&#160;Georges,
                     St&#160;Jehan-Baptiste, St&#160;Denis et Nativité, soubs autorité de
                     <lb/>Monsieur le lieutenant de la comté. Icelui preindra advis des assesseurs
                     <lb/>et conseillers, assavoir le sieur intendant de guerre et aulcuns
                     chevaliers, <lb/>esquïers ou capitaines en nombre cinq, et par ensemble
                     ordonneront <lb/>tout ce qui sera treuvé expédienmt à l’endroit des gens de
                     guerre.</p>
                  <p><lb/> Debvra ledict intendant faire monstre et visée des compaignies <lb/>une par
                     une, assavoir deux fois par chaiqcun an, et ce avant <lb/>Pasque florie l’une,
                     et avant St&#160;Denis l’autre, à celle fin de preindre <lb/>asseurée
                     cognoissance de l’armure et accoustrement, ensemble la <lb/>suffisance et
                     presteté es jeux des armes de touts arcquebusiers et <lb/>piquiers. Ledict
                     intendant boutera en escript ce qui lui apparoistra <lb/>requérir louange ou
                     blasme en chaique compaignie avec mesme <lb/>oeuïl et mesme oreille à l’endroit
                     du foible ainsi et comme à <lb/>l’endroit du fort. Ce tout quoi relaté en la
                     prochaine assise, <lb/>ordonné sera selon besoing.</p> 
                  <p><lb/>Les capitaines avecque leurs lieutenants et sargens d’armes debvront faire
                     <lb/>espéciale visée de leurs compaignies et ce de quart en quart d’an sans
                     <lb/>support ne barrat à l’encontre des uns plus des aultres&#160;; en oultre,
                     <lb/>parrassembleront leurs gens d’armes au bon temps touts les dimanches
                     <lb/>et aultres jours de grandes festes, à l’aube ou tost après vepres, selon
                     <lb/>vouloir et commandement du capitaine, et ce pour leur bailler enseignement
                     <lb/>ou fait des armes en la manière ja décrétée es ans passé.</p>
                     <p><lb/> Comme ainsi soit que la teste doibt réguler le corps, si advenoit <lb/>que
                     capitaine ou lieutenant ne fit bon debvoir, se maculant par <lb/>chose déléale,
                     tel méfaict relaté aux assises par asseuré témoignaige, <lb/>sera ledict
                     capitaine ou lieutenant appertement déjetté et par telle <lb/>vergongne
                     chastoyé.</p>
                        <p><lb/> Le sargent d’armes qui mal se comportera, par non obédiance,
                     <lb/>paresse, yvrognerie ou aultres méfaits, à la prime sera reprins par
                     <lb/>apperte admonition&#160;; à la seconde sera bouté en la cage trois jours
                     <lb/>durant, à son pain&#160;; à la tierce, sera déjetté et remis en la rangée 
                           <lb/>le fin
                     dernier. </p>
                           <p><pb n="2" facs="AEN_58CB_75_2"/>
                     <lb/>Le compaignon d’armes qui ne apparoistra mie au rassemblement 
                           <lb/>sans cause
                           bastante de quoi cognoistra le capitaine <add place="above">ou lieutenant</add> avecque advisée 
                           <lb/>justice,
                     chatoyé sera ledict paresseux pour son mauvais voloir 
                           <lb/>et debvra paguer au
                     proufit de la compaignie assavoir, la prime, 
                           <lb/>dix sols lausannois, la seconde,
                     vingt sols, la tierce, un teston, la quarte 
                           <lb/>derechef, un teston et en outre
                     bouté sera en cage, à son pain 
                           <lb/>six jours durant.</p> 
                  <p><lb/>Le compaignon tard venu en la
                     rangée, piques ja bassées pour faire 
                     <lb/>charge, paguera cinq sols à chaiqune
                     prince d’armes en laquelle ne 
                     <lb/>sera diligent à l’heure.</p> 
                  <p><lb/>Qui apparoistra au
                     rassemblement avec armure et munition non 
                     <lb/>recepvables, force pauvreté bien
                     cognue, debvra estre chastoyé, pour 
                     <lb/>la prime à cinq sols, pour la seconde à dix
                     sols pour la tierce à vingt 
                     <lb/>sols, pour la quarte bouté sera en la cage à son
                     pain trois jours 
                     <lb/>durant et ne pora estre hors meis si ne pague un teston.</p> 
                     <p><lb/>Qui
                     apparoistra au rassemblement avec armes non siennes, 
                        <lb/>debvront lesdictes armes
                     estre prinses et commeises au profit de la compai<lb break="no"/>gnie. Et si par adventure le
                     garnement se treuve avoir traficqué ses 
                        <lb/>privées armes aux Bourguignons,
                     chastoyé sera par cage six jours 
                        <lb/>durant à son pain, paguera teston et en oultre
                     sera bouté valet de 
                        <lb/>la compaignie.</p> 
                        <p><lb/>Si en la rangée armes es poings aulcun pervers renie Dieu, Notre
                     <lb/>Dame ou les saints du paradis, le morillon recepvra tout sur le
                     <lb/>champ, en oultre baillera au moustier un chandoile de penitence
                        <lb/><supplied>et</supplied> un teston vaillant. </p>
                  <p><lb/>Si en la rangée aulcun mal advisé dict ou faict choses non honneste à 
                     <lb/>l’endroit
                     du capitaine, du lieutenant ou des sargents d’armes, debvra être 
                     <lb/>incontinent
                     chastoyé par morillon, cage ou teston selon mefaict&#160;; de 
                     <lb/>quoi cognoistra le
                     capitaine avecque advisée justice et sapience.</p>
                  <p><lb/>Tout homme d’armes en la rangée tirant <add place="above">dague</add> ou 
                     pointant pique ou 
                     <lb/>arcquebuse
                     par noise et désbat à l’encontre de son compagnon d’armes, 
                     <lb/>tel paillard tout
                     sur le champ recepvra le morillon et sera bouté 
                     <lb/>en la cage durant le voloir du
                     capitaine&#160;; en oultre paguera le teston 
                     <lb/>de marci à la compaignie. Et si par
                     coup feri sang y a ou que 
                     <lb/>mechef advienne, telle <choice><sic>couple</sic><corr>coulpe</corr></choice> debvra estre
                     incontinent relatée et en 
                     <lb/>cognoistrons les assises de guerre prestement
                     appelées par Son 
                     <lb/>Excellence ou son lieutenant en la comté.</p> 
                  <p><lb/>Tous chastoy par
                     pecune non incontinent pagué debvra estre requis 
                     <lb/>en après trois jours par
                     tambour ou clairon devant le porche du chastoyé 
                     <lb/>et icelui desniant ou ne
                     apparoissant, debvra le sargent d’armes entrer 
                     <lb/>en la maison et, par main
                     mise sur bon ustencilles, sera faicte 
                     <lb/>pecune bastante, par quoi le chastoi
                     étant covert, le restant sera rebaillé au chastoyé.</p> 
                     <pb n="3"
                        facs="AEN_58CB_75_2"/>
                  <p><lb/>
                     Le provenant desdits chastoy demourera en la custode du capitaine 
                     <lb/>et du
                     lieutenant, soulant se ramentevoir que tels deniers sont herita<lb break="no"/>ge de toute la
                     compagnie, partant les tiendront diligemment en bonne 
                     <lb/>et leale gouverne ; et ne debvra estre prins de la dicte pécune que par 
                     <lb/>l’advis du sieur intendant à
                     celle fin ne la dispenser que pour bailler 
                     <lb/>aide et reconfort de munitions et
                     armure à aulcun bons hommes d’armes 
                     <lb/>non commodes, voir aussi pour l’entretennement des lieugx de garde 
                     <lb/>et signal, brando&#160;; ce tout quoi le sieur
                     intendant visera et recongnoistra soigneusement par chaicun au devant Pasques
                     flories.</p> 
                  <p><lb/>Toutes lesquelles choses dessus escriptes ne considèrent que le debvoir,
                     <lb/>office et condition de bons hommes d’armes en leur maison et repos. Et
                     <lb/>advenant par guerre esmue que la bandière de Son Excellence <lb/>seroit
                     hors meise et feroit saillie es champs, lors par especiale debvra <lb/>estre
                     joinct à la presente ordonnance, l’ordre de guerre que deffunct très
                     <lb/>redouté seigneur compte Rodolphe jetta par commun advis de Messieurs
                     <lb/>des Ligues, ja meis en escript et baillé à touts l’an&#160;<date>1476</date>. <note>Note
                        Favarger&#160;1982&#160;: Texte demeuré introuvable.</note></p>
                     <p><lb/>Et comme Son Excellence Monseigneur, de
                     present auroit meis sa 
                        <lb/>main sur le fié <add place="above">de Mr</add> de Valangin, touts les bons hommes
                     d’armes du 
                        <lb/>dict fié sont comprins et enserrés en la presente ordonnance et
                        <lb/>ordre de guerre, partant debvra le sieur intendant leur bailler 
                        <lb/>bonne et
                     prompte cognoissance par escript de tout ce que dessus, 
                        <lb/>à celle fin le tenir et
                     observer ainsi comme touts aultres de la 
                        <lb/>comté.</p> 
                  <p><lb/>Le present ordre de guerre
                     ainsi faict et jetté soubs auctorité de 
                     <lb/>Monsieur de Colombier, lieutenant de la
                     comté, presens les 
                     <lb/>sieurs Vincent d’Aubigné, intendant de guerre, Philippe de
                     <lb/>Diesse et Jehan de Granges, escuyers de Son Excellence, Jehan 
                     <lb/>Gruyère,
                     capitaine chastelain de Boudry, Antoine Bailloudz 
                     <lb/>capitaine chastelain du
                     Vauxtravers. Au chastel de Monseigneur 
                     <lb/><origDate  when="1496-02-03">le troisième jour de febvrier en l’an de
                     salut mil quatre cent 
                        <lb/>nonante et cinq.</origDate>
                  </p>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>Copie non vidimée de la fin du XVIII<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle, AEN, Série
                     «&#160;Militaire&#160;», dossier&#160;75, p.&#160;1-3.</p>
                             <p>Éd.&#160;Sandoz, «&#160;Anciens règlements et ordonnances&#160;»,
                     dans <hi rend="italic">MN</hi>, 1868, p.&#160;64-66.</p></div>
               <div>
                  <p>Remarque&#160;:</p>
                  <p> On sait que Rodolphe de Hochberg (1427-1487) fut au service de Bourgogne
                     (E.&#160;Bauer, Négociations et campagnes de Rodolphe de Hochberg, 1928,
                     p.&#160;20-52), de 1465 à 1469, et que son fils Philippe, auteur de la présente
                     ordonnance, fut gouverneur et grand-sénéchal de Provence dès le 1<hi rend="sup"
                        >er</hi>&#160;mai&#160;1493, et lieutenant-général du roi en Languedoc
                     en&#160;1503 (André Bovet, «&#160;Philippe de Hochberg, maréchal de Bourgogne,
                     gouverneur et grand-sénéchal de Provence, 1454-1503&#160;», dans <hi
                        rend="italic">Positions des thèses de l'École des chartes</hi>, 1918,
                     p.&#160;7). On consultera aussi F.&#160;Loew «&#160;Les armes des bourgeois de
                     Neuchâtel à l'époque des guerres de Bourgogne&#160;» dans <hi rend="italic"
                        >MN</hi>, 1977, p.&#160;126-134.</p>      
            </div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
