<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-133-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN AS-S1.5</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Règlement interne du Conseil d'État fixant, entre autres, dans quel ordre les
                  divers officiers du comté doivent se présenter et rendre compte de leur
                  gestion</head>
               <msContents>
                  <summary/>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34"/>
                                                            <width unit="cm" quantity="21"/>
                                                         </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1624-01-09"/><note>L’édition Favarger de 1982 date le texte&#160;: «&#160;1624, janvier&#160;6&#160;» en dessous du titre. Il s’agit d’une coquille, la date est correctement transcrite dans le texte.</note>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_308"
                           >SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;133</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000065"></term>
               <term ref="key000341"></term>
                           </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="1r" facs="AEN_AS_S1_5_1r_4v"/><!-- AB Il faut être conscient qu'on a en fait pas de photo de 1r : il ne s'y trouvait rien et seul le verso de cette couverture improvisée a été pris. -->
               <div>
                  <head><gap reason="missing"/></head>
               <pb n="1v" facs="AEN_AS_S1_5_1v_2r"/>
               <pb n="2r" facs="AEN_AS_S1_5_1v_2r"/>
                  <head><lb/>L’ambassadeur ordinaire es comtez  <lb/>de Neufchastel et de Vallangin.</head>
                  <p>
                      <lb/>A esté résolu et arresté que doresenavant on tiendra deux manuals <lb/>du
                     conseil d’estat de S.A., l’ung des affaires lesquelles consernent <lb/>le bien
                     et le service des S.A., tant pour ce qui peut estre de ses <lb/>finances,
                     justice, affaires d’estat qu’aultrement, et l’aultre consernant <lb/>les
                     affaires des particuliers et subjectz de sadicte Altesse. Et que par <lb/>telles
                     sortes d’affaires, son conseil d’estat s’assemblera de quinze en <lb/>quinze jours, sçavoir le premier lundy de chasque mois et <lb/>le lundy
                     quinze jours d’apprès, et ainsi de mois en mois <lb/>consécutivement.</p>
                  <p><lb/>A ces jours la, apprès avoir traictté des affaires de S.A.,
                     les <lb/>officiers des justices seront tenuz de se représenter pour
                     rendre <lb/>compte audit conseil de ce qui se passe en leurs charges et <lb/>qui
                     peut regarder le bien du service de S. A.&#160;; cela selon le <lb/>depportement
                     qui en sera faict cy apprès&#160;; et amèneront aussi <lb/>lesdictz officiers
                     avec eux les parties intéressées, ou qui auront <lb/>quelque chose a dire sur ce
                     qu’ils proposeront audict conseil.</p>
                  <p><lb/>Au conseil suivant celuy lequel aura esté premièrement <lb/>tenu, le sieur
                     secre- tayre d’estat, ou son substitué et commis, <lb/>apportera les resolutions
                     du conseil precedent au net dans son <lb/>manual, affin d’estre signées par tous
                     ceux dudict conseil avant <lb/>que d’entreprendre aultre affaire. Et prendront
                     soing lesdictz seigneurs  <pb n="2v" facs="AEN_AS_S1_5_2v_3r"/><lb/>du conseil de voir ce qui sera passé et
                     comme quoy on aura faict <lb/>touchant l’execution de ce qui avoict esté résolu,
                     comme aussi <lb/>de prendre resolution sur les remarques desquelles le dict
                     manual <lb/>se trouvera estre chargé.</p>
                  <p><lb/>Le premier lundy de janvier, le chastellain, le recepveur et
                     le <lb/>grephier du Landeron se présenteront audict conseil.</p>
                  <p><lb/>Le lundy quinziesme jour ensuivant l’officier de Lignieres.</p>
                  <p><lb/>Le premier lundy de febvrier, les officiers de Thielle, sçavoir
                     le <lb/>chastellain, le recepveur et le grephier.</p>
                  <p><lb/>Le lundy quinziesme apprès, le recepveur de Fontayne-Andrey et <lb/>fermier
                     du dopmaine de l’abbaye, avec le forestier des bois de <lb/>ladicte abbaye.</p>
                  <p><lb/>Le premier lundy de mars, l’officier de Vaumarcus.</p>
                  <p><lb/>Le lundy quinziesme apprès, le chastellain de Gorgier.</p>
                  <p><lb/>Le premier lundy d’apvril, le mayre de Bevay, le grephier <lb/>et le
                     fermier du prioré dudict lieu avec les forestiers des <lb/>bois en
                     deppendantz.</p>
                  <p><lb/>Le lundy quinziesme apprès, le mayre de Cortaillod et le grephier.</p>
                  <p><lb/>Le premier lundy de may, le chastellain du Vaulxtravers <lb/>avec les
                     recepveurs et le grephier.</p>
                  <pb n="3r" facs="AEN_AS_S1_5_2v_3r"/>
                  <p><lb/>Le quinziesme d’appres le mayre des Verrieres et le grephier <lb/>avec lesdicts
                     recepveurs</p>
                  <p> <lb/>Le premier lundy de juin, le mayre de Travers et le grephier.</p>
                  <p><lb/>Le quinziesme d’apprès, le maire de Rocheffort et le grephier.</p>
                  <p><lb/>Le premier lundy de juillet, le mayre des Brenetz et le grephier.</p>
                  <p><lb/>Le quinziesme lundy d’apprès, le mayre du Locle avec le grephier.</p>
                  <p><lb/>Le premier lundy d’aoust, le mayre et le grephier de la Sagne.</p>
                  <p><lb/>Le lundy quinziesme d’apprès, le mayre de Collombier, le <lb/>recepveur et
                     le grephier.</p>
                  <p><lb/>Le premier lundy de septembre, le mayre de Neufchastel, le <lb/>recepveur
                     et le grephier.</p>
                  <p><lb/>Le quinziesme d’apprès, le mayre de la Coste, le recepveur <lb/>de la
                        cave<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: d’Auvernier.</note>, et le
                     grephier.</p>
                  <p><lb/>Le premier lundy d’octobre, le cappitayne et le mayre de <lb/>Vallangin
                     avec le grephier.</p>
                  <p><lb/>Le quinziesme d’apprès, le recepveur dudict Vallangin.</p>
                  <p><lb/>Le premier lundy de novembre, le mayre de Boudevilliers <lb/>et le
                     grephier.</p>
                  <pb n="3v" facs="AEN_AS_S1_5_3v_4r"/>  <p><lb/>Le quinziesme lundy d’apprès, le
                     chastellain, le recepveur <lb/>et le grephier de Bouldry.</p>
                  <p> <lb/>Chaque officier amènera quand et luy les forestiers des bois <lb/>de S. A.
                     rieres leurs charges.</p>
                  <p> <lb/>Duquel reglement en sera promptement envoyé coppie a tous les
                     dictz <lb/>officiers, affin de les preparer de bonne heure a l’effectuer et
                     ensuivre, <lb/>et de se représenter aux jours que leur sont limitez par ledict
                     reglement <lb/>faict au conseil tenu au chasteau de <placeName>Neufchastel</placeName> <origDate when="1624-01-09">le
                     IX <lb/>janvier 1624</origDate>.</p>
                   <lb/>
                  <signed>
                     P. Dinet St Romain
                  </signed>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>Original sur papier, AEN, S N<hi rend="sup">o</hi>&#160;5.</p><p>Remarque&#160;:</p>
               <p>Dès 1396, il est fait mention d’un <hi rend="italic">consoil de monseignour</hi> (Archives du Landeron, DD&#160;N<hi rend="sup">o</hi>&#160;22)&#160;; en 1564-1565, le Conseil d’État (=CE) se confond
                  encore avec <hi rend="italic">le Conseil privé de Monseigneur et souverain Prince</hi> (<hi rend="italic">MN</hi>, 1980, p.&#160;80). Le
                  volume&#160;VI des <hi rend="italic">Audiences générales</hi> donne quelques précisions sur les compétences du CE
                  en matière judiciaires (fol.&#160;66v et 76v)&#160;; en 1582, le CE est qualifié de <hi rend="italic">Conseil d’Estat de Son Excelence en ce conté de Neufchastel</hi> (fol.&#160;67v)&#160;; d’après
               le gouverneur <hi rend="italic">les srs du Conseil ... jugent de toutes causes qui se presentent tant de celles qui
                  concernent les aucthoritez de l’excelence et grandeur de la seigneurie comme les autres particulieres ...</hi> (fol.&#160;69v). Sur les compétences du CE entre 1707 et 1848, cf.&#160;Cyrille de Montmollin, «&#160;L’exercice du droit de grâce à Neuchâtel sous l’Ancien Régime, 1707-1848&#160;», dans <hi rend="italic">MN</hi>, 1973, p.&#160;141-153.</p>
</div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
