<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
   xml:lang="fr">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
       <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
       <editor>
         <persName>Dominique Favarger</persName>
       </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
       </editor>
       <respStmt>
         <persName>Dominique Favarger</persName>
         <resp key="transcript"/>
       </respStmt>
       <respStmt>
         <persName>Maurice de Tribolet</persName>
         <resp key="transcript"/>
       </respStmt>
       <respStmt>
         <persName>Arnaud Besson</persName>
         <resp key="qualitycheck"/>
       </respStmt>
       <respStmt>
         <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
         <resp key="tagging"/>
       </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
      <date type="electronic" when="2022"/>  <date type="print" when="1982"/>
      <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
  </publicationStmt>
     <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
      <title>Les sources du droit suisse</title>
      <respStmt>
        <orgName>Fondation des
   sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
        <resp/>
      </respStmt>
       <idno>SDS-NE-1-157-1</idno>
     </seriesStmt>
     <sourceDesc>
      <msDesc>
          <msIdentifier>
            <repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
            <idno xml:lang="fr">AEN 1CE-113, p.&#160;107–116</idno>
          </msIdentifier>
          <head>Édit du roi de Prusse concernant entre autres les recettes, les officiers, les
            compétences du Conseil d'État, la chasse, la nécessité d'un code de lois civiles et la
            désignation des justiciers (connu sous le nom d'articles de pacification)</head>
          <msContents>
            <summary></summary>
            <msItem>
              <textLang xml:lang="fr"/>
              <filiation type="original">Manuel du Conseil d'État</filiation>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <supportDesc>
                <support>
                  <material>Papier</material>
                </support>
                <extent>
                  <dimensions type="leaves">
                    <height unit="cm" quantity="36.5"/>
                    <width unit="cm" quantity="56.5"/>
                  </dimensions>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate when="1769-02-20"/>
              <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <listBibl>
              <head>Édition</head>
              <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_365"
                    >SDS&#160;NE&#160;1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;157</ref></bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <editorialDecl>
      <p>
        <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
      </p>
     </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <profileDesc>
     <textClass default="false">
      <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
        <term ref="key005189"></term>
        <term ref="key000351"></term>
        <term ref="key000157"></term>
        <term ref="key000065"></term>
      </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
   <group>
     <text>
      <body>
        <pb n="107" facs="AEN_1CE_113_106_107"/>
              <div>
                <p><gap reason="missing"/></p>
                <head><lb/>Article&#160;1<hi rend="sup">o</hi></head> 
                <p><lb/>Pour guerrir et bannir à jamais les craintes et inquié<lb break="no"/>tudes mal fondées
              que les peuples avoient prises des <lb/>derniers baux des recettes, comme si sous le
              nom de fermes <lb/>que mal à propos leur a été donné, ils dévoient dégénérer <lb/>en
              nouvelles exactions ou en redevances plus fortes <lb/>que celles portées dans les
                <term ref="lem025142.02">quernets</term>, <term ref="lem016005.03">avoeux</term>,
                reconnois<lb break="no"/>sances et anciens usages, pour édifier le peuple là
              <lb/>dessus et pour instruire au vrai ceux qui n’ont pas su <lb/>ou voulu comprendre
              de quoi il s’agissait, moi <persName ref="per035369">gouver<lb break="no"/>neur et
                lieutenant général en cette souveraineté</persName>
              <lb/>déclare de la part du <persName>Roi</persName>, que les bourgeois de Neuf<lb
                break="no"/>châtel, les bourgeois de Valangin et tous autres qui <lb/>ont des abris
              ou abonnemens particuliers seront toujours <lb/>scrupuleusement maintenus et conservés
              au benefice <lb/>de ces abris et abonnemens comme d’ancienneté à <lb/>forme de leurs
              concessions&#160;; qu’à teneur de la franchise <lb/>il ne sera jamais établi d’impôts
              sous quel titre que <lb/>ce soit sur les sujets de cet État et que jamais ferme
                  <lb/>générale n’aura lieu dans ce pais, Sa Majesté
<pb n="108"
                facs="AEN_1CE_113_108_109" type="original"/><lb/>voulant, entendant pour Elle et ses
              successeurs à perpétuité <lb/>que ses sujets jouissent de tous les avantages que leurs
              <lb/>constitutions, libertés et franchises leur asseurent et <lb/>qu’il n’y soit
              jamais donné d’atteinte&#160;; cependant comme <lb/>Sa Majesté ne peut ni ne doit se
              laisser préscrire des loix <lb/>ou des formalités sur la façon de percevoir ses
              revenus <lb/>lorsqu’elle n’est point à charge aux peuples et que les <lb/>recettes
              mises sous des baux particuliers, n’ont d’autre <lb/>objet que de faire paier les
              redevances annuelles sur le <lb/>même pied qu’il s’est pratiqué ci-devant, Elle
              confirme <lb/>ces baux, mais Elle ordonne en même tems au conseil <lb/>d’État de
              proceder dans la suitte et chaque année à la <lb/>vente des vins et à l’abris des
              grains en la forme et <lb/>maniere usitée du tems de la regie pure et simple aux
              <lb/>fins de produire le même effet, et de maniere que les <lb/>receveurs qui doivent
              être regnicoles et sujets du pais <lb/>et les peuples n’aient pas lieu de se plaindre.
              Elle deffend <lb/>de plus aux membres qui composent son conseil d’État <lb/>de prendre
              ni pour le présent ni pour l’avenir quelle <lb/>part que ce puisse être aux recettes,
              soit par association <lb/>ou autrement, et pour prévenir tous abus, Sa Majesté
              <lb/>ordonne une fois pour toûjours que le gouvernement <lb/>tienne la main à ce que
              les receveurs ne fassent des <lb/>vexations à qui que ce soit, et tout particulier qui
              <lb/>croira avoir des plaintes fondées contre un receveur <lb/>pourra s’adresser soit
              au gouvernement, ou aux tribu<lb break="no"/>naux, et justice lui sera rendüe. Et
              c’est après cette <lb/>déclaration que les brevets des receveurs seront
              <lb/>enterrinés et que le reglement des recettes sera <lb/>publié et distribué, dans
                  lequel on ajoutera l’article <pb n="109" facs="AEN_1CE_113_108_109" type="original"/><lb/>de la graine à fournir aux pauvres nécéssiteux pour <lb/>ensemencer leurs terres,
              l’article des dixmes en orgée <lb/>qui proviennent de la dixme à la pose et l’article
              des <lb/>censes foncières non apréciées, comme on le vera spéci<lb break="no"/>fié
              dans le réglement, afin que chacun puisse s’en <lb/>prévaloir et que tout soit mis en
              règle a cet égard.</p>
                <head><lb/>Article&#160;2</head> 
                <p><lb/>L’article V des Généraux<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Voir acte N<hi rend="sup">o</hi>&#160;143, p.&#160;333. Articles généraux de 1707-1709.</note> a pour toujours aboli les desti<lb break="no"/>tutions immédiates et arbitraires, et les a soumises de 
           <lb/>droit à une certaine judicature. En voici quelque détail&#160;:</p> 
                <p><lb/>Lorsqu’un officier de justice ou de l’État, ainsi que les
            <lb/>notaires sont accusés de ne s’être pas bien comportés ou
            <lb/>d’avoir usé de malversation, ils ne pouront être suspendus
            <lb/>que dès le moment où on commencera à instruire la
            <lb/>procédure contr’eux. La première connaissance de cette
            <lb/>affaire apartient au conseil d’État, non seulement parce
            <lb/>que tous les officiers de l’État lui sont subordonnés en
            <lb/>l’exercice de leurs offices, mais aussi et principalement
            <lb/>pour raison de sa position, de ses fonctions et de son auto<lb break="no"/>rité. En sorte que si ledit conseil vient à determiner
            <lb/>après un mur examen, et l’accusé entendu en ses raisons,
            <lb/>que cet officier s’est en effet mal comporté, il en doit donner
            <lb/>la déclaration au Prince, à qui seul il apartient en
            <lb/>ce cas de prononcer une déstitution. Mais si contre 
            <lb/>toute attente, un officier de justice et de l’État commet
            <lb/>un crime public ou pèche personnellement contre le 
            <lb/>Prince, le conseil ne trouvant pas alors le cas suffisam<lb break="no"/>ment puni par une simple destitution, le déférera au 
            <lb/>juge criminel en la maniere qu’il sera dit cy-après. 
 <pb n="110" facs="AEN_1CE_113_110_111" type="original"/> 
            <lb/>Et quant à la forme de proceder en conseil d’État à la
            <lb/>recherche des fautes dans lesquelles seroient accusés d’être
            <lb/>tombés un conseiller d’État, un chef de justice, un officier
            <lb/>de l’État et tous autres chargés d’emplois par le Prince, 
            <lb/>au bénéfice de l’article V des Généraux&#160;; voicy ce qui est
            <lb/>déterminé&#160;:</p> 
                <p><lb/>Le seigneur gouverneur auquel parviendra la connois<lb break="no"/>sance d’un cas tel que dessus en fera la dénonciation
            <lb/>au conseil d’État pour qu’il informe du fait, qu’il apelle 
            <lb/>l’accusé, qu’il lui dise ses charges, qu’il l’écoute en sa justifi<lb break="no"/>cation (et le conseil d’État instruira la procédure de la
              <lb/>même manière que devant les tribunaux ordinaires) et
              <lb/>qu’il juge ensuitte s’il est en faute ou non pour le remettre
              <lb/>à la justice criminelle s’il a commis un crime, ou bien le 
              <lb/>remettre au bon vouloir du prince relativement à une 
              <lb/>déstitution s’il est coupable de faute dans son office.</p> 
         <p>
           <lb/>S’il s’agit d’un conseiller d’État, ses collègues non parens au
           <lb/>degré indiqué par la loy en prendront seuls connoissance&#160;;
           <lb/>mais il faut qu’ils soient au nombre de douze. Et cas avenant
           <lb/>qu’il ne se trouvât pas douze conseillers d’état non parens,
           <lb/>ce nombre sera complété par un renfort d’officiers de justice
           <lb/>en observant scrupuleusement la matricule.</p>
         <p>
           <lb/>Et même si quelque officier non conseiller d’État étoit
           <lb/>ainsi dénoncé, et qu’il n’y eut pas dans le conseil d’État
           <lb/>assés de membres non parens pour former le nombre 
           <lb/>de douze, ce nombre sera toûjours complété comme dessus, 
           <lb/>et lors que l’accusé le requerra son procès sera fait à 
           <pb n="111" facs="AEN_1CE_113_110_111" type="original"/> 
          <lb/>huis ouverts avec le bénéfice de l’expedition de la 
           <lb/>procedure sans d’autres fraix que ceux de <choice><abbr>lad</abbr><expan>ladite</expan></choice> expedition.</p> 
         <p>
           <lb/>Quant aux officiers de milices, l’examen de leur cas 
           <lb/>apartient au conseil d’État, les parens toûjours exclus.
           <lb/>Mais ledit conseil dans cet objet s’adjoindra, s’il s’agit
           <lb/>d’un lieutenant colonel, deux lieutenants colonels, 
           <lb/>deux majors et les trois plus anciens capitaines pris
           <lb/>dans les trois departements dont n’est pas l’officier de
           <lb/>la conduite duquel il s’agit. Si c’est un major, le conseil
           <lb/>s’adjoindra un lieutenant colonel, deux majors et trois 
           <lb/>capitaines. S’il s’agit d’un capitaine ou d’un capitaine-
           <lb/>lieutenant, lieutenant ou enseigne, le conseil s’adjoindra
           <lb/>un major et trois capitaines, toûjours des trois depar<lb break="no"/>tements dont l’officier accusé n’est pas.</p> 
         <p>
           <lb/>On met dans la classe des officiers de l’Etat, le procureur
           <lb/>general, le commissaire general, le procureur de Valangin, 
           <lb/>le chancelier, le trésorier general et le secretaire d’État.</p>
         <p>
           <lb/>Pour ce qui est des offices d’avocat général, interprête
           <lb/>du Roi, intendant des bâtimens, médecin, on en
           <lb/>fait une distinction, et on observe qu’en cas d’incapacité
           <lb/>dans leurs charges et reconnus tels, le Souverain sans
           <lb/>autre forme poura leur ôter cet office, pour le conférer à
           <lb/>une autre personne qui aura pour l’exercer les qualités
           <lb/>essentiellement requises. Et ces charges seront toûjours
           <lb/>exercées par préférence par des régnicoles nés sujets de l’État.</p> 
         <p>
           <lb/>Au reste, Sa Majesté, s’étant aperçüe que lorsqu’Elle,
           <pb n="112" facs="AEN_1CE_112_113" type="original"/> 
           <lb/>soit ses illustres prédécesseurs, ont donné des pensions 
           <lb/>ou accordé des bienfaits particuliers à des personnes de 
           <lb/>mérite, d’autres qui succédoient à leurs charges les y
           <lb/>prétendoient attachées ou regardoient ces pensions 
           <lb/>comme des obligations par lui contractées&#160;: Déclaré 
           <lb/>que ces bienfaits ou pensions sont de purs effets de sa
           <lb/>bénéficence, et qu’il se réserve à toûjours de les distribuer
           <lb/>et faire durer à sa volonté.</p>
                <head><lb/>Article&#160;3</head>
         <p>
           <lb/>Lorsque les chefs des quatre bourgeoisies auront éstimé
           <lb/>nécessaire de convoquer les corps et communautés de l’État
           <lb/>à une conférence générale, pour des objets relatifs à leur
           <lb/>association, savoir le maintien de la juste domination
           <lb/>actuelle dans l’auguste maison de Brandebourg, de même
           <lb/>que la conservation des constitutions de l’État, droits, 
           <lb/>franchises et libertés des peuples, ils pouront le faire
           <lb/>en s’adressant au gouvernement selon la forme ordinaire
           <lb/>pour lui indiquer le sujet de cette conférence et les matières
           <lb/>qu’on doit y traitter. Et le gouvernement nommera quatre
           <lb/>membres du conseil d’État pour se rendre de sa part à cette
           <lb/>assemblée et y assister pendant sa tenüe sans y voter. 
           <lb/>Lesquels membres du conseil d’État ne pouront arrêter
           <lb/>que les délibérations qui auront pour objet des matières
           <lb/>non indiquées, et veilleront à ce qu’il ne s’y passe rien de
           <lb/>contraire au respect et à la fidelité qui sont dûs au souverain.</p> 
                <head><lb/>Article&#160;4</head>
                <p><lb/>La chasse sera mise en règle et les abus qui s’y cometoient
           <lb/>corrigés. Et pour ce qui est des sujets naturels de cet État 
           <pb n="113" facs="AEN_1CE_112_113" type="original"/> 
           <lb/>qui n’avoient pas le droit de chasser, Sa Majesté
           <lb/>veut bien aujourd’hui leur en accorder la gracieuse
           <lb/>permission et les mettre par là en même faveur et liberté
           <lb/>que les membres des bourgeoisies et communautés 
           <lb/>qui ont des concessions ; toutesfois sous toutes conditions
           <lb/>et clauses pénales insérées dans le mandement qui sera
           <lb/>publié&#160;; en réservant les droits et privilèges que peuvent
           <lb/>avoir aquis tant les bourgeois de Valangin que d’autres 
           <lb/>corps et communautés de l’État.</p> 
         <p>
           <lb/>Ce mandement, aussi bien que tous ceux que Son 
           <lb/>Excellence a jugé à propos de dresser pour le maintien
           <lb/>de l’ordre et de la bonne police, seront communiqués
           <lb/>suivant l’ancien usage aux sieurs Quatre Ministraux, 
           <lb/>en leur en donnant copie, et on en fera part à la chance<lb break="no"/>lerie aux sieurs maitre bourgeois de Valangin et l’on
           <lb/>aura soin d’y insérer les observations dont on est convenû.</p> 
                <head><lb/>Article&#160;5</head>
                <p><lb/>Sa Majesté et ses ministres ont été souvent attediés
           <lb/>des communautés pour des affaires simples, particulières 
           <lb/>et pour des bagatelles, même avant que les communautés
           <lb/>aient porté leurs plaintes au gouvernement. C’est pour
           <lb/>de pareilles minuties que Sa Majesté ne veut pas être 
           <lb/>attediées et que les communautés et particuliers doivent
           <lb/>présenter leur placet ou requette au gouvernement, et si
           <lb/>le gouvernement ne leur rend pas justice, c’est alors que 
           <lb/>non seulement aux communautés mais a chaque 
           <lb/>particulier, Sa Majesté ne refuse ni ne refusera 
           <lb/>jamais qu’on porte ses plaintes devant Elle.</p> 
           <pb n="114" facs="AEN_1CE_114_115" type="original"/> 
                <head><lb/>Article&#160;6</head> 
                <p><lb/>Quant aux règles concernant les saisies, elles seront 
           <lb/>prises en considération dans le code civil privé, sans 
           <lb/>qu’il soit donné atteinte à la constitution.</p>
                <head><lb/>Article&#160;7</head> 
                <p><lb/>En cas d’emeute populaire<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: C’est une allusion très claire aux émeutes des 24 et 25 avril 1768, qui coûtèrent la vie à l’avocat général Gaudot. On consultera à ce sujet Borel, La ferme des impôts du pays de Neuchâtel, et spécialement les pages&#160;113-150.</note>, de sedition ouverte ou autres
           <lb/>pareilles qui pouroient s’élever dans la ville de Neufchâtel,
           <lb/>et qui ne peuvent être dissipées ou arrêtées par les moiens
           <lb/>que le magistrat met en usage, même autant que son
           <lb/>pouvoir le luy permet&#160;; c’est alors au gouvernement non
           <lb/>seulement à le séconder en ses éfforts mais encore à faire 
           <lb/>venir dans la ville même des milices de l’État pour y rétablir
           <lb/>l’ordre et la sûreté, contenir et reprimer les mutins&#160;; et si
           <lb/>quelqu’un d’eux vient à être saisi, il sera tenû sous garde 
           <lb/>et remis au juge, qui procedera contre luy suivant la loy,
           <lb/>et ce qui est dit icy de la ville est aplicable aussi à quelque
           <lb/>quartier de ce pais que ce soit.</p> 
                <head><lb/>Article&#160;8</head>
                <p><lb/>Ce pais est le seul de la Suisse et peut être de toute l’Europe <lb/>qui manque d’un
              corps de loix civiles, et qui vive encore <lb/>sous les règles obscures, incertaines
              et très imparfaites des <lb/>coutumes non écrittes&#160;: les inconveniens et les
              deffaut <lb/>d’une pareille législation sont si frappans et en si grand <lb/>nombre,
              qu’il y a longtems que l’on a pensé dans ce pais à <lb/>y remedier. Déjà en <date from="1532-01-01" to="1532-12-31">1532</date>, l’on
              sentoit la nécessité de rédiger <lb/>ces coûtumes par écrit, et d’en former un corps
              de loix civiles. <lb/>L’on trouve une ordonnance à ce sujet dans les régistres
              <lb/>des audiences de cette année là<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Matile,
                Plaits, p. 1-2.</note>. Ce projet n’aiant pas été <lb/>éxécuté, l’on voit dans les
                  mêmes registres aux années <lb/><date from="1547-01-01" to="1547-12-31">1547</date>, <date from="1566-01-01" to="1566-12-31">1566</date>, <date from="1570-01-01" to="1570-12-31">1570</date> et par le recueil fait d’ordre du
                    prince en <date from="1618-01-01" to="1618-12-31">1618</date> <pb n="115" facs="AEN_1CE_114_115" type="original"/>
              <lb/>que les corps de l’État et le souverain n’ont jamais <lb/>perdu de vüe cet
              ouvrage important et necessaire. Enfin <lb/>en&#160;1707, les peuples auxquels cet
              objet tenoit au coeur, <lb/>jugerent nécéssaire de le faire entrer dans les articles
              <lb/>generaux et voicy comment cet article fut couché dans <lb/>le §.&#160;2. du IV.
              desdits articles&#160;: «&#160;Que le souverain fasse <lb/>en sorte que la coutume du
              païs puisse être incéssamment <lb/>revüe, éclaircie, corrigée, augmentée même ou il
              sera besoin, <lb/>afin qu’on puisse la rédiger par écrit en un corps clair,
              <lb/>abrégé et facile, sauf et réservé toutefois les franchises <lb/>et libertés de
                  tous les corps de l’État<choice><sic></sic><corr resp="AW">&#160;»</corr></choice><note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Voir acte N<hi
                  rend="sup">o</hi>&#160;143,
              p.&#160;333</note>.
              C’est aussi pour répondre <lb/>aux voeux de ses peuples sur cet article intéressant et
              <lb/>consommer enfin un ouvrage si salutaire et même <lb/>indispensable que
              Sa&#160;Majesté invite les corps de l’État <lb/>qui y ont vocation particulière à
              nommer des personnes <lb/>de confiance, recommandables par leur sagesse et leurs
              <lb/>lumières et munies de pouvoirs necessaires pour conférer <lb/>avec Monsieur
              Clavel de&#160;Brenle que Sa&#160;Majesté a chargé <lb/>de ses ordres à cet égard et
              convenir tant sur l’objet que <lb/>sur les moiens les plus convenables d’amener cet
              ouvrage <lb/>à une heureuse conclusion.</p>
                <head><lb/>Article&#160;9</head> 
                <p>
                  <lb/>Les communautés pouront dans la suite s’assembler
           <lb/>et délibérer de la même maniere qu’elles ont accoutumé
                 <lb/>de le faire d’ancienneté. Bien entendu que si elles s’assem<lb break="no"/>blent pour des affaires d’importance concernant les droits
                 <lb/>et autorités du prince, ou bien leurs droits et franchises, c’est 
                 <lb/>alors que les officiers de justice doivent assister aux assem<lb break="no"/>blées ou de nommer un justicier pour les représenter.</p>
                <pb n="116" facs="AEN_1CE_116_117" type="original"/> 
                <head><lb/>Article&#160;10</head>
                <p><lb/>Lors qu’il sera question des remplacements d’un justicier, <lb/>le chef de la
              jurisdiction presentera au gouvernement <lb/>les sujets que selon la pratique, la
              justice du lieu aura élû <lb/>pour ledit remplacement. Et pour ce qui est des autres
              <lb/>charges de justice, qui sont celles de lieutenant, greffier et <lb/>sautier, sont
              à la nommination du gouverneur ou du <lb/>gouvernement, c’est aux châtelains et maires
              ou aux <lb/>autres officiers de judicature en leur absence de <choice>
                <sic>donneur</sic>
                <corr resp="DF">donner</corr>
              </choice>
              <lb/>leur rapport la-dessus et de présenter les sujets qu’ils éstimer<lb break="no"
              />ont les plus capables.</p> 
                <p><lb/>Tous les articles ci-dessus aiant été proposés par Son <lb/>Excellence
              Monseigneur le général, baron de Lentulus <lb/>aux corps et communautés de la
              principauté de <lb/>Neufchâtel et Valangin, ils ont tous été acceptés avec
              <lb/>reconnoissance par lesdits corps et communautés, et il <lb/>a été convenu qu’il
              en seroit dressé cinq doubles dont l’un <lb/>signé par les députés desdits corps et
              communautés <lb/>conformément à leurs pleins pouvoirs, sera remis à Son
              <lb/>Excellence sous la réserve de l’aprobation et ratification <lb/>de Sa Majesté le
                  roy de Prusse ainsy que prince souverain <lb/>de Neufchâtel et Valangin. À <placeName>Neufchâtel</placeName>,
                  ce <origDate when="1768-11-19">19&#160;novembre&#160;1768</origDate>. <lb/>Au nom des corps et
              communautés. </p>
        </div>
      </body>
      <back><div><p> </p>
        <p>Note de l'édition papier Favarger&#160;1982&#160;: La date du 20&#160;février&#160;1769
              est celle de l'enregistrement par le Conseil d'État.</p>
        <p>Références originales de l'édition papier Favarger&#160;1982&#160;:</p>
        <p>AEN, Manuel du Conseil d'État, CXIII, p.&#160;107-116.</p>
        <p>Éd.&#160;<hi rend="italic">Recueil de pièces officielles</hi>, I, p.&#160;111-123.</p>
      </div></back>
     </text>
   </group>
  </text>
</TEI>
