<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-79-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN AS-R1.27, fol.&#160;1r-2v</idno>
               </msIdentifier>
               <head> Ordonnance pénale (dite assurance) rendue par Jehanne de Hochberg</head>
               <msContents>
                                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="32.7"/>
                              <width unit="cm" quantity="42.7"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin> 
                     <origDate when="1542-01-15"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_184">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;79</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000184"></term>   
               <term ref="key000590"></term>   
               <term ref="key003389"></term>   
               <term ref="key000586"></term>   
               <term ref="key004605"></term>
               <term ref="key005274"></term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="1r" facs="AEN_AS_R1_27_1r"/>
               <div>
                  <p><lb/>Nous Jeanne de Hochberg, duchesse de <lb/>Longueville, marquise de Röthelin,
                     comtesse de Neufchastel etc., <lb/>a tous ceux qui ces presentes lettres
                     verront, liront et orront lire, <lb/>salut. Et pour ce que sommes estée
                     advertie que du temps <lb/>que les seigneurs des douze quantons des ligues des
                     hautes <lb/>Allemagnes ont tenu nostre dict comté de Neufchastel, ilz avoyent
                     <lb/>mis et dressé une seurté et assurance en icelluy nostredict comté
                     <lb/>comme ilz ont en leurs pays, terres et seigneuries affin que les <lb/>gens
                     paysibles puissent estre preservez des noyseux&#160;; touteffois <lb/>qu’allors
                     noz biens amez bourgeois de nostredicte ville de Neufchastel <lb/>y mirent
                     oppositions par ce qu’elle estoit faicte a leur inceu, <lb/>craignantz
                     l’infraction de leurs libertez et franchises et qu’elle <lb/>estoit aussi trop
                     grande et excessive tant en chastoys, bannissements, <lb/>esmendes que
                     punitions corporelles dont jusques a present elle n’avoit <lb/>esté entretenue
                     ny observée en icelle nostredicte ville au moyen de quoy <lb/>nos voysins
                     desdictes ligues en sont aulcunement esbahis et scandalisez, <lb/>cognoissant
                     qu’il s’en succitent journellement plusieurs debatz et grosses
                     <lb/>partiallitez, tant en nostredicte ville de <placeName ref="loc007785.04"
                        >Neufchastel</placeName> qu’en nos autres <lb/>villes, terres et seigneuries
                     de ce dit comté que pourroyent causer <lb/>meurtres, homicides et effusion de
                     sang, revenant a faute d’icelle <lb/>assurance non dressée a nostre deshonneur
                     et prejudice de nosdictz <lb/>bourgeois et subjectz de tous estatz. Lesquelles
                     choses considérées, comme <lb/>dame souveraine d’icelluy nostredict comté, pour
                     le bien et augmentation <lb/>du bien publicq et a ce que tant plus amyablement
                     et chrestiennement <lb/>iceux nosdictz bourgeois et subjectz puissent vivre,
                     avons decretté, <lb/>ordonné et estably cesdictes presentes, decrettons,
                     ordonnons et <lb/>establissons les articles cy-apprès escriptz.</p>   
                  <pb n="1v" facs="AEN_AS_R1_27_1v_2r"/>
                     <p><lb/>1. Premierement que ceux ou celluy qui auront noyses et debatz par
                        <lb/>ensemble et il leur est presenté, cryé ou commandé l’assurance <lb/>par
                        nos officiers, justiciers, bourgeois et subjectz ou par autres <lb/>gens
                        estrangers et a faute d’hommes par les femmes et ils ne <lb/>se veullent
                        arrester, mais icelle assurance (ainsy cryée), mesprisée, <lb/>transgresser
                        et non l’observer (par parrolles), iceux ou icelluy nous <lb/>seront
                        esmendables de trois livres de nostre monnoye courrant en <lb/>nostredict
                        comté et emprisonné en nos prisons ung jour et une nuict <lb/>en pain et
                        eau.</p>
                     <p><lb/>2. Et sy aulcung en general ou particullier rompt icelle assurance <lb/>de
                        sorte qu’il frappe ou desgaine son glaive sur l’autre, iceux ou <lb/>icelluy
                        nous seront esmendables de quinze livres de nostredicte monnoye <lb/>et
                        detenu trois jours et trois nuictz en prison en pain et eau.</p>
                     <p><lb/>3. Celluy ou ceux qu’apprès icelle assurance mise ou baillée blessera <lb/>ou
                        fera effusion de sang a ung autre nous sera esmendable de <lb/>cinquante
                        livres de nostredicte monnoye et en outre privé de tout <lb/>honneur comme
                        perjure sans jamais estre a croire ny mis en <lb/>office quelconque. Et si
                        par fortune ledict delinquant et infracteur <lb/>d’assurance n’avoit de quoy
                        payer lesdictes cinquante livres d’esmende, <lb/>il la doibt gaigner en
                        prison, tousjours pour ung chascung jour <lb/>et nuict une livre jusques en
                        fin de payement, en pain et eau, et <lb/>puis apprès estre banny cinquante
                        années hors cestuy nostredict comté.</p>
                     <p><lb/>4. Celluy ou ceux qui par serment a eux vié auroyent juré ladicte
                        <lb/>assurance de faict et de parrolle, et il la rompoit tant seulement <pb
                           n="2r" facs="AEN_AS_R1_27_1v_2r"/>
                        <lb/>de parrolles ou qu'il courrut furieusement sus l'autre pour
                        lequel<lb/>icelle assurance luy seroit esté baillée, ou qu'il desgaynast son
                        glaive <lb/>sans le blesser ou faire effusion de sang, icelluy sera
                        amendable <lb/>de trente livres dicte nostre monnoye et detenu trois jours
                        et trois <lb/>nuictz en prison comme dessus et a jamais estre infamme et
                        <lb/>perjure sans estre employé en honneur quelconque. </p>
                     <p><lb/>5. Mais celluy qu’apprès avoir juré ladicte assurance par serment blessera
                        <lb/>et espendra le sang de l’autre qu’il aura assuré, il doibt <lb/>avoir
                        le chef couppé avec une espée.</p>
                     <p><lb/>6. Et sy par fortune icelluy qui auroit juré ladite assurance <lb/>tuoit
                        l’autre ou qu’il le mit a mort, il doibt estre sans <lb/>misericorde brisé
                        avec une roue et eslevé sus icelles comme ung <lb/>murtrier.</p>
                     <p><lb/>7. Et sy aulcung se venoit plaindre ou accuser ung autre a cause de <lb/>ladite
                        assurance rompue par devant son juge ou en conseil en <lb/>tenant justice
                        des choses et articles ci-dessus escriptz, il sera tenu <lb/>de veriffier
                        deuement et suffisamment son plainctif selon droit <lb/>et coustume du pays.
                        Et sy ainsy il ne le peut faire qu’il <lb/>doibt demeurer au lieu de l’autre
                        ainsy qu’il aura faict sadicte <lb/>plaincte et tousjours nos droictz y
                        sauvez.</p>
                     <p><lb/>8. Et sy secrettement ladite assurance est oit rompue et que cella <lb/>vint a
                        la nottice de nosdictz officiers ou de nous, combien que <lb/>plainctif n’en
                        fut faict, iceux nosdictz officiers au nom de nous <lb/>en peuvent faire
                        enqueste et selon qu’ils pourront veriffier <pb n="2v"
                           facs="AEN_AS_R1_27_2v_3r"/>
                        <lb/>et faire apparroistre, punition en sera faicte selon l’exigence du <del
                           rend="blackened">fait</del>
                        <lb/>cas comme par rayson il appartiendra.</p>
                     <p><lb/>9. Pour ce aussy que plusieurs partiallitez se dressent en nostredicte ville
                        <lb/>et comté, mesmement pour les debatz qui surviennent tant par <lb/>les
                        parentz affins que leurs amys et bienveuillantz de sorte qu’ils <lb/>se
                        bendent les ungs contre les autres par trouppeaux que pourroit <lb/>causer
                        murtres et grande effusion de sang, avons decretté que <lb/>tous ceux qui se
                        monstreront parties a ung debat, fors que ceux <lb/>qui aurront faict ledict
                        debat doibvent estre pour <measure>soixante sols
                        </measure><lb/>d’amende&#160;; et s’ils veullent plus outre proceder, ils
                        seront toujours <lb/>esmendables, comme contenu est aux articles ainsy qu’il
                        est cy <lb/>dessus escript a cause de ladicte assurance. </p>
                     <p><lb/>10. Nous avons aussy decretté et ordonné que nully ne doibt porter <lb/>allant
                        en justice ou a l’eglyse ny aux villes, foires ny marchez, <lb/>arquebouzes,
                        hasches ny semblables glaives comme viouges et corbetz <lb/>sy tant n’est
                        qu’ils veullent aller aux champs, chasser ou tirer <lb/>au prix de ladicte
                        arquebouze et lesdictes hasches et corbetz <lb/>pour faire leurs labeurs
                        domesticques, et ce pour obvier a <lb/>plusieurs maux qu’en peuvent
                        survenir. </p>
                  <p><lb/>Laquelle assurance voulions et commandons tous les ans une fois <lb/>estre leue
                     publicquement en toutes nos paroisses, justices et <lb/>mandementz, affin que
                     nully ne se puisse excuser d’inadvertissement. <lb/>Faict, passé et conclud au
                     poille du conseil de la ville dudict <lb/><origPlace ref="loc007785.04"
                        >Neufchastel</origPlace>, le dimanche <origDate when="1542-01-15">quinziesme jeur du mois de
                        janvier <lb/>l’an mille cinq centz quarante deux</origDate>.</p>
                  <pb   n="3r" facs="AEN_AS_R1_27_2v_3r"/>
                  <pb   n="3v" facs="AEN_AS_R1_27_3v"/>
                       </div>
            </body>
            <back><div>
               <p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>    
               <p>Copie du XVII<hi rend="sup">e</hi> siècle sur papier, AEN, R N<hi rend="sup">o</hi>&#160;27.</p>
            <p>Éd. Matile, <hi rend="italic">Plaits</hi>, p.&#160;322-325.</p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
