<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-124-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN AS-Y4.13</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Projet d'ordonnance sur les fiefs nobles dans le comté de Neuchâtel ordonné par
                  Marie de Bourbon<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Nous n'avons pas retrouvé
                     cette enquête, mais le <hi rend="italic">Manuel du Conseil d'État</hi>,
                     vol.&#160;5, f.&#160;100-102, en date du 19&#160;janvier&#160;1599, fait état
                     des mesures arrêtées pour «&#160;la reprise&#160;» des fiefs mouvant et
                     relevant du comté.</note></head>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Parchemin</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="38"/>
                              <width unit="cm" quantity="47"/>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="plica">
                              <width unit="cm" quantity="0.0"/><!-- Bitte nachtragen -->
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal n="1" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"  ns0:condition="well-preserved" ns0:shape="round" ns0:attachment="sealed on a parchment tag"><persName  role="sigillant">Marie de Bourbon</persName></seal><!-- PS: ist das Material Siegellack oder Wachs? Und von wem ist das Siegel  -->
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1586-01-01"/>
                     <origPlace ref="loc016691">Trie-Château</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_278"
                           >SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;124</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000022"></term> 
               <term ref="key000031"></term> 
               <term ref="key000815"></term> 
                           </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="1r" facs="AEN_AS_Y4_13_r AEN_AS_Y4_13_plica"/>          
               <div>
                  <p><seg><lb/>Marie de Bourbon, duchesse de Longueville et de Touteville, contesse
                     souveraine de Neufchastel <lb/>et dame de Vallengin en Suisse <gap
                        reason="irrelevant"/>  a tous ceulx qui ses
                     presentes lettres verront, salut. Sçavoir <lb/>faisons comme ainsi soit que
                     nous soions esté fidellement advertie par noz amez et feaulx gouverneur et
                     lieutenant general et conseillers de nostre conté souverain de Neufchastel que
                     la plus part des fiefs <lb/>nobles dudit conté que cy devant auroient estez
                     distribuez a plusieurs anciennes nobles familles sont dispersez, diminuez et
                        alienez<note>Note Favarger&#160;1982&#160;: Cf. AEN, I, 4, N<hi rend="sup"
                           >o</hi>&#160;28 (9<hi rend="sup">o</hi>), acte par lequel Marie de
                        Bourbon donne son accord à la vente d'une partie de la seigneurie de Travers
                        faite par André de Neuchâtel à Jean son frère, afin que «&#160;les maisons
                        nobles de nostredict comté soient conservées en leur entier.&#160;»</note>,
                     estans parvenuz a la pocession et jouissance de gens incapables, de sorte
                     qu’estans <lb/>noz gentilzhommes decedez, le nombre d’iceulx est tellement
                     diminué que venant noz audiences et grands jours a estre convocquez pour
                     administrer justice a noz peuples dudit conté, il ne se trouve que bien peu de
                     nosdictz<lb/>gentilzhommes et feodalz pour y assister ainsi que anciennement
                     ils soulloient faire et a nos estatz, tant moins pour nous faire l'assistance
                     qu'en tout besoin et nécessité la noblesse a accoustumé de faire a
                     noz<lb/>illustres predecesseurs en nostredict comté. A ceste cause et aultres
                     raisons, par nous bien préméditées et considérées, et après avoir participé de
                     l’advis de nos tres chers et bien amez feaulx et de nostre conseil près de
                     nostre <lb/>personne et celuy de nostredict conté, nous avons resolu et arresté
                     de redresser et augmenter nostredict estat de nobles et vassaulx et de a iceulx
                     faire reprendre lesdictz fiefs selon les coustumes et nature d’ung chacun
                     d’iceulx <lb/>et selon que desja avoit esté arresté par nosdictz illustres
                     predecesseurs et selon les <foreign xml:lang="de">abscheid</foreign> faictz par Messieurs
                     des Ligues du temps qu'ilz tenoient nostredict conté<note>Note
                        Favarger&#160;1982&#160;: On consultera à ce sujet Berger-Locher, <hi
                           rend="italic">Neuchâtel</hi> ..., p.&#160;82-86.</note>. De nostre
                     certaine science, plaine puissance et aucthorité <lb/>souveraine, donnons plain
                     pouvoir, mandement special et general a noz amez et feaulx le sieur Vallier,
                     nostre gouverneur et lieutenant general en nostredict conté et gens de nostre
                     conseil en icelluy, de pouvoir et debvoir eslire, establir <lb/>et constituer
                     de nostre part ung ou plusieurs commissaires a ce entenduz et telz que bon leur
                     semblera, a telz gages et estât qu’ilz trouveront raisonnable, pour faire faire
                     lesdictes reprinses de fief et hommages et de contraindre <lb/>tous et ungs
                     chacuns desdictz gentilzhommes de specifier et declarer le nouveau
                     particullierement par le menu toutes pieces dependantes de leur dit fief et de
                     montrer et exiber leurs infeodations premieres et en cas qu’elles se
                     <lb/>trouvassent esgarées, desunies de leurs precedentes infeodations, de les
                     contraindre par toutes voies de justice que aultrement a les reunir et mettre
                     ensemble, a peine de confiscation de leursdictz fiefs, daventage de pourvoir
                     aussy <lb/>par lesdictz commisaires demander adjudication et confiscation
                     d’iceulx et de contraindre par toutes voies de droit, licites et raisonnables,
                     toutes personnes qui tiendront plusieurs pieces deppendantes et mouvantes de
                     nosdictz fiefz <lb/>nobles ou parties d’icelles non capables de les remectre,
                     dans certain bref terme que par vous nostredict gouverneur et nostredict
                     conseil leur sera baillé et limité, entre les mains de personnes califiées et
                     capables a deservir fiefz nobles <lb/>selon l’ancienne coustume observée par
                     nosdictz illustres predecesseurs, semblablement de retirer tous les fiefz qui
                     ont esté donnez par noz predecesseurs, redimables, racheptables au plus ample
                     par leurs lettres de fief <lb/>et icelles rendre en nostre domaine en
                     restituant lesditz deniers. Et de mesme de demander et confisquer tous fiefz a
                     nous escheuz par la condition qu’ilz ne peuvent estre deserviz par filles ny
                     tumber a la quenouille <lb/>ains aux masles et en tout aultre qualité qu’il y
                     aura escheute et commise desdictz fiefz ou de quelque aultre condition et
                     qualité qu’ilz puissent estre, sans respect ny support de quelque personne que
                     soit, et generallement de <lb/>fere traicter et negotier en cest affaire et qui
                     en deppend tout ce qu’ilz trouverront estre requis et necessaire pour nostre
                     service, nonobstant tous autres empeschemens au contraire. Sy donnons en
                     mandement a nostredict gouverneur <lb/>et lieutenant general de donner tout
                     aide, faveur et assistance voire de administrer bonne et briesve justice a
                     nosdictz commissaires pendant l’exercice de leur charge en tant que besoing
                     sera. Commandons aussi, très expressement <lb/>a nostre procureur general de
                     nostredict conté de en cela rendre dilligemment et songneusement son debvoir
                     pour la conservation de noz droitz et obeir a tout ce que de la part de
                     nostredict gouverneur luy sera ordonné <lb/>et commandé sans y fere reffuz ny
                     difficulté, car n’est nostre voulloir et nous plaist. En foy de quoy, nous
                     avons signé ces présentes, faict contresigner par l’un de noz secrettaires et
                     faict apposer <lb/> nostre sceau.</seg> <seg>A <origPlace ref="loc016691.03">Trye</origPlace>, <origDate
                        when="1586-01-01">le premier jour de janvier, l’an mil cinq cens quatre
                        vingts six.</origDate></seg></p>
                  <lb/><signed>Marie de Bourbon</signed>
               </div>            
               <div>
                  <ab type="sigillant" place="plica" >
                     <lb/>Par Madame, duchesse 
                    <lb/>et comtesse souveraine,
                     <lb/><signed>De Porquier</signed>              
                  </ab>
               </div>
               <pb   n="1v" facs="AEN_AS_Y4_13_v"/>           
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition papier Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>Original sur parchemin scellé sur double queue, AEN, Y&#160;4, N.<hi rend="sup"
                        >o</hi>&#160;13</p>
               <p>Éd.&#160;Matile, <hi rend="italic">Institutions judiciaires</hi>,
                     p.&#160;94-96.</p>
               <p>Cité&#160;: Chambrier, <hi rend="italic">Histoire de Neuchâtel et Valangin</hi>,
                     p.&#160;372, note&#160;1 et p.&#160;371-372.</p>
            </div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
