<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-111-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN 3PAST-2, fol.&#160;215v</idno> 
               </msIdentifier>
               <head>Décrétale des Audiences générales sur divers points de coutume, notamment en matière de
                  procédure et d'usufruit de la veuve</head>
               <msContents>
                  <summary></summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="33"/>
                              <width unit="cm" quantity="22.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin> 
                     <origDate from="1559-07-01" to="1559-07-31"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_231">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;111</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key000468"></term>
               <term ref="key000184"></term>
               <term ref="key000074"></term>
               <term ref="key000635"></term>
               <term ref="key000336"></term>
               <term ref="key000287"></term>
               <term ref="key000023"></term>
               <term ref="key000078"></term>
               <term ref="key000410"></term>
               <term ref="key000997"></term>
                           </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="215v" facs="AEN_3PAST_2_215v_216r"/>
               <div>
                  <p><add place="left margin"><lb/>Que la femme vefve doibt declairer sy elle se veut
                        tenir au testament de feu son mary ou a son usufruict.</add>
                  </p>
                  <p><lb/>Monseigneur le gouverneur ayant proposé ouvertement en jugement que le
                     jour qu’il avoit baillé a <lb/>Blaise Paillardet, advoyer de Perenette
                     Affolter, reliete de feu Claudy Vachet, sy elle se veut tenir <lb/>a son
                     usufruict ou au testament dudict feu Vachet comme il a esté rapporté a ces
                     presentes audiances est passé. <lb/>Sondict advoyer a dict judicialement
                     qu’elle se tient resolument a sondict usufruict selon les coustumes et
                     <lb/>usances du pays. Et ayant mis en declairation sy elle mesme le doibt
                     declairer ou luy pour elle. </p>
                  <p><lb/>Il a esté declairé que c’est assez a luy, sans qu’elle vienne icy. </p>
                  <p><lb/>Donc cogneu pour le principal, bien jugé et mal appellé. </p>
                  <p><add place="left margin"><lb/>Celuy qui amplifie son grief est pour une amende de
                           <measure>LX&#160;sols</measure>.</add></p>
                  <p><lb/>Entre Ros Raga appellant contre messire Jehan Ciron, curé du Landeron, il a
                     esté cogneu, bien jugé <lb/>et mal appellé, le condamnant a un ban de soixante
                     sols foible monnoye pour son grief amplifié, <lb/>luy laissant sa porte ouverte
                     pour rentrer dedans lesdictes pièces, sy ledict curé ne faict son devoir.</p>
                  <p><add place="left margin"><lb/>Et sy sa partie en demande double ne luy est concédé pour n’estre la
                        coustume.</add></p>
                  <p><lb/>Et quant a ce que lesdicts du Landeron ont demandé double dudict grief
                     amplifié, il a esté cogneu que <lb/>ce n’est la coustume puisque selon la
                     decretale il a esté condamné audict ban de <measure>lx. sols faibles</measure>. </p>
                  <p><add place="left margin"><lb/>Toutes donnations faites sans y appeller de cinq a
                        sept bons tesmoins sont nulles a forme de decret.</add>
                  </p>
                  <p><lb/>Entre Jehan Buchenel, advoyer des enfans Anthoine Jacotet, fiancé par Hencheman
                     Valence et <lb/>ledict Jacotet, appellant, aussi fiancé par Rüdolff Raga, a esté
                     cogneu quant a la donnation <lb/>faicte ausdicts enfans qu’elle ne doibt tenir
                     lieu selon la decretale du pays pour n’y avoir de cinq <lb/>a sept tesmoins,
                     dont mal jugé. Mais quant a la succession desdicts deux fils morts, a lesdicts
                     pere et <lb/>mere en jouyssance des fruicts seulement leur vie durant sans rien
                     vendre ny engager des pièces. <lb/>Bien jugé. Et quant a ladicte vigne bien
                     jugé. </p>
                  <p><add place="left margin"><lb/>Ce n’est la coustumne du pays d’avoir deux
                        traictes.</add>
                  </p>
                  <p><lb/>Entre Peterman Petit, maistre conseillier de la Neufveville, advoyer de la
                     reliete de feu donzel <lb/>Bourcard de Cortelary appellant contre noble Hans
                     Krieg de Bellincon, au nom de noble <lb/>dame Apolonie Vorbourguerg, sa femme,
                     il a esté cogneu, mal jugé et bien appellé, d’autant <lb/>que la coustume du
                     pays ne porte avoir deux traictes. </p>
                  <p><add place="left margin"><lb/>Ceux qui rameynent par deux fois une mesme chose par
                        devant les audiances sont pour <measure>lx sols</measure>.</add>
                  </p>
                  <p><lb/>Entre le lieutenant de la Coste, Louys Cortaillod et Phillibert Convert,
                     gouverneurs de la <lb/>communaulté d’Aulvernier appellans contre les gouverneurs
                     des quatre villages, Collombier, <lb/>Bosle, La Gratte et Areuse, il a esté
                     cogneu, bien jugé et mal appellé, les condampnant a <lb/>un ban de
                        <measure>soixante sols</measure> pour avoir ramené par deux fois une chose
                     que desja a estée par devant <lb/>les seigneurs des audiances generales de ce
                     dict comté.</p>
                  <p><add place="left margin"><lb/>L’on ne doibt tenir nuly a guerent pour les <term
                           ref="lem015365.02">rosées</term> car ce n’est la coustume.</add>
                  </p>
                  <p><lb/>Honorable Guillame Bourgeois et Jehan Bourgeois, son nepveu, appellans contre
                     les Chaillets de La Coudre, <lb/>fiancé par Anthoine Petremand, mesdicts
                     seigneurs de l’audiance ayant veu et au long entendu la <lb/>remaise ensemble du
                     grief, sentencent et declairent qu’il a esté bien jugé et mal appellé
                     quant <lb/>aux fruicts et <term ref="lem015365.02">rosées</term>, car pour tel
                     faict on ne doibt tirer nuly a guerent, aussi n’est ce la <lb/>coustume.</p>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>BPN, Coutumier Baillods, fol.&#160;215v.</p>
               <p>Registre des Trois-États, I, fol.&#160;55r, 55v, 56r, 56v, 85v.</p>
               <p>Éd.&#160;Matile, <hi rend="italic">Plaits</hi>, p.&#160;18.</p>            
               </div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
