<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-19-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de Boudry</repository>
                  <idno xml:lang="fr">Archives de Boudry, G 1, No 1</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Confirmation par Isabelle de Neuchâtel des franchises accordées aux bourgeois de Boudry
                  le <date when="1343-09-12">12 septembre 1343</date> par son père Louis de Neuchâtel</head>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <textLang xml:lang="la"/>
                     <filiation type="original">Vidimus</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Parchemin</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="26.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="46.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin> 
                     <origDate when="1378-09-02"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_68">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;19</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005297"></term>
               <term ref="key000086"></term>
               <term ref="key000468"></term>
               <term ref="key000815"></term>
               <term ref="key005822"></term>
                           </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="r" facs="BOUDRY_G1_1_r"/>      
               <div>
                  <p><lb/>Donnee par copie soubs le signe de moy <persName>Nicolas de
                        Granssons</persName> notaire es jurez de la cort de
                        <placeName>Lousanne</placeName>.</p>
                  <p><seg><lb/>Nous <persName ref="per036884a.01">Ysabel</persName>, contesse et
                        dame de Nuefchastel de la dyocise de Lausanne façons savoir a tout ceulx que
                        verront cestes presentes lettres que come nostre tres cher signour et pere
                        monssi <persName ref="per036715a.02">Loys</persName>, conte et signour de
                           <placeName>Nuefchastel</placeName>, cza en <lb/>arrer, cuy Dyoux
                        pardoing, pour lui et pour ses hoirs, heut donnez, bailliez et utroyez a
                        perpetuitel eis bourgois de <placeName ref="loc007904.03">Boudry</placeName>
                        et pour lours successours, us, franchises, custumes et libertez et ly dit
                        bourgois de <placeName ref="loc007904.03">Boudry</placeName>
                        <lb/>nous haens supployez et requise que les dictes franchises, custumes et
                        libertel nous lour volissens luez et confermer pour le temps advenyr enxi
                        comez il est contenuz eis lettres des dites franchises sellees douz grant
                        seel <lb/>de nostre dit signour et pere, la tenour des quelx franchise
                        s’ensoit cy après de mot a mot par ceste maniere&#160;:</seg>
                     <quote xml:lang="la" type="fully_inserted"><seg>Nos <persName ref="per036715"
                              >Ludovicus</persName> comes et dominus Novicasitri, notum facimus
                           universis presentes litteras inspecturis seu eciam audituris <lb/>quod
                           nos volentes et cupientes burgenses, villam nostram de <placeName
                              ref="loc007904.05">Boudico</placeName> ad augmentum et statum facilem
                           devenire, nosque super hoc primo bene premeditati, habiti et usi in hac
                           parte, bono et maturo consilio, pro nobis <lb/>et nostris heredibus
                           dedimus et concessimus, damus et concedimus conditione meliori qua
                           possumus dillectis burgensibus nostris de Budrico, presentibus et futuris
                           et successoribus eorum imperpetuum valituros, omnes et singulas
                           <lb/>immunitates, usus et libertates et consuetudines qualesconque quas
                           habent et obtinent a progenitoribus nostris et a nobis diletti burgenses
                           nostre ville <placeName>Novicastri</placeName> et ipsos burgenses nostros
                           de <placeName ref="loc007904.04">Budrico</placeName>, presentes et
                           <lb/>futuros et eorum successores ad dictas immunitates, libertates, usus
                           et consuetudines nostrorum burgensium Novicastri posuimus et ponimus et
                           nos posuisse confitemur per presentes super traditionem presentis
                           instrumenti in <lb/>perpetuum pro nobis et nostris heredibus et perpetue,
                           ut predicitur, valituros excepto tamen et a nobis retento quod nullus de
                           nostris burgensibus dicte nostre ville de Budrico non debet nec potest
                           facere alteri ville burgensiam seu aliquod <lb/>sacramentum adsque nostra
                           licencia speciali&#160;; quod si facerent, omnia bona mobilia et
                           immobilia illius burgensis qui talem burgensiam seu sacramentum faceret
                           sine nostra licencia, ubicumque inventa fuerint, tam infra vil<lb
                              break="no"/>lam quam extra, nostra sint et ad manus nostras et heredum
                           nostrorum redigantur et revertantur libere, absque aliqua reclamatione ab
                           illo burgense seu altero facienda. Et nichillominus corpus ejus,
                           ubicumque repertum fuerit <lb/>nobis seu nostris heredibus erit et
                           remanebit obligatum omnimode tailliabili servituti. Et hoc similiter a
                           nobis excepto et retento quod de novo dictis burgensibus nostris de
                              <placeName>Novocastro</placeName> pro dicta villa nostra de
                              <placeName>Novocastro</placeName>
                           <lb/>similiter augmentanda concessimus et ordinamus quod de quibusdam
                           consuetudinibus quibus utebantur que galice vocantur <foreign xml:lang="fr" >desditz et tenues</foreign> ulterius non utantur quod ad nos et nostros
                        heredes retinemus et volumus <lb/>quod de dictis consuetudinibus <foreign xml:lang="fr" >desditz et tenues</foreign> dicti nostri burgenses de
                              <placeName ref="loc007904.06">Boudrico</placeName> presentes et futuri
                           nobis et nostris heredibus subjecti remaneant de eisdem in futurum et
                           utantur, volentesque et concedentes nos comes <lb/>predictus, pro nobis
                           et nostris heredibus, quod predicti burgenses nostri de Budrico et eorum
                           successores recipere possent in burgensia dicti loci de Budrico omnes et
                           singulas personas qualescumque ad hoc dignas preter de nostris gentibus
                           <lb/>et de nostro dominio existentibus nec de feodalibus nostris, ita
                           tamen quod illi burgenses quos, ut predicitur, recipient de nostro
                           dominio et feodalibus minime existentes residere possint in dicta villa
                           nostra de Budrico aut extra dictam <lb/>villam seu alibi, ubi sibi
                           placuerit, quamdiu parere voluerint dicte burgensie et communibus ipsius
                           ville nostre volentes obedire. Et sic nos prefatus Ludovicus comes et
                           dominus Novicastri, pro nobis et nostris heredibus, predictos
                           <lb/>burgenses nostros de <placeName ref="loc007904.04"
                              >Budrico</placeName> et eorum successores liberos vocamus et ipsos ab
                           omnibus aliis et singulis tailliis et aliis exactionibus quibuscumque
                           quitamus imperpetuum et absolvimus per presentes. Promittentes
                           <lb/>siquidem nos comes predictus per juramentum nostrum pro nobis et
                           nostris heredibus corporaliter prestitum non venire contra predicta aut
                           aliquid de predictis, sed ea firmiter tenere et inviolabiliter observare,
                           et predictos bur<lb break="no"/>genses nostros de <placeName
                              ref="loc007904.07">Budrio</placeName> et eorum successores in dictis
                           immunitatibus, libertatibus, usibus et consuetudinibus manutenere per
                           modum et formam superius declaratos. In quorum omnium prescriptorum
                           testimonium et robur, nos <lb/>prefatus Ludovicus comes et dominus
                           Novicastri sigillum nostrum litteris presentibus duximus apponendum.
                           Datum et actum <date when="1343-09-12">dodecima die mensis septembris,
                              anno Domini millesimo trecentesimo quadragesimo
                        tercio</date>.</seg></quote>
                     <gap reason="missing"/>
                     <seg><lb/>Que furent faites et donees <date when="1378-09-02">le secon jour dou
                           moy de septembre, l’an de Nostre Signour corrant mil trois centz septante
                           et huictz</date>. </seg>
                  </p>
                  <lb/>
                  <signed xml:lang="la"> Ita est <persName>Nicholetus de Grandissono</persName>.
                  </signed>
               </div>
               <pb n="v" facs="BOUDRY_G1_1_v"/>      
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>Original perdu.</p>
               <p>Vidimus sur parchemin, <hi rend="italic">Archives de Boudry</hi>, G&#160;1, N<hi
                        rend="sup">o</hi>&#160;1.</p><p><hi rend="italic">Éd.</hi>&#160;: Matile, <hi rend="italic">Monuments</hi>, I, N<hi rend="sup"
                        >o</hi>&#160;457, p.&#160;518-519 d’après l’original. </p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
