<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-139-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de la Ville de La Chaux-de-Fonds</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AVCF-ANC.10-325I.2</idno> 
               </msIdentifier>
               <head>Acte d'érection de la mairie de La Chaux-de-Fonds</head>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original"/>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Parchemin</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="34.5"/>
                              <width unit="cm" quantity="44"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal n="1" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI"  ns0:condition="damaged" ns0:attachment="applied"></seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin> 
                     <origDate when="1656-12-02"/>
                     <origPlace ref="loc016231">Rouen</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_321">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;139</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005136"></term>
               <term ref="key005533"></term>
               <term ref="key000204"></term>
                       </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="r" facs="AVCF-ANC.10-325I.2"/>
               <div>
                  <p><seg><lb/><persName ref="per010445a.01">Henry</persName> par la grace de Dieu prince
                     souverain de Neufchâtel et Valengin en Suisse, <abbr>etc</abbr> <gap reason="missing"
                        quantity="2" unit="line"/> tous ceux qui ces présentes <lb/>lettres
                     verront, salut. Nos bons subjectz les habitans et paroissiens de La Chaux de
                     Fonds en nostre conté de Valengin nous ont faict dire et remonstrer qu’ilz
                     croissent <lb/>tous les jours en nombres, tant par le concours des voisins qui
                     se viennent habituer parmy eux, que par le soin qu’ils ont eu, eux et leurs
                     predécesseurs de défricher et <lb/>cultiver plusieurs lieux qui estoient cy
                     devant infertiles et désertz, comme sont la vieille Chaux, Sombaille, Bulles,
                     Valanron, Dernier Moulin et Joux Perret, les Crosettes et <lb/>Bats monsieur,
                     Fontaine Jaillet, Boinond, et Cerni Bo<hi rend="sup">r</hi>quain, en parties.
                     Mais d’autant que la pluspart de ceux qui habitent dans les lieux susdictz sont
                     communiers du <placeName ref="loc007795">Locle</placeName>, de <placeName
                        ref="loc007789">La <lb/>Sagne</placeName>, ou des Brenetz, et qu’ils sont
                     obligéz de suivre pour la justice le ressort et jurisdiction <choice>
                        <abbr>dud</abbr>
                        <expan>dudict</expan>
                     </choice>
                     <placeName ref="loc007795">Locle</placeName>, <add place="above">pour la plus
                        part,</add> ce qu’ilz ne peuvent faire qu’à grand fraictz, et grandes et
                     notables incommodi<add place="above">tez</add>, <lb/>à causes des neiges et de
                     la longue distance des lieux. Ilz nous ont humblement suplié de les vouloir
                     unir en un corps de paroisse et communauté, et de leur establir un <lb/>maire
                     avec une justice particulière, ainsy qu’il a esté faict cy devant aux habitants
                     de La Chaux d’Estaliere.<note>Favarger&#160;1982&#160;: Cf. <ref>SDS-NE-1-134-1</ref>.</note></seg>  <seg>Scavoir faisons que nous désirant subvenir à nos
                     subjectz selon <lb/>l’exigence des cas, et voulant favorablement traicter
                     lesdictz habitans de La Chaux de Fondz, pour avoir eux et leurs prédecesseurs
                     desfriché et abony les lieux où ilz se <lb/>sont estably à nostre grand profict
                     et utilité, et à celle du public, et voulant leur donner moyen de s’y maintenir
                     et augmenter encore à l’advenir, veu mesme que le <lb/>ressort du Locle est
                     assez grand, sans y comprendre lesdictes chaux, dans lesquelz il y peut avoir à
                     présent jusques à mille ames, de nostre aucthorité et puissance <lb/>souveraine
                     et de nostre grace spéciale. Avons aux habitans de ladictes Chaux de Fons
                     accordé et concédé, accordons et concédons par ces présentes, le droict de
                     <lb/>paroisse et communauté dans l’enclos des limites qui seront plantées et
                     déclarées par nostre gouverneur et lieutenant général en nosdictz comtéz ou
                     ceux de nostre <lb/>Conseil d’Estat, ou autres nos officiers à ce commis par
                     nottre dict gouverneur.</seg> <seg>Octroyons de plus ausdictz habitans qu’ilz puissent
                     tenir par chascune années une troisiesme foire <lb/>outre les deux qu’ilz ont
                     acoutusmé de tenir. Et encore un marché par chascune sepmaine&#160;; le tout
                     aux temps et jours qui leur seront préscritz et ordonné par <choice>
                        <abbr>led</abbr>
                        <expan>ledict</expan>
                     </choice> gouverneur et <lb/>gens de nostre dict Conseil d’Estat&#160;; leur
                     permettant de bastir et construire des halles pour loger les marchands et leur
                     marchandises, sauf néantmoins et réservé en tout et par tout <lb/>nos droitz et
                     à la charge qu’après l’establissement de la dicte communauté, nul estranger n’y
                     pourra estre receu ny hébergé que par nostre congé et permission, et pour cet
                     effect sera <lb/>faict un roole et dénombrement des habitans qui sont
                     présentement en ladicte Chaux.</seg> <seg>Nous avons aussy concédé et concédons à nosdictz
                     sujectz que toutes causes personnelles et réelles <lb/>dans ledict enclos et
                     limites seront vuidées et déterminées en ladictes Chaux de Fons en prémiere
                     instance, et en seconde, devant nous et nos Trois Estatz de nostre comté de
                     Valengin.</seg> <seg><lb/>Ayant érigé et érigeons par cesdites présentes, ladictes Chaux a
                     tiltre de mairie, à tel et semblable droit que celle de la Coste et autres de
                     nostre dict conté exerçant et ayans <lb/>moyenne et basse jurisdiction.</seg> <seg>Et leur
                     sera cy après, la justice administrée audict lieu selon les loix, constitutions
                     souveraines et bonnes coustumes du païs par le maire que nous <lb/>choisirons
                     et nommerons pour cét éffect à formes de nos patentes et provisions que nous
                     ferons sur ce éxpedier.</seg> <seg>Et quand aux faictz et éxploits de haute jurisdiction
                     seront <lb/>remis et renvoyéz en la justice de Valengin, comme pareillement les
                     causes qui se traictent et agîtent de tout temps en la matrimonialle et dans le
                     consistoire seigneurial.</seg> <seg><lb/>Et pour le surplus des choses qui sont à régler
                     touchant l’establissement de ladicte mairie, paroisse et communauté, ensemble
                     pour l’establissement de douze justiciers, nomméz selon <lb/>la coustume et
                     ratifiez et establis de nostre part, commes ès autres justices de nosdicts
                     souverainetez, avec un lieutenant, un gréffier et un sautier et pour leur
                     prescrire et <lb/>régler la forme qu’ilz auront à tenir pour rendre bonne et
                     briesve justice a nosdictz sujectz, nous avons donné tout pouvoir et commission
                     audict gouverneur d’i donner telle <lb/>provision qu’il trouvera estre à
                     propos, par l’advis de ceux de nostredict conseil, pour les réglements ainsy
                     faicts nous estre envoyé et estre par nous authorisé et confirmé. Sy donnons
                     <lb/>en mandement à nostre amé et féal gouverneur et nostre lieutenant général
                     en nosdictz comtéz, le sieur de Mollondin et à tous autres nos officiers et
                     justiciers <lb/>qu’il appartiendra que de cette nostre présente grace,
                     concession et erection et de tout le contenu en ces présentes, ilz  <del
                        rend="strikethrough">fassent</del> laissent et souffrent jouir pleinement et
                     <lb/>paisiblement lesdictz habitans de La Chaux de Fons, sans permettre qu’il y
                     soit apporté aucun trouble ou émpeschement, car telle est nostre intention,
                     pour seureté et <lb/>tesmoigniage dequoy, nous avons faict mettre le seel de
                     nos armes à cesdictes présentes et icelles signées de nostre main, faict
                     contresigner par nostre <choice>
                        <abbr>con<hi rend="sup">er</hi></abbr>
                        <expan>conseiller</expan>
                     </choice>
                     <lb/>et <choice>
                        <abbr>sec<hi rend="sup">re</hi></abbr>
                        <expan>secretaire</expan>
                     </choice>
                     <choice><abbr>ord<hi rend="sup">re</hi></abbr><expan>ordinaire</expan></choice> de nos
                        commandemens à <placeName>Roüen</placeName>, <date><unclear><add place="above">2<hi rend="sup"
                           >eme</hi></add></unclear><note>Ce pourrait également être un 3</note>
                     jour de décembre 1656</date>.</seg></p>
                  <signed>
                     <persName ref="per010445a.01">Henry</persName>
                  </signed>
                  <p><lb/>Par son Altesse </p>
                  <signed>Boulanger</signed>
               </div>
               <pb n="v"/>
               <div><p>
                  <lb/><note>Favarger&#160;1982&#160;: Verso</note>Les présentes ayant esté exhibées et leües publiquement
                     en Conseil ont esté enregistrées au mannual d’iceluy pour faire jouïr lesditz
                     habitans et communiers de La Chaux de Fond du contenu en icelles, conforme aux
                     bonnes intentions de Son Altesse, moyennant la prestation des debvoirs
                     accoûtuméz et de satisfaire aux conditions et astrainctions y réservées. Faict
                     en Conseil tenu au chasteau de Neufchastel, ce <date when="1657-01-12">douziesme janvier&#160;1657</date>.</p>
                  <signed>De Stavay Mollondin</signed>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>Original sur parchemin, avec trace de sceau plaqué, Archives de La Chaux-de-Fonds, porte feuille «&#160;Documents historiques de La Chaux-de-Fonds&#160;», N<hi rend="sup">o</hi>&#160;2.</p>
               <p>Éd.&#160;Roulet, <hi rend="italic">Mairie</hi>..., p.&#160;195-197, qui donne à la
                     page&#160;109, un fac-similé de l’original.</p>
</div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
