<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
   xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
   xml:lang="fr">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
     <titleStmt>
      <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
       <editor>
         <persName>Dominique Favarger</persName>
       </editor><editor>
         <persName>Maurice de Tribolet</persName>
       </editor>
       <respStmt>
         <persName>Dominique Favarger</persName>
         <resp key="transcript"/>
       </respStmt>
       <respStmt>
         <persName>Maurice de Tribolet</persName>
         <resp key="transcript"/>
       </respStmt>
       <respStmt>
         <persName>Arnaud Besson</persName>
         <resp key="qualitycheck"/>
       </respStmt>
       <respStmt>
         <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
         <resp key="tagging"/>
       </respStmt>
     </titleStmt>
     <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
      <date type="electronic" when="2022"/>  <date type="print" when="1982"/>
      <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
  </publicationStmt>
     <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
      <title>Les sources du droit suisse</title>
      <respStmt>
        <orgName>Fondation des
   sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
        <resp/>
      </respStmt>
      <idno>SDS-NE-1-9-1</idno>
     </seriesStmt>
     <sourceDesc>
      <msDesc>
        <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
          <idno xml:lang="fr">AEN AS-D1.21</idno> 
        </msIdentifier>
        <head>Concession par Louis de Neuchâtel à Jean d'Aarberg, seigneur de Valangin, en
         accroissement de fief, du droit de tenir deux foires annuelles à Valangin, sur le modèle de
         celles de Neuchâtel.</head>
        <msContents>
         <msItem>
           <textLang xml:lang="fr"/>
           <filiation type="original">Original</filiation>
         </msItem>
        </msContents>
        <physDesc>
         <objectDesc>
           <supportDesc>
            <support>
              <material>Parchemin</material>
            </support>
            <extent>
              <dimensions type="leaves">
               <height unit="cm" quantity="16.8"/>
               <width unit="cm" quantity="31.6"/>
              </dimensions>
            </extent>
           </supportDesc>
         </objectDesc>
          <sealDesc>
            <seal n="1" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" ns0:condition="well-preserved" ns0:material="wax" ns0:shape="round" ns0:attachment="sealed on a parchment tag"></seal>
            <seal n="2" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" ns0:condition="well-preserved" ns0:material="wax" ns0:shape="round" ns0:attachment="sealed on a parchment tag"></seal>
          </sealDesc>
        </physDesc>
        <history>
         <origin> 
           <origDate when="1356-03-08" calendar="Julian">1356 (n. st.), 8 mars</origDate>
           <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
         </origin>
        </history>
        <additional>
         <listBibl>
           <head>Édition</head>
           <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_53">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;9</ref></bibl>
         </listBibl>
        </additional>
      </msDesc>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
   <encodingDesc>
     <editorialDecl>
      <p>
        <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
      </p>
     </editorialDecl>
   </encodingDesc>
   <profileDesc>
     <textClass default="false">
      <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
        <term ref="key000086"></term>
        <term ref="key005297"></term>
        <term ref="key000231"></term>
        <term ref="key005533"></term>
              </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
   <group>
     <text>
      <body>
        <pb n="1r" facs="AEN_AS_D1_21_r"/>
        <div>
         <p><lb/>Nous Loys, cons et sire de Nuefchastel en la dyocese de Losene d’une part et Jehan
              d’Arberch, sire de Vaulengin, d’autre part, façons savoir a toutz que nous lidit Loys,
              cons <lb/> et sire de Nuefchastel, considerant et regardant la bone amour et presante
              dilection que li dit messire Jehan, sire de Vaulangin, nostre bien amei neps ha envers
              nous et plusours bons et agreables <lb/>services et honours a nous par lui faitz et
              auxi vuiliant et desirrant la ville de Vaulangin venir ad accressance, prosperitei et
              bon estat, avons donei et outroyé, donons et outroyons pour <lb/>nous, pour nostres
              hoirs et nostres successours a perpetuetei et sen jamais rapeller a nostre dit bien
              amei neveu, segnour de Vaulangin, pour lui, pour ses hoirs et pour ses successours, en
              accressance dou <lb/>fié qu’il tient de nous, dues feres, ensembles toutes lours
              conduites, dependences, droyz, fruitz, joances, et <choice>
                <sic>emolumantz emolumant</sic>
                <corr>emolumant</corr>
              </choice> presantz et advenir quelx qu’ils soyent et puissent <lb/> estre, les queles
              dues feres se doyvent tenir dues fois et non plus chascun an en la ville de Vaulangin,
              deis queles chascune durait et doit durer par dus jours tant soulemant, <lb/> c’est
              assavoir li une le lundy lendemain de Penthecouste et le mardy prochainemant seguant
              et li autre le jour de feste <choice>
                <abbr>s’</abbr>
                <expan>saint</expan>
              </choice> Mathei apoustre qui est en septembre et le lendemain tant <lb/> soulemant
              par tel maniere que nostre dit neps sire de Vaulangin et suis hoirs et suis
              successours hayent et percevent sur toutes maniérés de gentz, exceptez les bourgeeis
              demorant ou <lb/>qui demourroyent au temps advenir en la ville de Vaulangin, eis
              dictes dues feres, teles ventes et tels droyz corne nous havons et percevons a nostres
              feres de Nuefchastel et que nostre <lb/>dit neps et li suens dessus nommez hayent la
              conduite et salvegarde des gentz alantz et venantz eis dites feres a Vaulangin, parsur
              sa terre, juridicion et segnyorie ensi come <lb/>ele s’extant en long et en large par
              tel custume, maniere et forme come li conduite de nostres feres de Nuefchastel est et
              a acustumei estre. Ce adjoustei eis chouses dessus dites que <lb/> nostes gentz de
              nostre terre qui orendroy sunt et qui seroyent au temps advenir soyent franches et
              quittes des dites ventes et droyz eis dites feres de Vaulangin par la maniere <lb/>que
              les gentz dou Vaulderruil de nostre dit neveu segnour de Vaulangin en sont quittes a
              nostres feres de Nuefchastel. Et auxi que li bourgeis demorant en la ville de
              <lb/>Vaulangin et qui y demourroyent ou temps advenir soyent francs et quittes des
              dites ventes et droyz eis dites feres de Vaulangin. Et je li dit Jehan d’Arbech, <lb/>
              sire de Vaulangin, confesse et en veritei recognyesse pour moy, pour mes hoirs et pour
              mes successours, les dites dues feres de Vaulangin, ensemble toutes lour conduites,
              <lb/>dependences, droyz, fruitz, joances et emolumantz presantz et advenir quelx
              qu’ils soyent a moy, pour moy et pour les miens dessus nommez estre donees et outroyés
              per <lb/> la maniere et condition dessus desclairiés par mon très cher segnour et
              uncle, le dit .. conte et segnour de Nuefchastel, pour lui, pour ses hoirs et pour ses
              successours en accressance dou fié <lb/>que je tien de lui et celes ay repris et tien
              de lui en accressance dou dit fié par la maniere, forme, charge et nature que les
              autres chouses dou dit fié sont et doyvent estre. <lb/>Promettantz, nous li dit cons
              et sire de Nuefchastel et Jehan d’Arbrech, sire de Vaulangin, pour nous et pour
              nostres hoirs et successours, ensemble et deviseemant, en tant come il <lb/>appartient
              a chascun de nous par nostres bones fois, toutes les chouses dessusdites fermemant
              tenir, garder et acomplir sen faire ou venir encontre, en aucune maniere, taisiblement
              <lb/>ne en apert. Et en tesmognage de toutes ces chouses, nous li dit cons et sire de
              Nuefchastel et li dit Jehan d’Arberch, sire de Vaulangin, avons mis nostre seels
              propres en <lb/>ce presant escript, li quel est doublei et doit chascun por se faire
              plene foi en toutz lieus et adès, des quelx nous li dit cons et sire de Nuefchastel
              havons un et je li dit <lb/> sire de Vaulangin ay l’autre. Donné a <placeName>Nuefchastel</placeName>, le
                <origDate when="1355-03-08"  calendar="annunciation">huytieme jour dou moys de marc, l’an de grâce mil trois
                  centz cincquante cincq.</origDate></p>
          <pb n="1v" facs="AEN_AS_D1_21_v"/>
        </div>
      </body>
       <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
         <p>Original sur parchemin avec deux sceaux sur double queue, AEN, D&#160;1, N<hi rend="sup"
                >o</hi>&#160;21.</p>
         <p>Éd.&#160;Matile, <hi rend="italic">Monuments</hi>, II, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;574,
              p.&#160;737-738.</p>
         <p>Remarque&#160;: Cette concession marque à sa façon la seigneurie des comtes de Neuchâtel sur la seigneurie de Valangin, ainsi que l'importance prise par les foires de Neuchâtel. 
      </p></div></back>
     </text>
   </group>
  </text>
</TEI>
