<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-77-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier><repository xml:lang="fr">Archives de Boudry</repository>
                  <idno xml:lang="fr">Archives de Boudry, G&#160;1&#160; No&#160;45</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Concessions faites par le gouverneur Georges de Rive, au nom de la comtesse de
                  Neuchâtel, de divers droits municipaux aux bourgeois de Boudry</head>
               <msContents>
                  <summary></summary>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation type="original">Original</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Parchemin</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="36"/>
                              <width unit="cm" quantity="43"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <sealDesc>
                     <seal n="1" xmlns:ns0="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" ns0:condition="well-preserved" ns0:attachment="sealed on a parchment tag" ns0:material="wax" ns0:shape="round"></seal>
                  </sealDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin> 
                     <origDate when="1540-01-05"/>
                     <origPlace ref="loc007786">Neuchâtel</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_181">SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;77</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005297"></term>
               <term ref="key000086"></term>
               <term ref="key003389"></term>
               <term ref="key000308"></term>
                           </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="r" facs="BOUDRY_G1_45_r"/>
               <div>
                  <p><seg>
                      <lb/>Nous <persName ref="per031747a.01">George de Rive</persName>, seigneur de
                     Prangin, Grancourt <lb/>et Genoullier, lieutenant et gouverneur general du conté
                     de Neufchastel <gap reason="missing"/> <abbr>etc</abbr>  scavoir faisons ad tous ceulx qui
                     verront et orront la teneur des presentes que  <lb/>comme il soit que les
                     bourgeois et subjectz de la ville de <placeName ref="loc007904.02"
                        >Bouldry</placeName> soyent venus par devers nous en nous presentant pour et
                     en nom de nostre  <lb/>souveraine dame humble supplicacion, et en icelle
                     plussieurs articles contenus, dont le premier est que il nous pleust au nom que
                     dessus <lb/>leurs accordé et ouctroyé privilege de construyre et faire au
                        <placeName>Chaffault</placeName><note>Note Favarger&#160;1982&#160;: nom
                        d'une tour de Boudry.</note> de ladicte ville une caige appelé javiolle,
                     pour en icelle mener les  <lb/>delinquans a nous status et ordonnances,
                     accordante a ceulx de ladicte ville et iceulx pugnis et chastier au contenu
                     desdicts status et ordonnances <lb/>faict par lesdicts seigneurs et lesdicts
                     bourgeois selon leurs demerittes et non poinct pour cas criminel. Semblablement
                     de leurs donner et permectre <lb/>par privilege de pouvoir eslire ung maistre
                     bourgeois ou deux, l’ung du conseil et l’autre de la communaultey, celluy du
                     conseil se appellera  <lb/>maistre bourgeois et celluy de la communaultey
                     gouverneur. </seg> <seg>Idem qu’il nous playse leur licencez et permectre de debvoir
                     mectre une  <lb/>cloche audict <placeName>Chaffault</placeName> ou ailleurs pour
                     icelle en usé en fait de communaulté, pour sonner, appellé les justiciers et
                     conseil des <lb/>douze, le tout sans prejudicier aux droictz seigneuriaux.</seg>
                     <seg>Idem de leur donner privilege de eslire un sergent ou subthier pour
                     lesdicts  <lb/>du conseil et justiciers assemblez, et de faire tous autres actes
                     esquieulx le seigneur et lesdicts bourgeois conseilliers serons conformés
                      <lb/>et d’accord. Pareillement que il nous pleust leurs bailler licence et
                     permectre de user des semayres par eulx faictes et des  <lb/>armes de
                     messaigiers comme ont acoustumé de faire les bourgeois de Neufchastel et
                     autres. Et après avoir ouye leur  <lb/>suppplicacion estre consonante a raison,
                     semblablement avoir entendu le bon vouloir de madicte dame et de messeigneurs
                     ses enffans, ayans en  <lb/>memoyre le bon vouloir et amytié que noz
                     predicesseurs contes et contesses leurs ont par ycy devant pourter et pour la
                     grande <lb/>obeyssance et subjections enquoy il ce sont tousjours trouvez envers
                     iceulx, et que dès a present il ont acoustumer pour et en nom de madicte
                      <lb/>dame en me rendant toute obeyssance et debvoirs de bons loyaulx bourgeois
                     et subjectz. Aussi estans informé au vray de leurs  <lb/>aultres libertés et
                     franchises, lesquelles leurs ont faictz les feuz contes et contesses noz
                     predicesseurs et tousjours par iceulx <lb/>corroborer tous et ung chascuns les
                     articles en leur supplications contenus, assavoir le premier de la caige et
                     javiolle, des maistre <lb/>bourgeois et gouverneur, du subthier, semayres, armes
                     et cloche, par Pad vis d’aulcungs du conseil de madicte dame, a iceulx articles
                     susnommez <lb/>a nous, ausdicts bourgeois et communaulté, a leurs et leurs
                     posterirrité et après venans, pour et en nom de madicte dame, donné, ceddé et
                      <lb/>ouctroyé et par ces presentes donnons, ceddons et ouctroyons lesdicts
                     privileges dessus nommez qu’ilz en doibgent eulx et les leurs après venans
                      <lb/>usez comme font les autres telz et semblables privileges ayans, le tout
                     sans préjudicier aux droictures de madicte dame. Et  <lb/>a celle fin que ces
                     presentes ayent force, vigueur et valleur a l’advenir, nous ledict seigneur
                     gouverneur que dessus avons <lb/>icelles sellée de nostre propre seel armoyer de
                     noz armes en cyre rouge et fait signé par <persName>Jehan
                        Barreillier</persName>, clerc et commissaire de madicte <lb/>dame en son
                     conté de Neufchastel. Que furent faictes et données a Neufchastel en la maison
                     de madicte dame, <date when="1540-01-05">le cinquiesme jour du  <lb/>moys de
                        janvier mil cinq cens et quarante</date>. </seg></p> 
                  <p> <lb/>Avoir vehu le registre estre consonnant a ces presentes  <lb/>pour ce que
                     n’a estée signée par ledict <persName>Jehan Barreillier </persName>mon
                      <lb/>pere a cause de son deceps et trespas en vertu de la  <lb/>commission a moy
                     donnée de ses registres et protocolles  <lb/>ay signé la presente de mon seing
                        manuel<date when="1544-10-03"> le troisiesme  <lb/>jour du moys d’octobre
                        l’an mil cinq centz cinquante  <lb/>et quattre</date>.</p>
                   <lb/>
                  <signed>
                   Barreillier <figure type="notarial sign"></figure>
                  </signed>
               </div>
               <pb n="v" facs="BOUDRY_G1_45_v"/>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>Original sur parchemin avec sceau pendant sur double queue, <hi rend="italic">Archives de
                        Boudry</hi>, G&#160;1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;45.</p>
               <p>Copie du XVII<hi rend="sup">e</hi>&#160;siècle, AEN, Y&#160;2, N<hi rend="sup"
                  >o</hi>&#160;26.</p><p><hi rend="italic">Cité</hi>&#160;: Boyve, <hi rend="italic">Annales</hi>, II, p.&#160;407, Matile,
                        <hi rend="italic">Institutions judiciaires</hi>, p.&#160;39.</p></div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
