<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
     xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude"
     xml:lang="fr">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>XXI<hi rend="sup">e</hi> partie&#160;: Les sources du droit du canton de Neuchâtel, Tome 1&#160;: Les sources directes</title>
            <editor>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
            </editor><editor><persName>Maurice de Tribolet</persName>
            </editor>
            <respStmt>
               <persName>Dominique Favarger</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Maurice de Tribolet</persName>
               <resp key="transcript"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Arnaud Besson</persName>
               <resp key="qualitycheck"/>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <persName>Adrien Wyssbrod</persName>
               <resp key="tagging"/>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt><publisher>SSRQ-SDS-FDS</publisher>
            <date type="electronic" when="2022"/>    <date type="print" when="1982"/>
            <availability><p xml:id="facs">Archives de l'État de Neuchâtel (AEN)</p><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence></availability>
   </publicationStmt>
         <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
            <title>Les sources du droit suisse</title>
            <respStmt>
               <orgName>Fondation des
      sources du droit de la Société suisse des juristes</orgName>
               <resp/>
            </respStmt>
            <idno>SDS-NE-1-134-1</idno>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <repository xml:lang="fr">Archives de l'État de Neuchâtel</repository>
                  <idno xml:lang="fr">AEN 12 RC 15</idno>
               </msIdentifier>
               <head>Franchises accordées par Henri&#160;II de Longueville aux habitants de la Chaux
                  des Taillières comportant entre autres l'érection de leur nouvelle communauté en
                  paroisse et en mairie, l'octroi de deux foires annuelles, l'exemption de la
                  mainmorte et diverses concessions</head>
               <msContents>
                  <summary/>
                  <msItem>
                     <textLang xml:lang="fr"/>
                     <filiation>
                        <origDate when="1624-10-11"/>
                        <origPlace ref="loc007897">La Brévine</origPlace>
                     </filiation>
                     <filiation type="original">Copie authentique</filiation>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc>
                     <supportDesc>
                        <support>
                           <material>Papier</material>
                        </support>
                        <extent>
                           <dimensions type="leaves">
                              <height unit="cm" quantity="42"/>
                              <width unit="cm" quantity="57.5"/>
                           </dimensions>
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate when="1624-10-11"/>
                     <origPlace ref="loc010601" >Paris</origPlace>
                  </origin>
               </history>
               <additional>
                  <listBibl>
                     <head>Édition</head>
                     <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/NE_1/index.html#p_310"
                           >SDS NE 1, N<hi rend="sup">o</hi>&#160;134</ref></bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>
               <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien/fr"/>
            </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <textClass default="false">
            <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
               <term ref="key005297"></term>
               <term ref="key000204"></term>
               <term ref="key005533"></term>
               <term ref="key005822"></term>
               <term ref="key000815"></term>
               <term ref="key000502"></term>
                           </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <group>
         <text>
            <body>
               <pb n="1r" facs="AEN_12RC_15_1r"/>
               <pb n="1v" facs="AEN_12RC_15_1v_2r"/>
               <pb n="2r" facs="AEN_12RC_15_1v_2r"/>
               <div><p><gap reason="missing"/></p></div>
               <pb n="2v" facs="AEN_12RC_15_2v_3r"/>
               <div>
                  <p><seg>
                      <lb/>Henry par la grâce de <lb/>Dieu, prince et comte souverain de
                     Neufchastel <lb/>et Vallengin en Suisse, duc de Longueville et <lb/>de toute
                        ville<note>Pour Estouteville. Il s’agit de la pratique habituelle à
                        Neuchâtel</note>, comte de Dunois, Chaumont, <lb/>Tancarville et Gournay,
                     sçavoir faisons <lb/>que plusieurs de nos sujectz des mayories du <lb/>Locle, la
                     Sagne et des Brenets, en nostre comté <lb/>de Valengin, se trouvant trop à
                     l’estroit es dits <lb/>lieux, pour ce que le peuple s’y multiplie et <lb/>croist
                     de jour à autres, aurroyent choisis <lb/>pour estre plus au large et mieux
                     accommodez <lb/>les lieux a présent dit la Chaux des <sic>Itallières</sic>,
                     la <lb/>Ronde-Chaux, du Cachot, la Remossa et la Brevine <lb/>rière nostre comté
                     de Neufchastel, en la chastellenie <lb/>du Vauxtravers sur les montagnes du
                     costé <lb/>de septentrion, joignant les rais du comté <lb/>de Bourgogne, après
                     avoir recognu que <lb/>les dits lieux estant <choice>
                        <sic>deffoichez</sic>
                        <corr>deffrichez</corr>
                     </choice> et essertez des <lb/>grands bois et forets <choice>
                        <sic/>
                        <corr>qui les</corr>
                     </choice> couvroyent entièrement <lb/>seroyent propres à faire de bons prez
                     et <lb/>autres champs et pastures.</seg> <seg>À quoi ayans <lb/>travaillez depuis environ
                     deux cents ans <lb/>en sçà par la permission de nos prédécesseurs <lb/>auroyent
                     jusques icy a peu prés rendu tous <lb/>ces quartiers fertilles et de raportz, sy
                     que <lb/>nous y percevons aujourd’huy de grandes <lb/>dixmes de graines, lods,
                     censes et rentes <lb/>et plusieurs frais et esmoluments
                     de <lb/>jurisdiction&#160;; et nosdits sujectz toutes <lb/>sortes de commoditez
                     pour s’y nourrir et <lb/>entretenir. Et comme ils ont vescus jusques <lb/>a
                     présent aux dits lieux sans avoir autrement <lb/>aucune certaine forme de loix
                        <pb n="3r" facs="AEN_12RC_15_2v_3r"/>
                      <lb/>et de coustumes, les uns voulans, tant au <lb/>spirituel qu’au temporel
                     despendre de <lb/>Valengin, et avoir leurs communes d’où <lb/>ils sont sortis
                     originaillement, les autres <lb/>de la chastelanie du Vauxtravers et en
                     leurs <lb/>causes et actions meppartissoyent nostre <lb/>jusrisdiction, faisant
                     aller les reels seulement <lb/>au Vauxtravers et les personnels à
                     Valengin, <lb/>au Locle, la Sagne et es Brenets que aportoyent <lb/>telle
                     confusion et desordre qu’il en naissoit <lb/>tous les jours des differens entre
                     nos officiers, <lb/>mesme de l’un a l’autre comté, pendant quels <lb/>débats
                     plusieurs de nos droicts se perdoyent <lb/>et plusieurs crimes et delicts
                     demeuroyent <lb/>impunis. Pour à quoy penser <lb/>remedier, nostre lieutenant
                     general et gouverneur <lb/>en nosdicts comtez avec nostre conseil d’Estat <lb/>y
                     establi, auroyent ordonné que les dicts habitans <lb/>et bonnes gens de la Chaux
                     d’Itallieres, la <lb/>Remossa et la Brevena despendoyent à l’advenir <lb/>et en
                     spiritualité et temporalité entièrement <lb/>du Vauxtravers puisque ce quartier
                     est <lb/>entièrement dans le clima et encloz du <lb/>comté de Neufchastel et du
                     ressort mesme <lb/>dudit Vauxtravers, de quoy seroit arrivez <lb/>de plus grandes
                     difficultez pour l’interet <lb/>que prestendoyent nosdits sujets
                     habitans <lb/>desdites Chaux, auxquelles pour obvier et <lb/>mettre en repos
                     nosdits sujets, et les voulans <lb/>favorablement traicter pour avoir
                     leurs <lb/>prédécesseurs et aux <choice>
                        <sic>deffoichez</sic>
                        <corr>deffrichez</corr>
                     </choice> les dits lieux <lb/>et iceux abonnez à nostre utilité et
                     proffit <lb/>et de celle du publicq, et leur donner moyen <pb n="3v"
                        facs="AEN_12RC_15_3v_4r"/>
                      <lb/>de s’y mieux accommoder et entretenir à <lb/>l’advenir et de vivre sous
                     loix certaines sans <lb/>estre plus inquiétez et molestez à se
                     rendre <lb/>paroissiens en diverses églises, ny à subir <lb/>justice et
                     jurisdiction à divers ressorts, veu <lb/>mesme que celle du Vauxtravers est
                     assez grand <lb/>sans y comprendre lesdites Chaux, riere et <lb/>dans lesquelles
                     il y peut avoir a présent jusques <lb/>à milles âmes, et que le lieu se peuple
                     de <lb/>jour à autre&#160;; et à cest effect les rejoindre et <lb/>rassembler
                     tous en un corps de communauté, <lb/>ressort et paroisse. C’est pourquoy <lb/>de
                     nostre authorité et puissance souveraine <lb/>et de grâce specialle, nous avons
                     accordez, <lb/>ottroyé et concédé et par ces présentes accordons, <lb/>ottroyons
                     et concédons, pour nous, nos hoirs <lb/>et successeurs quelconques auxdits
                     habitans <lb/>et bonnes gens nos sujets de la Chaux <lb/>d’Itallieres, la Ronde
                     Chaux, la Remossa, <lb/>le Cachot et la Brevena, que à présent y sont <lb/>et
                     seront à l’advenir, les privilèges, libertez, <lb/>immunitez et coustumes
                     suivantes en <lb/>conformitez de leurs anciennes franchises.</seg> <seg><lb/>Premièrement,
                     nous leurs <lb/>concédons que le temple et eglise nouvellement <lb/>basti leur
                     soit aujourd’huy leur paroisse, <lb/>avec mesmes privilèges que les
                     autres <lb/>paroisses de nosdits comtez et les exemptons <lb/>de tout droit
                     paroissial partout ailleurs. <lb/>Et pour estre tant plus ladite paroisse
                     et <lb/>eglise authorisée et honnorée, nous en demeurons <lb/>et nos successeurs
                     comtes souverain de Neuchâtel, <lb/>collateurs et patrons, en reconfirmant par 
                        <pb n="4r" facs="AEN_12RC_15_3v_4r"/>
                      <lb/>cestes la pension que nous avons assigné <lb/>sur nostre revenu du prioré
                     du Vauxtravers <lb/>au moderne ministre de la Chaux et futurs <lb/>successeurs,
                     moyennant que nosdits sujectz <lb/>se chargeront a perpettuyté de
                     l’entretien, <lb/>bastiment et réparation dudit temple et de <lb/>la maison de
                     leur ministre et simitiere. <lb/>Nous leur avons aussi accordez <lb/>en ladite
                     Chaux droit de consistoire comme il <lb/>est establi en nostre mayorie de la
                     Coste et <lb/>autres ressorts de semblables rangs, en <lb/>justice moyenne et
                     basse.</seg> <seg>Et pour <lb/>et affin que nosdits sujets, habitans desdites <lb/>Chaux,
                     tant ceux qui y sont à présent que <lb/>ceux qui y seront à l’advenir ne fassent
                     qu’un <lb/>corps, nous voulons et leurs concédons <lb/>qu’ils vivent à droit de
                     communauté à l’advenir <lb/>à la mode et façon de leurs anciennes
                     communautés <lb/>dans l’enclos des limites qui seront plantées <lb/>et designées
                     par nos officiers desdits comtez <lb/>à ce commis par nostre conseil d’Estat,
                     auxquelz <lb/>donnons commission et pouvoir par cest <lb/>d’en faire et d’en
                     attacher l’acte et exploix aux <lb/>présentes. Et que dans ledit encloz, et
                     non <lb/>ailleurs, ils jouissent et usent des immunitez, <lb/>coustumes et
                     privilèges cy dessus et cy après <lb/>escrits.</seg> <seg>Nous avons aussy <lb/>concédé à
                     nosdits sujets que toutes causes <lb/>personnelles et reelles dans ledit enclos
                     et <lb/>limites seront déterminées et vuidées en <lb/>ladite Chaux en premiere
                     instance et en <lb/>seconde devant nous et nos Trois Estatz de <lb/>nostre comté
                     de Neufchastel. Et à cest effect <pb n="4v" facs="AEN_12RC_15_4v_5r"/>
                      <lb/>avons errigez et errigons par cesdites présentes, <lb/>la dite Chaux à
                     tiltre de mayorie à tel droit que <lb/>celle de la Coste et autres de nostredit
                     comté, <lb/>exerçans et ayans moyenne et basse jurisdiction, <lb/>sauf les
                     droicts de nostre wassal le seigneur <lb/>de Travers en ce qui se trouvera de
                     son fief <lb/>dans le susdit encloz&#160;; et les fais et exploix <lb/>de haute
                     jurisdiction que seront remis et <lb/>renvoyez au Vauxtravers.</seg> <seg>Nous <lb/>avons
                     ottroyé à nosdits sujets de pouvoir <lb/>tenir par chacune année deux
                     foyres <lb/>à ladite Chaux, au lieu le plus commode <lb/>et d’y bastir et
                     construire des hasles pour <lb/>loger les marchands et leur
                     marchandise, <lb/>sauf et réservé toujours nos droicts.</seg> <seg>Nous <lb/>tenons quittes
                     nosdits sujects de la <lb/>Chaux, tant de leurs personnes que de
                     leurs <lb/>terres dans ledit encloz, de toutes servitudes <lb/>et mainmorte,
                     excepté les taillables et les <lb/>estrangers que s’y pourroyent
                     habitiier <lb/>au temps advenir, lesquels toutesfois n’y <lb/>pourronts estre
                     receus ny habergez que <lb/>par nostre permission et congé.</seg> <seg>Nous <lb/>leur avons
                     accordé en biens communs <lb/>les sagnes et marets qui se trouveront <lb/>dans
                     ladite Chaux et susdit encloz qui ne sont <lb/>accensez a personne, jusques à la
                     quantité <lb/>de trente poses sy tant y en a, en non plus <lb/>et ainsi qu’elles
                     leur seront boynées et limitées <lb/>par ceux qui seront à ce députez par
                     nostre <lb/>conseil d’estat&#160;; desquelles sagnes et marets <lb/>nous leur
                     permettons faire à leur bon <lb/>plaisir, et que des deniers qu’ils en <pb
                        n="5r" facs="AEN_12RC_15_4v_5r"/>
                      <lb/>retireront, comme aussi de ceux qui voudront <lb/>financer de leurs propres
                     et de ceux <lb/>qu’ils percevrons des nouveaux receus <lb/>en leurdite commune,
                     ils en puissent <lb/>faire un fond pour aplicquer à tel usage <lb/>qu’ils verront
                     estre à faire pour le proffit <lb/>et utilité de leurdite commune,
                     laquelle <lb/>en recognoissance de ce, nous payera <lb/>annuellement et
                     perpétuellement vingt <lb/>cinq sols foibles au jour que nos autres <lb/>rentes
                     se payent.</seg> <seg>Nos dictz subjetz <lb/>et communiers en ladite Chaux ne
                     pourront <lb/>estres constituez prisonniers sans <lb/>jugement et cognoissance de
                        justice, ce <lb/>fors pour crime.</seg> <seg>Nosditz subjectz <lb/>en ladite Chaux ne nous
                     debvront les <lb/>bans, amendes, lods et ventes que <lb/>comme noz autres sujetz
                     du Vauxtravers&#160;; <lb/>et les avons affranchis de toutes dedites <lb/>et
                     tenues, comme aussi du rude baston, <lb/>pouvans vendre et faire de leur
                     bestail <lb/>ce que bon leur semblera pour leur <lb/>proffit.</seg> <seg>Nous les tenons
                     aussy <lb/>quittes de la garde des ayres des oyseaux <lb/>gentils&#160;; et sont
                     nosdits sujets aussy <lb/>francs de péages et ventes en et riere <lb/>nosdits
                     comtez de Neufchastel et Valengin <lb/>de ce qu’ils achepteront pour leur
                     entretien <lb/>et de leurs fermiers, et non de qu’ilz <lb/>achepteront pour
                     revendre, sy ce n’estoit <lb/>bestail rouge à cornes qu’ils auront <lb/>gardé sur
                     leur pasturage six sepmaines <lb/>entières&#160;; lors les pourront revendre <pb
                        n="5v" facs="AEN_12RC_15_5v_6r"/>
                      <lb/>sans payer peage.</seg> <seg>Nous permettons <lb/>auxdits subjects qu’ils puissent
                     chasser <lb/>a chiens et oyseau à toutes chasses en nous <lb/>payant et à nos
                     successeurs les droicts <lb/>seigneuriaux, sauf à la caille,
                     perdrix, <lb/>gelinottes et feesans et à la beste rousse <lb/>au mois d’aoust. Et
                     avant la vendre, <lb/>en doibvent faire la représentation à nous <lb/>et à nos
                     officiers qui la pourront avoir <lb/>avant tous autres a prix
                     raisonnable.</seg> <seg><lb/>Nous doibvent nosdits subjectz <lb/>en ladite Chaux, tant les
                     bourgeois que <lb/>francs habergeans, chacun feu tenant, <lb/>vingt cinq sols
                     foibles d’usages et prestation <lb/>personnelle en recognoissance du
                     présent <lb/>benefice et franchise.</seg> <seg>Nosdits subjectz <lb/>nous doibvent les
                     contributions et aides <lb/>generalles et autres subjections que <lb/>doibvent
                     tous autres francs subjectz <lb/>de notredit comté de Neufchastel, <lb/>ainsi que
                     d’ancienneté ils ont accoustumé. <lb/>Et la recognoissance de leurs
                     personnes, <lb/>terres et héritages de toutes jurisdictions <lb/>et souveraineté,
                     quand sommez et requis <lb/>en seront. Et nous doibvent suivre, et <lb/>nosdits
                     successeurs, pour nostre propre <lb/>guerre et de noz alliez à leurs
                     despends <lb/>suivant la franchise du Locle et de la Sagne, <lb/>jadis concédée
                     par Jean, comte d’Arbert <lb/>et de Valengin, le douzième may <lb/>mille trois
                     cents septante et deux, <lb/>confirmée par feu madame Marie <lb/>de Bourbon
                     nostre ayeulle en l’an mille/ <pb n="6r" facs="AEN_12RC_15_5v_6r"/>
                      <lb/>cinq centz quattre vingtz cinq, et <lb/>vingttiesme jour du mois
                     d’aoust <lb/>nous avons abonné et moderé à <lb/>nosdits sujects en ladite Chaux,
                     et dans <lb/>les susdites limites le dixme de leurs  <lb/>terres pour et moyennant deux emines <lb/>qu’ils nous payeront pour chacune
                     pause <lb/>de telle graine qu’elle croistra sur les <lb/>champs, bonne et
                     recevable, non gastée <lb/>ny gellée et hors de tout orvalle et
                     tempeste.</seg> <seg><lb/>Les modernes francs habergeans <lb/>et tous estrangers et habituez
                     en ladite <lb/>Chaux et qui s’y habitiieront à l’advenir, <lb/>s’ils n’en ont
                     grâce de nous ou de nos <lb/>prédécesseurs ou successeurs, nous
                     debvront, <lb/>outre les usages sus spécifiez, un agneau <lb/>quand ils garderont
                     brebis, qui se recevra <lb/>entre Pasques et l’Assention.</seg> <seg>Item une <lb/>poule et
                     le quart d’une esmine d’aveyne <lb/>pour le fournage&#160;; et debvront
                     ramener <lb/>nos graines de nostre revenuz de ladite <lb/>Chaux au Vautravers, ou
                     pour le <lb/>charrois et voiture non faite ny commandée, <lb/>payeront par feu
                     dix groz foible monnoye.</seg> <seg><lb/>Nous permettons et ottroyons <lb/>tant pour le
                     présent que pour l’advenir <lb/>à nosdits sujectz, bourgeois et
                     francs <lb/>habergeans desdites Chaux, de pouvoir <lb/>retourner en leur
                     communauté du Locle, <lb/>la Sagne et Brenetz quand ils voudront <lb/>et y avoir
                     tel droict et condition comme <lb/>ils avoyent avant en estre sortis et
                     sans <lb/>que leur demeure et habitation esdites <pb n="6v"
                        facs="AEN_12RC_15_6v_7r"/>
                      <lb/>Chaux pour quelques espaces et laps de <lb/>temps que ce soit leur puisse
                     préjudicier <lb/>à leur droit de commune et privilège et <lb/>que jouissent à
                     présent et jouiront à <lb/>l’advenir les habitans de nosdites communes <lb/>du
                     Locle, la Sagne et des Brenets et qui <lb/>estans retournez faire leur
                     residance <lb/>actuelle et personnelle, ils soyent exemps <lb/>des prestations
                     personnelles et autres <lb/>subjections qu’ils nous doibvent à présent <lb/>à
                     cause de nostre chasteau et chastelanie <lb/>du Vauxtravers, pourveu qu’ils
                     nous <lb/>rendent leur debvoir de subjection comme <lb/>les autres desdites
                     communes, un chacun <lb/>selon sa condition quand ils seront retournez.</seg> <seg><lb/>Ne
                     pourront nosdits subjects <lb/>bastir dans le susdit enclos ny faire
                     aucun <lb/>four, moullins ou autres rouages sans <lb/>nostre permission, pour
                     laquelle il nous <lb/>payeront une redevance raisonnable comme <lb/>les autres
                     qui y ont desja semblable permission.</seg>  <seg><lb/>Et pour tesmoigner d’avantage <lb/>à
                     nosdits sujects nostre bien veuillance <lb/>et le soing que avons de les
                     soulager, <lb/>nous voulons que la recepte des dixmes <lb/>que nous percevrons à
                     présent dans ledit <lb/>encloz et que pourront y percepvoir à <lb/>l’advenir, se
                     fasse au lieu mesme de la Chaux <lb/>et que les habitans soyent assistez
                     avant <lb/>tous autres des graines qui en proviendront  <lb/>pour recemer leurs
                     terres, lesquelles <lb/>graines seront logées dans les greniers <lb/>qui se
                     construiront audit lieu de la Chaux <pb n="7r" facs="AEN_12RC_15_6v_7r"/>
                      <lb/>aux frais et despens de nosdits subjects <lb/>auxquels nous permettons
                     d’adjoindre <lb/>auxdits greniers, geolles et prisons pour <lb/>chastier les mal
                     vivans qui ne seront <lb/>du tout criminels.</seg> <seg>Lesquelles <lb/>franchises,
                     coustumes et libertez, nous <lb/>ledit prince et comte souverain que
                     dessus, <lb/>pour nous, nos hoirs et successeurs <lb/>quelconques, avons promis
                     et promettons <lb/>par nostre bonne foy et serment, à nosdits <lb/>sujects, à un
                     chacun selon sa condition, <lb/>leurs hoirs légitimés et successeurs
                     quelconques, <lb/>tenir et maintenir perpétuellement sans <lb/>jamais en
                     résilier, dire, faire, venir ne <lb/>consentir estre fait ou dit
                     aucunement <lb/>au temps advenir au contraire. Et pour <lb/>plus forte
                     coroboration et tesmoignage de <lb/>tout ce que dessus, ont estéz faites
                     deux <lb/>doubles, l’un pour estre mis au tresort <lb/>de nos Chartres de nosdits
                     comtez et <lb/>l’autre pour nosdits subjects, signez de <lb/>nostre main et
                     contresignez par l’un <lb/>de nos secrétaires ordinaires et seellé de <lb/>nostre
                        grand sceau.</seg> <seg>Donné à <placeName ref="loc010601" >Paris</placeName><note>Le document original est fait à Paris, mais le
                           texte édité est une copie authentique réalisée par un notaire à La Brévine.</note>,  <lb/><date when="1624-10-11">le onziesme jour du
                        mois d’octobre mille <lb/>six cents vingt quattre</date>.</seg> <gap
                        reason="missing"/></p>
                   <lb/>
               </div>
            </body>
            <back><div><p>Références originales de l'édition Favarger&#160;1982&#160;:</p>
               <p>Original perdu.</p>
               <p>Copie authentique dans, AEN, «&#160;Reconnaissances des Montagnes du Val-de-Travers&#160;», par Viret, vol.&#160;8 (Chaux d’Etallières), fol.&#160;2v-7r.</p>
               <p>Éd.&#160;Boyves, Annales, III, p.&#160;502-504. Recueil historique... des franchises, p.&#160;184-190&#160;; Etrennes neuchâteloises, 1863, p.&#160;151-160.</p>
               <p>Cité&#160;: L.&#160;Montandon, «&#160;L’érection de la Mairie de la
                     Chaux-des-Taillères&#160;», dans MN, 1917, p.&#160;193-207. Roulet, Mairie...,
                     p.&#160;94-95.</p>
               <p>Remarques&#160;:</p>
               <p>Deux textes de 1544 et 1545 tirés du notaire Antoine Baillod le jeune et
                     instrumentés au Val-de-Travers montrent bien que la mainmorte privilégie les
                     intronqs. dans le premier texte (fol.&#160;1v-3r), une fille mariée <hi
                        rend="italic">per mariage nombrer</hi> e peut revenir à partager au décès de
                     son père qui était <hi rend="italic">desmeurer entroncher en communion</hi>
                     avec ses deux oncles qui recueillent l’héritage, en prétendant qu’<hi
                        rend="italic">elle estoit de avec sondit pere desparee, por quoy a cause de
                        leurs condicions taillable et mainmortable</hi> [l’heritage devait] <hi
                        rend="italic">mieulx apartenir le cas advenant a nostre... prince</hi>, la
                     loyale échute étant cependat réservée. Le second texte (fol.&#160;22v-23)
                     affirme hautement le privilège des intronqués, la fille détronquée pouvant
                     cependant revenir à partage, car elle a plusieurs petits enfants. Dans le
                     Val-de-Morteau (AEN, Q&#160;3, n<hi rend="sup">o</hi>&#160;6, fol.&#160;28v et
                     97r), où les résidents sont taillant la part qu’elles avaient reçue en
                     détronquant. Ces retours à partage sont possibles grâce à des accords (<hi
                        rend="italic">convent</hi>) conclus avec leurs frères intronqués. Ces deux
                     textes remontent à 1329-1330. Le même registre affirme pourtant que... <hi
                        rend="italic">l’un des personniers mort, cilz qui est estey partis ne puet ne
                        doit revenir jamais en partaige avec ses personniers</hi> (fol.&#160;77v et
                     aussi 72). Dans l’exemple précédent (fol.&#160;97), la fille détronquée revient
                     à partage <hi rend="italic">per droit</hi>&#160;; le droit s’opposant sans aucun
                     doute à la coutume du Val, telle qu’elle a été concédée en&#160;1188.
                     En&#160;1583, la mainmorte est <hi rend="italic">ung droict regal</hi> (Audiences
                     générales, VI, fol.&#160;80).</p>
   </div></back>
         </text>
      </group>
   </text>
</TEI>
